The Denunciation

Chicote's in the old days in Madrid was a place sort of like The Stork, without the music and the debutantes, or the Waldorf's men's bar if they let girls in. You know, they came in, but it was a man's place and they didn't have any status. Pedro Chicote was the proprietor and he had one of those personalities that make a place. He was a great bartender and he was always pleasant, always cheerful, and he had a lot of zest. Now zest is a rare enough thing and few people have it for long. It should not be confused with showmanship either. Chicote had it and it was not faked or put on. He was also modest, simple and friendly. He really was as nice and pleasant and still as marvelously efficient as George, the chasseur at the Ritz bar in Paris, which is about the strongest comparison you can make to anyone who has been around, and he ran a fine bar.

In those days the snobs among the rich young men of Madrid hung out at something called the Nuevo Club and the good guys went to Chicote's. A lot of people went there that I did not like, the same as at The Stork, say, but I was never in Chicote's that it wasn't pleasant. One reason was that you did not talk politics there. There were cafés where you went for politics and nothing else but you didn't talk politics at Chicote's. You talked plenty of the other five subjects though and in the evening the best looking girls in the town showed up there and it was the place to start an evening from, all right, and we had all started some fine ones from there.

Then it was the place where you dropped in to find out who was in town, or where they had gone to if they were out of town. And if it was summer, and there was no one in town, you could always sit and enjoy a drink because the waiters were all pleasant.

It was a club only you didn't have to pay any dues and you could pick a girl up there. It was the best bar in Spain, certainly, and I think one of the best bars in the world, and all of us that used to hang out there had a great affection for it.

Another thing was that the drinks were wonderful. If you ordered a martini it was made with the best gin that money could buy, and Chicote had a barrel whisky that came from Scotland that was so much better than the advertised brands that it was pitiful to compare it with ordinary Scotch. Well, when the revolt started, Chicote was up at San Sebastian running the summer place he had there. He is still running it and they say it is the best bar in Franco's Spain. The waiters took over the Madrid place and they are still running it, but the good liquor is all gone now.

Most of Chicote's old customers are on Franco's side; but some of them are on the Government side. Because it was a very cheerful place, and because really cheerful people are usually the bravest, and the bravest get killed quickest, a big part of Chicote's old customers are now dead. The barrel whisky had all been gone for many months now and we finished the last of the yellow gin in May of 1938. There's not much there to go for now so I suppose Luis Delgado, if he had come to Madrid a little later, might have stayed away from there and not gotten into that trouble. But when he came to Madrid in the month of November of 1937 they still had the yellow gin and they still had Indian quinine water. They do not seem worth risking your life for, so maybe he just wanted to have a drink in the old place. Knowing him, and knowing the place in the old days, it would be perfectly understandable.

They had butchered a cow at the Embassy that day and the porter had called up at the Hotel Florida to tell us that they had saved us ten pounds of fresh meat. I walked over to get it through the early dusk of a Madrid winter. Two assault guards with rifles sat on chairs outside the Embassy gate and the meat was waiting at the porter's lodge.

The porter said it was a very good cut but that the cow was lean. I offered him some roasted sunflower seeds and some acorns from the pocket of my mackinaw jacket and we joked a little standing outside the lodge on the gravel of the Embassy driveway.

I walked home across the town with the meat heavy under my arm. They were shelling up the Gran Via and I went into Chicote's to wait it out. It was noisy and crowded and I sat at a little table in one corner against the sandbagged window with the meat on the bench beside me and drank a gin and tonic water. It was that week that we discovered they still had tonic water. No one had ordered any since the war started and it was still the same price as before the revolt. The evening papers were not yet out so I bought three party tracts from an old woman. They were ten centavos apiece and I told her to keep the change from a peseta. She said God would bless me. I doubted this but read the three leaflets and drank the gin and tonic.

A waiter I had known in the old days came over to the table and said something to me.

“No,”I said.“I don't believe it.”

“Yes,”he insisted, slanting his tray and his head in the same direction.“Don't look now. There he is.”

“It's not my business,”I told him.

“Nor mine either.”

He went away and I bought the evening papers which had just come in from another old woman and read them. There was no doubt about the man the waiter had pointed out. We both knew him very well. All I could think was: the fool. The utter bloody fool.

Just then a Greek comrade came over and sat down at the table. He was a company commander in the Fifteenth Brigade who had been buried by an airplane bomb which had killed four other men and he had been sent in to be under observation for a while and then sent to a rest home or something of the sort.

“How are you, John?”I asked him.“Try one of these.”

“What you call that drink, Mr. Emmunds?”

“Gin and tonic.”

“What is that kind of tonic?”

“Quinine. Try one.”

“Listen, I don't drink very much but is a quinine very good for fever. I try little one.”

“What did the doctor say about you, John?”

“Is a no necessity see doctor. I am all right. Only I have like buzzing noises all the time in the head.”

“You have to go to see him, John.”

“I go all right. But he not understand. He says I have no papers to admit.”

“I'll call up about it,”I said.“I know the people there. Is the doctor a German?”

“That's right,”said John.“Is a German. No talk English very good.”

Just then the waiter came over. He was an old man with a bald head and very old-fashioned manners which the war had not changed. He was very worried.

“I have a son at the front,”he said.“I have another son killed. Now about this.”

“It is thy problem.”

“And you? Already I have told you.”

“I came in here to have a drink before eating.”

“And I work here. But tell me.”

“It is thy problem,”I said.“I am not a politician.”

“Do you understand Spanish, John?”I asked the Greek comrade.

“No, I understand few words but I speak Greek, English, Arabic. One time I speak good Arabic. Listen, you know how I get buried?”

“No. I knew you were buried. That's all.”

He had a dark good-looking face and very dark hands that he moved about when he talked. He came from one of the islands and he spoke with great intensity.

“Well, I tell you now. You see I have very much experience in war. Before I am captain in Greek army too. I am good soldier. So when I see plane come over there when we are in trenches there at Fuentes del Ebro I look at him close. I look at plane come over, bank, turn like this”(he turned and banked with his hands),“look down on us and I say,‘Ah ha. Is for the General Staff. Is made the observation. Pretty soon come others.’

“So just like I say come others. So I am stand there and watch. I watch close. I look up and I point out to company what happens. Is come three and three. One first and two behind. Is pass one group of three and I say to company,‘See? Now is pass one formation.’

“Is pass the other three and I say to company,‘Now is hokay. Now is all right. Now is nothing more to worry.’That the last thing I remember for two weeks.”

“When did it happen?”

“About one month ago. You see is my helmet forced down over my face when am buried by bomb so I have the air in that helmet to breathe until they dig me out but I know nothing about that. But in that air I breathe is the smoke from the explosion and that make me sick for long time. Now am I hokay, only with the ringing in the head. What you call this drink?”

“Gin and tonic. Schweppes Indian tonic water. This was a very fancy café before the war and this used to cost five pesetas when there were only seven pesetas to the dollar. We just found out they still have the tonic water and they're charging the same price for it. There's only a case left.”

“Is a good drink all right. Tell me, how was this city before the war?”

“Fine. Like now only lots to eat.”

The waiter came over and leaned toward the table.

“And if I don't?”he said.“It is my responsibility.”

“If you wish to, go to the telephone and call this number. Write it down.”

He wrote it down.“Ask for Pepé,”I said.

“I have nothing against him,”the waiter said.“But it is the Causa. Certainly such a man is dangerous to our cause.”

“Don't the other waiters recognize him?”

“I think so. But no one has said anything. He is an old client.”

“I am an old client, too.”

“Perhaps then he is on our side now, too.”

“No,”I said.“I know he is not.”

“I have never denounced anyone.”

“It is your problem. Maybe one of the other waiters will denounce him.”

“No. Only the old waiters know him and the old waiters do not denounce.”

“Bring another of the yellow gins and some bitters,”I said.“There is tonic water still in the bottle.”

“What's he talk about?”asked John.“I only understand little bit.”

“There is a man here that we both knew in the old days. He used to be a marvelous pigeon shot and I used to see him at shoots. He is a fascist and for him to come here now, no matter what his reasons, is very foolish. But he was always very brave and very foolish.”

“Show him to me.”

“There at that table with the flyers.”

“Which one?”

“With the very brown face; the cap over one eye. Who is laughing now.”

“He is fascist?”

“Yes.”

“That's a closest I see fascist since Fuentes del Ebro. Is a many fascist here?”

“Quite a few from time to time.”

“Is drink the same drink as you,”said John.“We drink that other people think we fascists, eh? Listen you ever been South America, West Coast, Magallanes?”

“No.”

“Is all right. Only too many oc-toe-pus.”

“Too many what?”

“Oc-toe-pus.”He pronounced it with the accent on the toe as oc-toe-pus.“You know with the eight arms.”

“Oh,”I said.“Octopus.”

“Oc-toe-pus,”said John.“You see I am diver too. Is a good place to work all right make plenty money only too many oc-toe-pus.”

“Did they bother you?”

“I don't know about that. First time I go down in Magallanes harbor I see oc-toe-pus. He is stand on his feet like this.”John pointed his fingers on the table and brought his hands up, at the same time bringing up his shoulders and raising his eyebrows.“He is stand up taller than I am and he is look me right in the eye. I jerk cord for them to bring me up.”

“How big was he, John?”

“I cannot say absolutely because the glass in the helmet make distort a little. But the head was big around more than four feet anyway. And he was stand on his feet like on tip-toes and look at me like this.”(He peered in my face.)“So when I get up out of water they take off the helmet and so I say I don't go down there any more. Then the man of the job says,‘What a matter with you, John? The oc-toe-pus is more afraid of you than you afraid of oc-toe-pus.’So I say to him‘Impossible!’What you say we drink some more this fascist drink?”

“All right,”I said.

I was watching the man at the table. His name was Luis Delgado and the last time I had seen him had been in 1933 shooting pigeons at Saint Sebastian and I remembered standing with him up on top of the stand watching the final of the big shoot. We had a bet, more than I could afford to bet, and I believed a good deal more than he could afford to lose that year, and when he paid coming down the stairs, I remembered how pleasant he was and how he made it seem a great privilege to pay. Then I remembered our standing at the bar having a martini, and I had that wonderful feeling of relief that comes when you have bet yourself out of a bad hole and I was wondering how badly the bet had hit him. I had shot rottenly all week and he had shot beautifully but drawn almost impossible birds and he had bet on himself steadily.

“Should we match a duro?”he asked.

“You really want to?”

“Yes, if you like.”

“For how much?”

He took out a notecase and looked in it and laughed.

“I'd say for anything you like,”he said.“But suppose we say for eight thousand pesetas. That's what seems to be there.”

That was close to a thousand dollars then.

“Good,”I said, all the fine inner quiet gone now and the hollow that gambling makes come back again.“Who's matching who?”

“I'll match you.”

We shook the heavy five-peseta pieces in our cupped hands; then each man laid his coin on the back of his left hand, each coin covered with the right hand.

“What's yours?”he asked.

I uncovered the big silver piece with the profile of Alfonso XIII as a baby showing.

“Heads,”I said.

“Take these damned things and be a good man and buy me a drink.”He emptied out the notecase.“You wouldn't like to buy a good Purdey gun would you?”

“No,”I said.“But look, Luis, if you need some money—”

I was holding the stiffly folded, shiny-heavy-paper, green thousandpeseta notes toward him.

“Don't be silly, Enrique,”he said.“We've been gambling, haven't we?”

“Yes. But we know each other quite well.”

“Not that well.”

“Right,”I said.“You're the judge of that. Then what will you drink?”

“What about a gin and tonic? That's a marvelous drink you know.”

So we had a gin and tonic and I felt very badly to have broken him and I felt awfully good to have won the money, and a gin and tonic never tasted better to me in all my life. There is no use to lie about these things or pretend you do not enjoy winning; but this boy Luis Delgado was a very pretty gambler.

“I don't think if people gambled for what they could afford it would be very interesting. Do you, Enrique?”

“I don't know. I've never been able to afford it.”

“Don't be silly. You have lots of money.”

“No I haven't,”I said.“Really.”

“Oh, everyone has money,”he said.“It's just a question of selling something or other to get hold of it.”

“I don't have much. Really.”

“Oh, don't be silly. I've never known an American who wasn't rich.”

I guess that was the truth all right. He wouldn't have met them at the Ritz bar or at Chicote's either in those days. And now he was back in Chicote's and all the Americans he would meet there now were the kind he would never have met; except me, and I was a mistake. But I would have given plenty not to have seen him in there.

Still, if he wanted to do an absolutely damn fool thing like that it was his own business. But as I looked at the table and remembered the old days I felt badly about him and I felt very badly too that I had given the waiter the number of the counterespionage bureau in Seguridad headquarters. He could have had Seguridad by simply asking on the telephone. But I had given him the shortest cut to having Delgado arrested in one of those excesses of impartiality, righteousness and Pontius Pilatry, and the always-dirty desire to see how people act under an emotional conflict, that makes writers such attractive friends.

The waiter came over.

“What do you think?”he asked.

“I would never denounce him myself,”I said, now trying to undo for myself what I had done with the number.“But I am a foreigner and it is your war and your problem.”

“But you are with us.”

“Absolutely and always. But it does not include denouncing old friends.”

“But for me?”

“For you it is different.”

I knew this was true and there was nothing else to say, only I wished I had never heard of any of it.

My curiosity as to how people would act in this case had been long ago, and shamefully, satisfied. I turned to John and did not look at the table where Luis Delgado was sitting. I knew he had been flying with the fascists for over a year, and here he was, in a loyalist uniform, talking to three young loyalist flyers of the last crop that had been trained in France.

None of those new kids would know him and I wondered whether he had come to try to steal a plane or for what. Whatever he was there for, he was a fool to come to Chicote's now.

“How do you feel, John?”I asked.

“Feel good,”said John.“Is a good drink hokay. Makes me feel little bit drunk maybe. Is a good for the buzzing in the head.”

The waiter came over. He was very excited.

“I have denounced him,”he said.

“Well then,”I said,“now you haven't any problem.”

“No,”he said proudly.“I have denounced him. They are on their way now to get him.”

“Let's go,”I said to John.“There is going to be some trouble here.”

“Is best go then,”said John.“Is a plenty trouble always come, even if you do best to avoid. How much we owe?”

“You aren't going to stay?”the waiter asked.

“No.”

“But you gave me the telephone number.”

“I know it. You get to know too many telephone numbers if you stay around in this town.”

“But it was my duty.”

“Yes. Why not? Duty is a very strong thing.”

“But now?”

“Well, you felt good about it just now, didn't you? Maybe you will feel good about it again. Maybe you will get to like it.”

“You have forgotten the package,”the waiter said. He handed me the meat which was wrapped in two envelopes which had brought copies of the Spur to the piles of magazines which accumulated in one of the office rooms of the Embassy.

“I understand,”I said to the waiter.“Truly.”

“He was an old client and a good client. Also I have never denounced anyone before. I did not denounce for pleasure.”

“Also I should not speak cynically or brutally. Tell him that I denounced him. He hates me anyway by now for differences in politics. He'd feel badly if he knew it was you.”

“No. Each man must take his responsibility. But you understand?”

“Yes,”I said. Then lied.“I understand and I approve.”You have to lie very often in a war and when you have to lie you should do it quickly and as well as you can.

We shook hands and I went out the door with John. I looked back at the table where Luis Delgado sat as I went out. He had another gin and tonic in front of him and everyone at the table was laughing at something he had said. He had a very gay, brown face, and shooter's eyes, and I wondered what he was passing himself off as.

He was a fool to go to Chicote's. But that was exactly the sort of thing that he would do in order to be able to boast of it when he was back with his own people.

As we went out of the door and turned to walk up the street, a big Seguridad car drew up in front of Chicote's and eight men got out of it. Six with submachine guns took up positions outside the door. Two in plain clothes went inside. A man asked us for our papers and when I said,“Foreigners,”he said to go along; that it was all right.

In the dark going up the Gran Via there was much new broken glass on the sidewalk and much rubble under foot from the shelling. The air was still smoky and all up the street it smelled of high explosive and blasted granite.

“Where you go eat?”asked John.

“I have some meat for all of us, and we can cook it in the room.”

“I cook it,”said John.“I cook good. I remember one time when I cook on ship—”

“It will be pretty tough,”I said.“It's just been freshly butchered.”

“Oh no,”said John.“Is a no such thing as a touch meat in a war.”

People were hurrying by in the dark on their way home from the cinemas where they had stayed until the shelling was over.

“What's a matter that fascist he come to that café where they know him?”

“He was crazy to do it.”

“Is a trouble with a war,”John said.“Is a too many people crazy.”

“John,”I said,“I think you've got something there.”

Back at the hotel we went in the door past the sandbags piled to protect the porter's desk and I asked for the key, but the porter said there were two comrades upstairs in the room taking a bath. He had given them the keys.

“Go on up, John,”I said.“I want to telephone.”

I went over to the booth and called the same number I had given the waiter.

“Hello? Pepé?”

A thin-lipped voice came over the phone.“¿Qué tal Enrique?”

“Listen, Pepé, did you pick up a certain Luis Delgado at Chicote's?”

“Sí, hombre, sí. Sin novedad. Without trouble.”

“He doesn't know anything about the waiter?”

“No, hombre, no.”

“Then don't tell him. Tell him I denounced him then, will you? Nothing about the waiter.”

“Why when it will make no difference? He is a spy. He will be shot. There is no choice in the matter.”

“I know,”I said.“But it makes a difference.”

“As you want, hombre. As you want. When shall I see thee?”

“Lunch tomorrow. We have some meat.”

“And whisky before. Good, hombre, good.”

“Salud, Pepé, and thank you.”

“Salud, Enrique. It is nothing. Salud.”

It was a strange and very deadly voice and I never got used to hearing it, but as I walked up the stairs now, I felt much better.

All we old clients of Chicote's had a sort of feeling about the place. I knew that was why Luis Delgado had been such a fool as to go back there. He could have done his business some place else. But if he was in Madrid he had to go there. He had been a good client as the waiter had said and we had been friends. Certainly any small acts of kindness you can do in life are worth doing. So I was glad I had called my friend Pepé at Seguridad headquarters because Luis Delgado was an old client of Chicote's and I did not wish him to be disillusioned or bitter about the waiters there before he died.

The Faithful Bull

One time there was a bull and his name was not Ferdinand and he cared nothing for flowers. He loved to fight and he fought with all the other bulls of his own age, or any age, and he was a champion.

His horns were as solid as wood and they were as sharply pointed as the quill of a porcupine. They hurt him, at the base, when he fought and he did not care at all. His neck muscles lifted in a great lump that is called in Spanish the morillo and this morillo lifted like a hill when he was ready to fight. He was always ready to fight and his coat was black and shining and his eyes were clear.

Anything made him want to fight and he would fight with deadly seriousness exactly as some people eat or read or go to church. Each time he fought he fought to kill and the other bulls were not afraid of him because they came of good blood and were not afraid. But they had no wish to provoke him. Nor did they wish to fight him.

He was not a bully nor was he wicked, but he liked to fight as men might like to sing or to be the King or the President. He never thought at all. Fighting was his obligation and his duty and his joy.

He fought on the stony, high ground. He fought under the cork-oak trees and he fought in the good pasture by the river. He walked fifteen miles each day from the river to the high, stony ground and he would fight any bull that looked at him. Still he was never angry.

That is not really true, for he was angry inside himself. But he did not know why, because he could not think. He was very noble and he loved to fight.

So what happened to him? The man who owned him, if anyone can own such an animal, knew what a great bull he was and still he was worried because this bull cost him so much money by fighting with other bulls. Each bull was worth over one thousand dollars and after they had fought the great bull they were worth less than two hundred dollars and sometimes less than that.

So the man, who was a good man, decided that he would keep the blood of this bull in all of his stock rather than send him to the ring to be killed. So he selected him for breeding.

But this bull was a strange bull. When they first turned him into the pasture with the breeding cows, he saw one who was young and beautiful and slimmer and better muscled and shinier and more lovely than all the others. So, since he could not fight, he fell in love with her and he paid no attention to any of the others. He only wanted to be with her, and the others meant nothing to him at all.

The man who owned the bull ranch hoped that the bull would change, or learn, or be different than he was. But the bull was the same and he loved whom he loved and no one else. He only wanted to be with her, and the others meant nothing to him at all.

So the man sent him away with five other bulls to be killed in the ring, and at least the bull could fight, even though he was faithful. He fought wonderfully and everyone admired him and the man who killed him admired him the most. But the fighting jacket of the man who killed him and who is called the matador was wet through by the end, and his mouth was very dry.

“Que toro más bravo,”the matador said as he handed his sword to his sword handler. He handed it with the hilt up and the blade dripping with the blood from the heart of the brave bull who no longer had any problems of any kind and was being dragged out of the ring by four horses.

“Yes. He was the one the Marqués of Villamayor had to get rid of because he was faithful,”the sword handler, who knew everything, said.

“Perhaps we should all be faithful,”the matador said.

An African Story

He was waiting for the moon to rise and he felt Kibo's hair rise under his hand as he stroked him to be quiet and they both watched and listened as the moon came up and gave them shadows. His arm was around the dog's neck now and he could feel him shivering. All of the night sounds had stopped. They did not hear the elephant and David did not see him until the dog turned his head and seemed to settle into David. Then the elephant's shadow covered them and he moved past making no noise at all and they smelled him in the light wind that came down from the mountain. He smelled strong but old and sour and when he was past David saw that the left tusk was so long it seemed to reach the ground.

They waited but no other elephants came by and then David and the dog started off running in the moonlight. The dog kept close behind him and when David stopped the dog pressed his muzzle into the back of his knee.

David had to see the bull again and they came up on him at the edge of the forest. He was traveling toward the mountain and slowly moving into the steady night breeze. David came close enough to see him cut off the moon again and to smell the sour oldness but he could not see the right tusk. He was afraid to work closer with the dog and he took him back with the wind and pushed him down against the base of a tree and tried to make him understand. He thought the dog would stay and he did but when David moved up toward the bulk of the elephant again he felt the wet muzzle against the hollow of his knee.

The two of them followed the elephant until he came to an opening in the trees. He stood there moving his huge ears. His bulk was in the shadow but the moonlight would be on his head. David reached behind him and closed the dog's jaws gently with his hand and then moved softly and unbreathing to his right along the edge of the night breeze, feeling it on his cheek, edging with it, never letting it get between him and the bulk until he could see the elephant's head and the great ears slowly moving. The right tusk was as thick as his own thigh and it curved down almost to the ground.

He and Kibo moved back, the wind on his neck now, and they backtracked out of the forest and into the open park country. The dog was ahead of him now and he stopped where David had left the two hunting spears by the trail when they had followed the elephant. He swung them over his shoulder in their thong and leather cup harness and, with his best spear that he had kept with him all the time in his hand, they started on the trail for the shamba. The moon was high now and he wondered why there was no drumming from the shamba. Something was strange if his father was there and there was no drumming.

David had felt the tiredness as soon as they had picked up the trail again.

For a long time he had been fresher and in better shape than the two men and impatient with their slow trailing and the regular halts his father made each hour on the hour. He could have moved ahead much faster than Juma and his father but when he started to tire they were the same as ever and at noon they took only the usual five-minute rest and he had seen that Juma was increasing the pace a little. Perhaps he wasn't. Perhaps it had only seemed faster but the elephant dung was fresher now although it was not warm yet to the touch. Juma gave him the rifle to carry after they came upon the last pile of dung but after an hour he looked at him and took it back. They had been climbing steadily across a slope of the mountain but now the trail went down and from a gap in the forest he saw broken country ahead.“Here's where the tough part starts, Davey,”his father said.

It was then he knew that he should have been sent back to the shamba once he had put them on the trail. Juma had known it for a long time. His father knew it now and there was nothing to be done. It was another of his mistakes and there was nothing to do now except gamble.

David looked down at the big flattened circle of the print of the elephant's foot and saw where the bracken had been pressed down and where a broken stem of a weed was drying. Juma picked it up and looked at the sun. Juma handed the broken weed to David's father and his father rolled it in his fingers. David noticed the white flowers that were drooped and dying. But they still had not dried in the sun nor shed their petals.

“It's going to be a bitch,”his father said.“Let's get going.”

Late in the afternoon they were still tracking through the broken country. He had been sleepy now for a long time and as he watched the two men he knew that sleepiness was his real enemy and he followed their pace and tried to move through and out of the sleep that deadened him. The two men relieved each other tracking on the hour and the one who was in second place looked back at him at regular intervals to check if he was with them. When they made a dry camp at dark in the forest he went to sleep as soon as he sat down and woke with Juma holding his moccasins and feeling his bare feet for blisters. His father had spread his coat over him and was sitting by him with a piece of cold cooked meat and two biscuits. He offered him a water bottle with cold tea.

“He'll have to feed, Davey,”his father said.“Your feet are in good shape. They're as sound as Juma's. Eat this slowly and drink some tea and go to sleep again. We haven't any problems.”

“I'm sorry I was so sleepy.”

“You and Kibo hunted and traveled all last night. Why shouldn't you be sleepy? You can have a little more meat if you want it.”

“I'm not hungry.”

“Good. We're good for three days. We'll hit water again tomorrow. Plenty of creeks come off the mountain.”

“Where's he going?”

“Juma thinks he knows.”

“Isn't it bad?”

“Not too bad, Davey.”

“I'm going back to sleep,”David had said.“I don't need your coat.”

“Juma and I are all right,”his father said.“I always sleep warm you know.”

David was asleep even before his father said good night. Then he woke once with the moonlight on his face and he thought of the elephant with his great ears moving as he stood in the forest, his head hung down with the weight of the tusks. David thought then in the night that the hollow way he felt as he remembered him was from waking hungry. But it was not and he found that out in the next three days.

The next day was very bad because long before noon he knew that it was not just the need for sleep that made the difference between a boy and men. For the first three hours he was fresher than they were and he asked Juma for the .303 rifle to carry but Juma shook his head. He did not smile and he had always been David's best friend and had taught him to hunt. He offered it to me yesterday, David thought, and I'm in better shape today than I was then. He was, too, but by ten o'clock he knew the day would be as bad or worse than the day before.

It was as silly for him to think that he could trail with his father as to think he could fight with him. He knew too that it was not just that they were men. They were professional hunters and he knew now that was why Juma would not even waste a smile. They knew everything the elephant had done, pointed out the signs of it to each other without speaking, and when the tracking became difficult his father always yielded to Juma. When they stopped to fill the water bottles at a stream his father said,“Just last the day out, Davey.”Then when they were past the broken country and climbing toward the forest the tracks of the elephant turned off to the right onto an old elephant trail. He saw his father and Juma talking and when he got up to them Juma was looking back over the way they had come and then at a far distant stony island of hills in the dry country and seemed to be taking a bearing of this against the peaks of three far blue hills on the horizon.

“Juma knows where he's going now,”his father explained.“He thought he knew before but then he dropped down into this stuff.”He looked back at the country they had come through all day.“Where he's headed now is pretty good going but we'll have to climb.”

They climbed until it was dark and then made another dry camp. David killed two spur fowl with his slingshot out of a small flock that had walked across the trail just before the sunset. The birds had come into the old elephant trail to dust, walking neatly and plumply, and when the pebble broke the back of one and the bird began to jerk and toss with its wings thumping, another bird ran forward to peck at it and David pouched another pebble and pulled it back and sent it against the ribs of the second bird. As he ran forward to put his hand on it the other birds whirred off. Juma had looked back and smiled this time and David picked up the two birds, warm and plump and smoothly feathered, and knocked their heads against the handle of his hunting knife.

Now where they were camped for the night his father said,“I've never seen that type of francolin quite so high. You did very well to get a double on them.”

Juma cooked the birds spitted on a stick over the coals of a very small fire. His father drank a whiskey and water from the cup top on his flask as they lay and watched Juma cook. Afterward Juma gave them each a breast with the heart in it and ate the two necks and backs and the legs himself.

“It makes a great difference, Davey,”his father said.“We're very well off on rations now.”

“How far are we behind him?”David asked.

“We're quite close,”his father said.“It depends on whether he travels when the moon comes up. It's an hour later tonight and two hours later than when you found him.”

“Why does Juma think he knows where he's going?”

“He wounded him and killed his askari not too far from here.”

“When?”

“Five years ago, he says. That may mean anytime. When you were still a toto he says.”

“Has he been alone since then?”

“He says so. He hasn't seen him. Only heard of him.”

“How big does he say he is?”

“Close to two hundred. Bigger than anything I've ever seen. He says there's only been one greater elephant and he came from near here too.”

“I'd better get to sleep,”David said.“I hope I'll be better tomorrow.”

“You were splendid today,”his father said.“I was very proud of you. So was Juma.”

In the night when he woke after the moon was up he was sure they were not proud of him except perhaps for his dexterity in killing the two birds. He had found the elephant at night and followed him to see that he had both of his tusks and then returned to find the two men and put them on the trail. David knew they were proud of that. But once the deadly following started he was useless to them and a danger to their success just as Kibo had been to him when he had gone up close to the elephant in the night, and he knew they must each have hated themselves for not having sent him back when there was time. The tusks of the elephant weighed two hundred pounds apiece. Ever since these tusks had grown beyond their normal size the elephant had been hunted for them and now the three of them would kill him for them.

David was sure that they would kill him now because he, David, had lasted through the day and kept up after the pace had destroyed him by noon. So they probably were proud of him doing that. But he had brought nothing useful to the hunt and they would have been far better off without him. Many times during the day he had wished that he had never betrayed the elephant and in the afternoon he remembered wishing that he had never seen him. Awake in the moonlight he knew that was not true.

The next morning they were following the spoor of the elephant onan old elephant trail that was a hard-packed worn road through the forest. It looked as though elephants had traveled it ever since the lava had cooled from the mountain and the trees had first grown tall and close.

Juma was very confident and they moved fast. Both his father and Juma seemed very sure of themselves and the going on the elephant road was so easy that Juma gave him the .303 to carry as they went on through the broken light of the forest. Then they lost the trail in smoking piles of fresh dung and the flat round prints of a herd of elephants that had come onto the elephant road from the heavy forest on the left of the trail. Juma had taken the .303 from David angrily. It was afternoon before they worked up to the herd and around it, seeing the gray bulks through the trees and the movement of the big ears and the searching trunks coiling and uncoiling, hearing the crash of branches broken, the crash of trees pushed over, the rumbling in the bellies of the elephants and the slap and thud of the dung falling.

They had found the trail of the old bull finally and when it turned off onto a smaller elephant road Juma had looked at David's father and grinned showing his filed teeth and his father had nodded his head. They looked as though they had a dirty secret, just as they had looked when he had found them that night at the shamba.

It was not very long before they came on the secret. It was off to the right in the forest and the tracks of the old bull led to it. It was a skull as high as David's chest and white from the sun and the rain. There was a deep depression in the forehead and a ridge ran from between the bare white eye sockets and flared out in empty broken holes where the tusks had been chopped away.

Juma pointed out where the great elephant they were trailing had stood while he looked down at the skull and where his trunk had moved it a little way from the place it had rested on the ground and where the points of his tusks had touched the ground beside it. He showed David the single hole in the big depression in the white bone of the forehead and then the four holes close together in the bone around the earhole. He grinned at David and at his father and took a .303 solid from his pocket and fitted the nose into the hole in the bone of the forehead.

“Here is where Juma wounded the big bull,”his father said.“This was his askari. His friend, really, because he was a big bull too. He charged and Juma knocked him down and finished him in the ear.”

Juma was pointing out the scattered bones and how the big bull had walked among them. Juma and David's father were both very pleased with what they had found.

“How long do you suppose he and his friend had been together?”David asked his father.

“I haven't the faintest idea,”his father said.“Ask Juma.”

“You ask him, please.”

His father and Juma spoke together and Juma had looked at David and laughed.

“Probably four or five times your life, he says,”David's father told him.“He doesn't know or care really.”

I care, David thought. I saw him in the moonlight and he was alone but I had Kibo. Kibo has me too. The bull wasn't doing any harm and now we've tracked him to where he came to see his dead friend and now we're going to kill him. It's my fault. I betrayed him.

Now Juma had worked out the trail and motioned to his father and they started on.

My father doesn't need to kill elephants to live, David thought. Juma would not have found him if I had not seen him. He had his chance at him and all he did was wound him and kill his friend. Kibo and I found him and I never should have told them and I should have kept him secret and had him always and let them stay drunk at the beer shamba. Juma was so drunk we could not wake him. I'm going to keep everything a secret always. I'll never tell them anything again. If they kill him Juma will drink his share of the ivory or just buy himself another goddamn wife. Why didn't you help the elephant when you could? All you had to do was not go on the second day. No, that wouldn't have stopped them. Juma would have gone on. You never should have told them. Never, never tell them. Try and remember that. Never tell anyone anything ever. Never tell anyone anything again.

His father waited for him to come up and said very gently,“He rested here. He's not traveling as he was. We'll be up on him anytime now.”

“Fuck elephant hunting,”David had said very quietly.

“What's that?”his father asked.

“Fuck elephant hunting,”David said softly.

“Be careful you don't fuck it up,”his father had said to him and looked at him flatly.

That's one thing, David had thought. He's not stupid. He knows all about it now and he will never trust me again. That's good. I don't want him to because I'll never ever tell him or anybody anything again, never anything again. Never ever never.

In the morning he was on the far slope of the mountain again. The elephant was no longer traveling as he had been but was moving aimlessly now, feeding occasionally and David had known they were getting close to him.

He tried to remember how he had felt. He had no love for the elephant yet. He must remember that. He had only a sorrow that had come from his own tiredness that had brought an understanding of age. Through being too young, he had learned how it must be to be too old.

He was lonesome for Kibo and thinking of how Juma killing the elephant's friend had turned him against Juma and made the elephant his brother. He knew then how much it meant to him to have seen the elephant in the moonlight and to have followed him and come close to him in the clearing so that he had seen the great tusks. But he did not know that nothing would ever be as good as that again. Now he knew they would kill the elephant and there was nothing he could do about it. He had betrayed the elephant when he had gone back to tell them at the shamba. They would kill me and they would kill Kibo if we had ivory, he had thought, and known it was untrue.

Probably the elephant is going to find where he was born and they'll kill him there. That's all they'd need to make it perfect. They'd like to have killed him where they killed his friend. That would be a big joke. That would have pleased them. The goddamned friend killers.

They had moved to the edge of thick cover now and the elephant was close ahead. David could smell him and they could all hear him pulling down branches and the snapping that they made. His father put his hand on David's shoulder to move him back and have him wait outside and then he took a big pinch of ashes from the pouch in his pocket and tossed it in the air. The ash barely slanted toward them as it fell and his father nodded at Juma and bent down to follow him into the thick cover. David watched their backs and their asses go in and out of sight. He could not hear them move.

David had stood still and listened to the elephant feeding. He could smell him as strongly as he had the night in the moonlight when he had worked up close to him and had seen his wonderful tusks. Then as he stood there it was silent and he could not smell the elephant. Then there had been a high squealing and smashing and a shot by the .303, then the heavy rocking double report of his father's .450, then the smashing and crashing had gone on going steadily away and he had gone into the heavy growth and found Juma shaken and bleeding from his forehead all down over his face and his father white and angry.

“He went for Juma and knocked him over,”his father had said.“Juma hit him in the head.”

“Where did you hit him?”

“Where I fucking well could,”his father had said.“Get on the blood spoor.”

There was plenty of blood. One stream as high as David's head that had squirted bright on trunks and leaves and vines and another much lower that was dark and foul with stomach content.

“Lung and gut shot,”his father said.“We'll find him down or anchored—I hope the hell,”he added.

They found him anchored, in such suffering and despair that he could no longer move. He had crashed through the heavy cover where he had been feeding and crossed a path of open forest and David and his father ran along the heavily splashed blood trail. Then the elephant had gone on into thick forest and David had seen him ahead standing gray and huge against the trunk of a tree. David could only see his stern and then his father moved ahead and he followed and they came alongside the elephant as though he was a ship and David saw the blood coming from his flanks and running down his sides and then his father raised his rifle and fired and the elephant turned his head with the great tusks moving heavy and slow and looked at them and when his father fired the second barrel the elephant seemed to sway like a felled tree and came smashing down toward them. But he was not dead. He had been anchored and now he was down with his shoulder broken. He did not move but his eye was alive and looked at David. He had very long eyelashes and his eye was the most alive thing David had ever seen.

“Shoot him in the earhole with the three oh three,”his father said.“Go on.”

“You shoot him,”David had said.

Juma had come up limping and bloody, the skin of his forehead hanging down over his left eye, the bone of his nose showing and one ear torn and had taken the rifle from David without speaking and pushed the muzzle almost into the earhole and fired twice, jerking the bolt and driving it forward angrily. The eye of the elephant had opened wide on the first shot and then started to glaze and blood came out of the ear and ran in two bright streams down the wrinkled gray hide. It was different colored blood and David had thought I must remember that and he had but it had never been of any use to him. Now all the dignity and majesty and all the beauty were gone from the elephant and he was a huge wrinkled pile.

“Well, we got him, Davey, thanks to you,”his father had said.“Now we'd better get a fire going so I can put Juma back together again. Come here, you bloody Humpty Dumpty. Those tusks will keep.”

Juma had come to him grinning, bringing the tail of the elephant that had no hairs on it at all. They had made a dirty joke and then his father had begun to speak rapidly in Swahili. How far to water? How far will you have to go to get people to get those tusks out of here? How are you, you worthless old pig fucker? What have you broken?

With the answers known his father had said,“You and I will go back to get the packs where we dropped them. Juma can get wood and have the fire ready. The medical kit is in my pack. We have to get the packs before it's dark. He won't infect. It's not like claw wounds. Let's go.”

That evening as David had sat by the fire he had looked at Juma with his stitched-up face and his broken ribs and wondered if the elephant had recognized him when he had tried to kill him. He hoped he had. The elephant was his hero now as his father had been for a long time and he had thought, I didn't believe he could do it when he was so old and tired. He would have killed Juma, too. But he didn't look at me as though he wanted to kill me. He only looked sad the same way I felt. He visited his old friend on the day he died.

David remembered how the elephant lost all dignity as soon as his eye had ceased to be alive and how when his father and he had returned with the packs the elephant had already started to swell, even in the cool evening. There was no more true elephant; only the gray wrinkled swelling dead body and the huge mottled brown and yellow tusks that they had killed him for. The tusks were stained with dried blood and he scraped some off with his thumbnail like a dried piece of sealing wax and put it in the pocket of his shirt. That was all he took from the elephant except the beginning of the knowledge of loneliness.

After the butchery his father tried to talk to him that night by the fire.

“He was a murderer you know, Davey,”he had said.“Juma says nobody knows how many people he has killed.”

“They were all trying to kill him, weren't they?”

“Naturally,”his father had said,“with that pair of tusks.”

“How could he be a murderer then?”

“Just as you like,”his father had said.“I'm sorry you got so mixed up about him.”

“I wish he'd killed Juma,”David said.

“I think that's carrying it a little far,”his father said.“Juma's your friend, you know.”

“Not any more.”

“No need to tell him so.”

“He knows it,”David had said.

“I think you misjudge him,”his father said and they had left it there.

Then when they were finally back safely with the tusks after all the things that had happened and the tusks were propped against the wall of the stick and mud house, leaning there with their points touching, the tusks so tall and thick that no one could believe them even when they touched them and no one, not even his father, could reach to the top of the bend where they curved in for the points to meet, there when Juma and his father and he were heroes and Kibo was a hero's dog and the men who had carried the tusks were heroes, already slightly drunk heroes and to be drunker, his father had said,“Do you want to make peace, Davey?”

“All right,”he said because he knew this was the start of the never telling that he had decided on.

“I'm so glad,”his father said.“It's so much simpler and better.”

Then they sat on old men's stools under the shade of the fig tree with the tusks against the wall of the hut and drank beer from gourd cups that were brought by a young girl and her younger brother, the servant of heroes, sitting in the dust by the heroic dog of a hero who held an old cockerel, newly promoted to the standing of the heroes' favorite rooster. They sat there and drank beer while the big drum started and the ngoma began to build.

引言

搭乘皇家“贝格尔”号周游世界时，身为博物学者，我对南美洲的生物分布以及现存生物和古生物的地质关系颇为留意。某些情况似乎让我对物种起源略有所悟——这是个谜中谜，正如一位极伟大的哲学家说过的。回国后的1837年，我灵机一动，耐心深入搜集有关的资料，加以融会贯通，这个问题也许可以有所心得的嘛。经过五年努力之后，我斗胆对该主题进行了思辨，并记了些简短的笔记；1844年又把它扩充为一份结论提纲，当时在我看来算是有点眉目了。从那以后，我始终不渝，孜孜以求。希望读者原谅我扯个人的琐事，说出来是为了表明，我的决定并非草率做出。

如今，我的研究工作即将告一段落，但离彻底完成还需投入两三年时间，而且我现在身体不算强壮，便有人劝我先发表了这份摘要再说。特别促使我这样做的，是研究马来群岛博物学的华莱士先生对于物种起源所做的一般结论，竟几乎和我不谋而合。去年，他把一份有关本主题的研究报告寄给了我，要求我转交查尔斯·赖尔（Charles Lyell）爵士，爵士把它交给了林奈学会，刊登在该学会第三卷学报上。赖尔爵士和胡克博士都了解我的研究，胡克还读过我1844年写的纲要，他们认为最好把我原稿的若干章节和华莱士先生的优秀论文同时发表。我不胜荣幸。

现在发表的这个摘要必定不够完善。这里无法为我的若干论述提出参考文献和权威典籍，有必要拜托读者对我的论述精确性有所信任。错误在所难免，虽然自认一贯小心谨慎，只信赖可靠的典籍。本书仅仅能给出我所得到的一般结论，用少量事实来做实例，希望在大多数情况下这就足够了。今后有必要把我做结论所依据的全部事实以及参考资料一五一十发表出来，这一点我比谁都念念不忘的；希望将来的著作中能做到。我很清楚，本书所讨论的，几乎没有一点不能用事实来举证，而绝不会引出同我的结论直接背道而驰的东西。只有对每一个问题的正反两方面事实和论点加以充分论述，反复权衡，才能得出公平的结果，但这里做不到。

我得到了许多学者的慷慨相助，其中有些素不相识；很遗憾，由于篇幅的限制，无法一一鸣谢。然而，机会难得，一定要对胡克博士深切致谢，最近十五年来，他以丰富的学识和卓越的判断力，千方百计鼎力相助。

关于物种起源，学者们如果对生物的相互亲缘关系、胚胎关系、地理分布、地质演替等等加以思考，那就可以想见会得出如下结论：物种不是独立创造出来的，而是与变种一样，是从其他物种传承下来的。然而，这一结论即使有根有据，也不能令人满意，除非我们能够证明，这个世界的无数物种如何变异才获得了令人赞不绝口的完善构造和相互适应性。学者们始终把可能的变异仅仅归因于外界条件，如气候、食物等。从某一狭义来说，正如后文即将看到的，这可能是正确的；但是，例如把啄木鸟的构造，它的脚、尾、喙、舌，如此绝妙地适应于在树皮下捉昆虫，也仅仅归因于外界条件，则是十分荒谬的。再如槲寄生，它从某些树木吸取营养，种子必须由某些鸟传播，而且是雌雄异花，绝对需要借助某些昆虫来完成异花授粉。用外界条件、习性或植株本身的意志作用来解释这种寄生生物的构造以及它和若干种不同生物的关系，也同样荒谬绝伦。

我想，“创世遗迹”论者会断言，经过不计其数的世代，某鸟生下了啄木鸟，某植物生下了槲寄生，且创造得如我们所见的一样完美；但依我看，这种假设无法自圆其说，未触及和解释生物的相互适应性，以及对其生活条件的适应性。

因此，弄清变异和适应的途径至关重要。刚开始观察时，我就觉得仔细研究驯养动物和栽培植物，对于解决这个难题也许会提供最好的机会。果然功夫不负有心人，通过这种和所有其他的复杂个例，我一个劲儿地发现，有关驯养变异的知识即使不完善，也能提供最好、最可靠的线索。我在此斗胆声明，我坚信这种研究价值很高，虽然学者们往往加以忽视。

有鉴于此，本书第一章讨论驯养变异。我们将看到，大量的遗传变异至少是可能的，更有甚者，我们将看到，人类通过选择积累连续的微小变异，能耐是何等巨大。然后将讨论物种在自然状况下的变异性；不幸的是，讨论这个问题不得不简而又简，因为只有罗列长篇的事实才能加以妥当处理。然而，我们还能得以讨论什么环境条件最有利于变异。第三章讨论全世界所有生物之间的生存斗争，这是以几何级数高度增殖的必由之路。这就是马尔萨斯（Malthus）学说在整个动物界和植物界的应用。每一物种所出生的个体，大大超过其可能生存的数量，于是生存斗争反复出现，结果任何生物所发生的变异，无论多么微小，只要在复杂多变的生活条件下以任何方式有利于自身，就会有较好的生存机会，这样便被自然选择了。根据强有力的遗传原理，任何被选中的变种都倾向于繁殖其变异了的新形态。

自然选择的基本问题在第四章详述；我们将看到，自然选择几乎不可避免地导致较少改进的生物类型大量绝灭，并且引发我所谓的“性状分歧”（Divergence of Character）。第五章讨论复杂的、不为人知的变异法则和相关生长法则。接下来的四章将对本学说所存在的最明显最重大的难点加以讨论：第一，过渡的难点，也就是难以了解简单生物或简单器官如何变化和改善成高度发展的生物或构造精密的器官；第二，本能的问题，即动物的精神力；第三，杂交现象，即物种杂交的不育性和变种杂交的能育性；第四，地质记录不完全。第十章考察生物在整个时间上的地质演替。第十一章和第十二章讨论生物在整个空间上的地理分布。第十三章论述生物的分类或相互的亲缘关系，包括成熟期和胚胎期。最后一章对全书做一扼要的复述，加上简短的结束语。

只要承认对周围全部生物的相互关系是多么无知，关于物种和变种的起源至今还不甚了了，就不足为奇了。谁能解释某一个物种为什么分布范围广而且为数众多，而另一个近缘物种为什么分布范围狭而为数稀少？这种关系至关重要，决定着世界一切生物现在的繁盛，并且我相信也决定着它们未来的成功和变异。至于世界上无数生物在史上诸多既往地质时代里的相互关系，我们就所知甚少了。虽然诸多问题至今模糊不清，而且还会长期如此，但经过尽可能从容的斟酌研究和冷静判断，我毫不怀疑，许多学者还保持着的和我以前所持的观点——即每一物种都是独立创造出来的——是错误的。我完全相信，物种不是一成不变的。那些所谓同属的物种都是其单元属已然灭绝的另一物种的直系后裔，正如任何一个物种的公认变种乃是那个物种的后裔一样。另外，我还相信自然选择是变异的主要而非唯一的途径。

第二章　自然变异

变异性——个体差异——存疑的物种——分布广、分散大和普通的物种变异最多——各地大属的物种比小属的物种变异更频繁——大属里许多物种就像变种，有很密切的、但不均等的相互关系，并且分布区域有限

把前一章所得到的各项原则应用到自然状况下的生物之前，必须简单地讨论一下，后者是否容易发生变异。要充分讨论这一问题，必须举出一长列枯燥无味的事实；不过这些我准备留到将来的著作里。这里也不讨论物种这个术语的各种定义。至今没有一项定义能使全体学者都满意；然而谈到物种的时候，他们都模糊地知道是什么意思。这术语一般含有创世作用这一未知要素。“变种”这个术语几乎也是同样地难下定义；但是几乎普遍地蕴含世系群落的意义，虽然很少能够得到证明。还有所谓畸形也难以解释，但它们逐渐变成变种。我认为畸形是指构造上某部分显著偏差而言，对于物种要么是有害的，要么是无用的，一般不加以传播。有些作者是在专门意义上来使用“变异”术语的，它的含义是直接由物理的生活条件所引起的一种变化；这种意义的“变异体”假定为不能遗传的；但是波罗的海半咸水里贝类的矮化状态、阿尔卑斯山顶的矮化植物、极北地区动物的增厚毛皮，谁能说在某些情形下至少不遗传数代呢？我认为这种情况下，该类型是可以称为变种的。

此外，还有许多微小差异，都可叫作个体差异。比如我们熟悉的经常在同父母的后代中所出现的，或者在同一局限区域内栖息的同种个体中所经常观察到的而且可以设想也是这样发生的差异。没有人会假设，同种的一切个体都是在相同的模型里铸造出来的。这种个体差异对于我们十分重要，因为这为自然选择提供了材料，可以积累，就像人类在家养生物里朝着一定方向积累个体差异那样。这种个体差异，一般作用于学者们认为不重要的那些部分；但是我可以用一连串事实阐明，无论从生理学或分类学的观点来看，都必须称为重要的那些部分，有时在同种个体中也会发生变异。我相信，哪怕经验最丰富的学者也会对变异性个案之多感到惊奇，即使是构造的重要部分也不例外；只需花上若干年，就可以同我一样搜集到这种权威的材料。应该记住，分类学家很不乐意在重要性状中发现变异性，而且很少有人愿意费神去检查重要的内部器官，并在同种的许多标本间加以比较。我从来不会料到，昆虫的靠近大中央神经节的主干神经分枝，在同一个物种里会发生变异；本来还认为这种性质的变异只能缓慢地进行；然而最近卢伯克（Lubbock）爵士阐明，胭脂虫（Coccus）的主干神经具有一定程度的变异，几乎可以与树干的不规则分枝相提并论。我补充一句，这位富有哲理的学者最近还阐明，某些昆虫幼虫的肌肉绝非千篇一律。有人说重要器官决不变异，这往往是循环论证，因为正是这些人实际上把不变异的性状当作重要的（少数学者老实坦白过）。在这种观点下，自然就找不到重要器官发生变异的例子了；但在任何其他观点下，却可以确凿地举出许多例子来。

同个体差异相关的，有一点使我非常困惑：我是指有人称为“变形的”（protean）或“多形的”（polymorphic）那些属，其中的物种表现了无节制的变异量。关于这些类型应列为物种还是变种，几乎没有两个学者意见一致。可以举植物里的悬钩子属（Rubus）、蔷薇属（Rosa）、山柳菊属（Hieracium）以及昆虫类和腕足类（Brachiopod shells）的几属为例。在大多数多形的属里，有些物种具有稳定的和一定的性状。除了少数例外，在一个地方为多形的属，似乎在别处也是多形的，并且从腕足类来判断，在早先的时代也是这样的。这些事实很使人困惑，因为它们似乎阐明这种变异是独立于生活条件之外的。我猜想，在某些多形的属里所看到的变异，处于对物种是无用的或无害的构造点，因此，自然选择对于它们就不起作用，从而不能固定下来，详见后文的说明。

有些类型，在相当程度上具有物种的性状，但同其他类型密切相似，或者由中间级进同其他类型密切相关，学者们不愿列为不同的物种；其实它们在若干方面对我们是极其重要的。我们很有理由相信，这些密切亲缘的存疑类型有许多曾在本地长久持续保存它们的性状，据我们所知，和良好的真种一样天长地久。实际上，学者们能够用具有中间性状的其他类型把两个类型连接在一起，就是把一个类型当作另一个的变种；他把最普通的一个，但常常是最初记载的类型作为物种，而把另一个作为变种。可是在决定是否把一个类型作为另一类型的变种时，哪怕两者被中间连锁紧密地连接在一起，也是有严重困难的，我并不准备在这里把这些困难列举出来；即使中间连锁具有一般所假定的杂种性质，也常常不能解决这种困难。然而在很多情形下，一个类型之所以列为另一个的变种，并非因为确已找到了中间连锁，而是因为观察者采用了类推的方法，便假设中间连锁现在确在某些地方生存着，或者它们从前可能生存过；这样，就为疑惑、臆测打开了大门。

因此，当决定一个类型应列为物种还是变种的时候，有健全判断力、丰富经验的学者的意见，似乎是应当遵循的唯一指针。然而在许多情况下，我们必须依据大多数学者的意见来决定，因为很少有标记显著而熟知的变种不曾被至少几位能干的鉴定者列为物种的。

具有这种存疑性质的变种所在皆是，无可争辩。把不同学者所著的几部英、法、美植物志比较一下，就可看出有何等惊人数目的类型，往往先后被列为真物种和区区变种。多方帮助我而使我感激万分的沃森（H. C. Watson）先生告诉我说，现在有182种英国植物一般被当作变种，但是过去统统都被列为物种；开列这张名单时，省略了许多细小的变种，然而它们也曾被列为物种，此外把若干高度多形的属完全省略了。在包含着最多形的类型的属之下，巴宾顿（Babington）先生列举了251个物种，而本瑟姆（Bentham）先生只列举了112个物种——就是说差额有139个存疑类型！在每次生育必须交配、具有高度移动性的动物里，分别被学者列为物种和变种的存疑类型，在同一地区很少看到，但在分隔的地区却很普通。在北美洲和欧洲，有多少鸟和昆虫，彼此差异很微，却分别被大学者或列为无可怀疑的物种，或列为变种，或常把它们称为地理族！多年前，我曾比较过、看别人比较过加拉帕戈斯群岛上鸟类的相互异同，以及这些鸟与美洲大陆的鸟的异同，深深感到物种和变种之间的区别是何等的含糊和任意。小马德拉群岛的小岛上有许多昆虫，沃拉斯顿（Wollaston）先生的力作把它们看作变种，但许多昆虫学者毫无疑问会将它们列为物种。甚至爱尔兰也有少数动物，曾被学者看作物种，但现在一般却被看作变种。若干经验丰富的鸟类学家认为英国的红松鸡只是挪威种的一个特性显著的族，然而大多数人则把它列为英国特有的非存疑物种。两个存疑类型的原产地如果相距遥远，许多学者就会把双方都列为物种；但是，有人问得好，多少距离是足够遥远的呢？如果美洲和欧洲距离足够的话，那么欧洲到亚速尔群岛、马德拉群岛、加那利群岛、爱尔兰之间的距离是否足够呢？必须承认，有许多被鉴定家认为是变种的类型，拥有着完美的物种性状，也就被另外一些鉴定家列为货真价实的物种了。但在这些术语的定义还没有得到普遍接受之前，就来讨论什么应该称为物种，什么应该称为变种，乃是无的放矢啊。

许多关于特征显著的变种或存疑物种的个案，很值得考虑；因为在试图决定它们的级位上，从地理分布、相似变异、杂交等方面已经展开了若干有趣的论据路线。我在这里只提出一个实例——众所周知的报春花属（primrose）和樱草（cowslip）或黄花九轮草（Primula veris）和高报春（elatior）。这些植物外表大不相同，味道不同，气味不同，开花期略微不同，生境有点不同，上山高度不同，地理分布区不同，最后是仔细的观察者盖特纳（Gärtner）多年来所做的大量实验表明，它们杂交非常困难。简直无法指望有更好的证据来证明两个类型是不同物种了。另一方面，它们由许多中间连锁联合起来，而这些连锁是否杂种是存疑的。依我看，铺天盖地的实验证据表明，它们从共同的亲种传下来，因此必须列为变种。

在大多数情形下，过细的调查可以使学者们对存疑类型的分级取得一致的意见。然而必须坦言，在研究得最透彻的地区，所见到的存疑类型的数目也最多。我惊异地发现，如果自然状况下的任何动植物对人极有用，或为了任何原因能引起人们的密切注意，那么它的变种就几乎普遍地记载下来了。而且这些变种往往被某些作者列为物种。看看普通的栎树（oak），研究得何等精细呀；然而，一位德国作者竟从其他学者普遍认为是变种的类型中确定了十二个以上的物种；在英国，可以举出一些植物学的最高权威和实际工作者，有的认为无梗的和有梗的栎树是物种，有的仅仅认为它们是变种。

青年学者开始研究陌生的生物类群时，倍感困惑的首先就是决定什么是物种的差异，什么是变种的差异。他对这个生物类群所发生的变异量和变异种类一无所知；这至少可以表明，生物发生某种变异是多么普遍。但是，如果把注意力集中于一个地区里的某一类生物，就会很快决定如何去分级大部分的存疑类型。他一般倾向于定出许多物种，就像前文讲过的养鸽和养鸡爱好者那样，他所不断研究着的那些类型的差异量将会给他深刻的印象；而在其他地区和其他生物类群的相似变异方面他缺少一般知识，无法用来校正他的最初印象。等到他扩大了观察范围，就会遇到更多困难；他将遇到数目更多的密切近似类型。但是，如果进一步扩大他的观察范围，最后将能够有所决定何谓变种，何谓物种；不过他要在这方面获得成功，代价是承认大量变异，然而这样承认是否正确，往往会引起其他学者的争议。何况，如果从现今已不连续的地区找来亲缘类型加以研究，他就没有希望找到存疑类型的中间连锁，于是不得不几乎完全依赖类推的方法，这就会使他的困难登峰造极。

在物种和亚种之间，当然还没有划出过明确的界限——亚种就是类型里面有些学者认为已很接近物种，但还没有完全达到物种那一级；还有，在亚种和显著的变种之间，在较不显著的变种和个体差异之间也是一笔糊涂账。这些差异被一个不易察觉的系列彼此混合，而该系列令人产生存在实际过渡的印象。

因此，我认为，个体差异虽对分类学家无足轻重，但对我们却很重要，这是分辨轻度变种的第一步，而博物学著作认为不值得记载那些变种。我认为，任何程度上比较显著、比较永久的变种都是走向更显著、更永久变种的步骤；而后者是走向亚种，走向物种的步骤。从一个阶段的差异到另一个高级阶段的过渡，在某种情况下，可能仅仅是由于长久连续居于两个不同地区不同物理条件之下的结果；但这种观点使我信心不足。我把一个变种从略不同于亲种的状态到更加不同的状态的过渡，归因于自然选择的累积（容以后详论）作用，在某个确定的方向积累构造的差异。所以我认为显著的变种可以理直气壮地叫作初始物种；但是这种观点是否合理，必须根据本书所举出的各种事实和论点，通盘权衡，加以判断。

不必设想一切变种或初始物种都能达到物种的一级。它们也许会在初始状态中绝灭，或者长时期地停留在变种的阶段，如沃拉斯顿先生所指出的马德拉地方某些化石陆地贝类的变种便是这样。如果一个变种很繁盛，而超过了亲种的数目，那就会列为物种，而亲种就当作变种了；或者它会淘汰消灭亲种；或者两者并存，都排列为独立的物种。我们以后还要回来讨论这一问题。

从上述可以看出，我认为物种这个术语是为了便利而任意加于一群互相密切类似的个体的，它和变种这个术语在本质上并没有区别，变种是指区别较少而波动较多的类型。还有，变种这个名词和个体差异比较，也是为了便利而任意取用的。

在理论的指导下，我曾经想，将若干编著完备的植物志中的所有变种排列成表，对于变化最多的物种的性质和关系，也许能获得一些有趣的结果。乍看，这似乎是一件简单的工作；但是，不久沃森先生使我相信其中难点重重，我深深感谢他在这个问题上的宝贵忠告和帮助，以后胡克博士也这么说，甚至语气更重。这些难点和各变异物种的比例数目表，将留在将来的著作里再予讨论。胡克博士细读了我的原稿，检查了表格之后，他允许我补充说明，他认为下面的论述可以成立。然而，这里虽然讲得很简单，但整个问题是相当令人困惑的，并且不能不涉及“生存斗争”“性状的分歧”等问题，容以后讨论。

德康多尔等人阐明，分布很广的植物一般会出现变种；这在意料之中，因为暴露在不同的物理条件之下，还要和各类不同的生物进行竞争（以后将看到，这一点是更重要的条件）。但是我的表格进一步阐明，在任何有限制的地区里，越是普通的物种，即个体越多的物种，以及在自己的区域内分散越广的物种（这和分布广的意义不同，和普通也略有不同），往往发生特征足够显著的变种，记载在植物学著作中。因此，越是繁盛的物种，或者称为优势物种——它们分布最广，在本区域内分散最广，个体最多——就越产生显著的变种，或我所称的初始物种。这也许在预料之中，因为作为变种，要在任何程度上变成永久，必定要和该区域内的其他居住者进行斗争；已经占优势的物种，最有可能产生特定后代，虽然有轻微变异，还是继承了使亲种战胜同地生物的那些优点。

如果把任何植物志上记载的某地方生长的植物分作相等的两个群，把所有大属的植物放在一边，所有小属的植物放在另一边，则可发现大属那边很普通的、极分散的物种或优势物种略多。这也在预料之中，仅仅因为在任何地域内栖息着同属的许多物种，就表明该地有机、无机的条件里存在有利于该属的东西；结果，在大属里，即含有许多物种的属里，可望发现比例数目较多的优势物种。但是，可使这种结果暧昧不明的原因实在多，真奇怪我的表格甚至表明大属这一边略占多数。我在这里只提出两个暧昧的原因。淡水产喜盐的植物一般分布很广，且极分散，但这一点似乎和它们居住地方的性质有关，而和该物种所归的属之大小关系很少或没有关系。还有，体制低级的植物一般比高级的植物分散得更加广阔；而且这和属的大小也没有密切关联。体制低级的植物分布广的原因，将在“地理分布”一章讨论。

由于我把物种看作只是特性显著、定义明确的变种，所以预料各地大属的物种应比小属的物种更常出现变种；因为，无论哪里有许多密切近似物种（即同属的物种）形成，一般应有许多变种即初始物种正在形成。哪里有许多大树生长，哪里可望找到幼苗。哪里有属的许多物种因变异而形成，哪里的条件必有利于变异；因此，可望这些条件一般还会继续有利于变异。相反，我们如果把各个物种看作是特别创造出来的，就没有明显的理由来说明，为什么含有多数物种的类群比含有少数物种的类群会发生更多的变种。

为了测试这种预料的正确性，我把十二个地区的植物及两个地区的鞘翅类昆虫排列为差不多相等的两群，大属的物种排一边，小属的物种排另一边；结果毫无例外地证明了，大属一边比小属一边产生变种的物种比例更高。另外，产生任何变种的大属物种，一律比小属的物种所产生的变种平均更多。如果采用另一种分群方法，彻底排除表内只有一个到四个物种的最小属，这两个结果也一样。这些事实清楚地表明，物种仅是显著标记而永久的变种而已；无论哪里同属的物种大量形成，或者不妨说，哪里物种制造厂活动过，一般应该发现这些工厂仍在活动，特别是我们可以有充分的理由相信，新种的制造是一个缓慢的过程。如果把变种看作初始物种，上述这一点肯定属实；因为我的表格一般清楚地表明，无论哪里属的物种大量形成，这个属的物种产生的变种（即初始物种）就会在平均数以上。倒不是说所有大属现在变异都很大，因而都在增加物种数量，也不是说小属现在都不变异，不增加物种；否则我的学说就要受到灭顶之灾。地质学明白地告诉我们，小属随着时间的推移常常会大事增大；而大属常常已经达到顶点，而衰落消失。我们所要阐明的仅仅是，哪里有属的物种大量形成，一般说来就有许多物种还在形成；这可谓言之有理。

大属的物种和其中有记载的变种之间，有值得注意的其他关系。我们已经看到，辨别物种和显著变种并没有颠扑不破的标准；在存疑类型之间没有找到中间连锁的时候，学者就不得不依据它们之间的差异量来决定，用类推的方法来判断其差异量是否足够把一方或双方升到物种的等级。因此，差异量就成为解决两个类型究竟应该列为物种还是变种的极其重要的标准。弗里斯（Fries）曾就植物，韦斯特伍德（Westwood）曾就昆虫说明，大属里物种之间的差异量往往极小。我曾努力以平均数来测试这种情形，所得到的粗浅结果总是证实这种观点。我还询问过几位睿智的、经验丰富的观察者，他们三思之后也赞同这种意见。所以，在这方面，大属的物种比小属的物种更像变种。这种情形可换一种说法，也就是说，在大属里，超过平均数的变种即初始物种现在还在制造中，许多已经制造成的物种在某种程度上还是和变种相似，因为这些物种彼此的差异不及普通的差异量大。

而且，大属内物种的相互关系，同任何一个物种的变种是相似的。没有一位学者宣称，属内的全部物种在彼此区别上是相等的；一般地可以把它们区分为亚属、组（sections）或更小的类群。弗里斯说得好，小群物种一般就像卫星环绕在其他物种的周围。因此，所谓变种，还不是一群类型，它们的彼此关系不均等，环绕在某些类型——即环绕在其亲种的周围？变种和物种之间无疑存在着一个极重要的不同点，即变种彼此之间的差异量，或与其亲种的差异量，比起同属的物种之间要小得多。但是，当我们讨论到我称为“性状的分歧”的原则时，将会看到如何解释这一点，变种之间的小差异将倾向于增大为物种之间的大差异。

我看还有一点值得注意。变种的分布范围一般都十分有限；这话确是不讲自明的，如果发现一个变种比它的假定亲种有更广阔的分布范围，那就应该把名称倒转过来了。但是也有理由相信，同其他物种密切相似的并且类似变种的物种，常常有极有限的分布范围。例如，沃森先生曾把精选的《伦敦植物名录》（第四版）列为物种的63种植物指给我看，但他认为它们同其他物种太相似，所以价值存疑。根据沃森先生所做的英国区划，这63个所谓物种的分布范围平均为6.9区。在同一《名录》里，记载着53个公认的变种，分布范围为7.7区；而这些变种所属的物种的分布范围为14.3区。所以公认的变种和密切相似的类型具有几乎一样的有限平均分布范围，后者就是沃森先生指出的所谓存疑物种，但它们几乎普遍地被英国学者们列为货真价实的物种了。

最后，变种具有与物种相同的一般性状，无法和物种区别——除非，第一，发现了中间的连锁类型，而这种连锁的出现不能影响其所连接的类型的实际性状；第二，两者之间具有一定的差异量，因为两个类型如果差异很小，一般列为变种，虽然并没有发现中间的连锁类型，但是给予两个类型物种地位所需要的差异量，却是不确定的。在任何地方，含有超过平均数的物种的属，其中的物种也有超过平均数的变种。在大属里，物种易于密切但不均等地相互近似，环绕某些物种形成小群。与其他物种密切近似的物种显然具有有限的分布范围。在上述这些方面，大属的物种极类似于变种。如果物种曾经作为变种而生存过，并且是由变种产生的，我们便可以明白这种类似性；然而，如果各物种是独立创造的，这种类似性就完全不能解释了。

我们还看到，大属中越是繁盛的优势物种，平均变种越多；而我们以后将看到，变种倾向于变成新物种。因此大属倾向于变得更大；自然界中，现在占优势的生物类型由于留下了许多变异了的优势后代，倾向于更加占有优势。但是经过以后要说明的步骤，大属也有分裂为小属的倾向。这样，全世界的生物类型就在类群之下又分为类群了。

第三章　生存斗争

对自然选择的影响——该术语的广义——几何级数的增加——归化动植物的迅速增加——抑制增加的性质——竞争的普遍性——气候的影响——个体数目的保护——全体动植物在自然界的复杂关系——同种的个体和变种间生存斗争最剧烈；同属的物种间也往往剧烈——生物与生物的关系是一切关系中最重要的

进入本章的主题之前，必须先说几句开场白，表明生存斗争对于“自然选择”的影响。前一章已经谈到，自然状况下的生物是有个体变异的；这一点从未听说有争论。把一群存疑类型叫作物种、亚种或变种，对于我们无关紧要。例如，只要承认有显著变种存在，把英国植物中二三百个存疑类型列入哪一级都没有关系。但是，仅仅有个体变异和少数显著变种的存在，虽然为本书打基础是必要的，但很少能够帮我们理解物种在自然状况下是怎样发生的。体制的这一部分对于另一部分及其对于生活条件的一切巧妙适应，生物之间的一切巧妙适应，是怎样完善的呢？在啄木鸟和槲寄生身上，我们明显看到了这种美妙的相互适应；在依附兽毛、羽毛之上的最下等寄生物上，在潜水甲虫的构造上，在微风中飘荡的冠毛种子上，也差不多同样明显；简而言之，无论何地和生物界的每一部分，都能看到美妙的适应。

不妨再问一下，变种即我所谓的初始物种，最终怎样变成货真价实的物种了呢？在大多数情形下，物种间的差异，显然远远超过了同一物种的变种间的差异。那些组成所谓属的种群间的差异比同属物种间的差异为大，这些种群是怎样发生的呢？所有这些结果都不可避免地是从生存斗争中得来的，下一章将充分论述。由于生存斗争，变异无论多么轻微，无论由于什么原因发生，只要任何物种的个体在与其他生物、与自然界的无限复杂关系中多少从中得益，就会倾向于保存该个体，并且一般会让后代继承下来。后代也因此有了较好的生存机会，因为任何物种间歇性产生的许多个体，只有少数能够生存。我把保存每一个有用的微小变异的这一原则称为“自然选择”，表明它和人工选择力的关系。我们已经看到，人类利用选择，确能产生伟大的结果，并且通过累积自然之手所给予的微小而有用的变异，能使生物适合于自己的用途。但是我们以后将看到，自然选择是一种不断随时激活的力量，它无比地优越于微弱的人力。天工无限优于人工。

现在就生存斗争稍加详论。我以后的著作还要大事讨论这个问题，完全值得讨论。老德康多尔和赖尔已经富于哲理性地阐明了，一切生物都暴露在剧烈的竞争之中。关于植物，曼彻斯特区监督牧师赫伯特（W. Herbert）以无人能及的气魄和才华进行了讨论，显然来源于渊博的园艺学知识。口头上承认生存斗争的普遍性，是再容易不过的事情，但至少我认为，对这一结论要念念不忘却难上加难。然而，我认为，除非在思想上彻底体会这一点，否则我们对于包含着分布、稀少、繁盛、灭绝以及变异等各种事实的整个自然系统，就是认识模糊或完全误解。我们看见自然界的外貌喜气洋洋，我们常常看见食物过剩，却看不见或者忘却安闲地在周围唱歌的鸟，多数是以昆虫或种子为生的，因而经常性地在毁灭生命。我们会忘记这些鸣禽，它们的蛋或幼鸟，会被猛禽猛兽所大批毁灭。我们并非总是记得，食物虽然现在是过剩的，但并不见得每年的所有季节都是这样。

应当先设定，术语生存斗争采取广义的比喻义，包含生物的相互依存关系，更重要的，不仅仅是个体保命且成功留下后代。两只狗类动物在饥饿的时候，为了生存争食，可以说实实在在在互相搏斗。但是，生长在沙漠边缘的植物，可以说是在抗旱求生存，但适当地应该说，它是依存于潮气。一株植物，每年结一千粒种子，但平均只有一粒能成熟结籽，可以确切地说，它是在和覆被地面的同类和异类植物做斗争。槲寄生依存于苹果树和少数其他树木，但只能牵强附会地说它在和这些树木做斗争，一株树上这种寄生物过多会枯死。但是如果几株槲寄生苗密集地寄生在同一枝条上，就可以实实在在地说是在互相斗争。槲寄生是由鸟类散布的，所以生存便取决于鸟类；可以比喻地说，为了引诱鸟类来吞吃果实从而散布种子，就是在和其他结籽植物做斗争了。在这几种彼此交叉的意义中，我出于方便，采用了生存斗争这一通用术语。

所有生物都有高速增殖的倾向，生存斗争不可避免。各种生物在其自然寿命中都会产生若干卵或种子，在生命的某一时期，某一季节，或者某一年，必定要遭到毁灭，否则按照几何级数增加的原则，数量就会很快多得泛滥，没有地方能够容纳。因此，由于产生的个体比能生存的多，无论如何一定会发生生存斗争，或者同种个体之间，或者同异种的个体斗争，或者同外界的生活条件斗争。这是马尔萨斯学说成倍地应用于整个的动植物界；在这种情形下，既不能人为地增加食物，也不能谨慎地限制交配。虽然某些物种现在可以或快或慢地增加数目，但是所有的物种并不能这样，因为世界容纳不下它们。

毫无例外，各种生物都自然地高速增殖，如果不加以毁灭，一对生物的后代很快就会充满这个地球。即使生殖缓慢的人类，也在二十五年间增加了一倍，照此速率类推，几千年以后，后代就没有立足之地了。林奈（Linnaeus）计算过，如果一株一年生的植物只结两粒种子（生殖力这样低的植物是没有的），幼株翌年也只结两粒种子，这样下去，二十年后就会有一百万株了。大象在所有已知的动物中可谓是生殖最慢的，我曾费力去计算它在自然增殖方面最小的可能速率；可以保守地假定，它在三十岁开始生育，直到九十岁，在这期间共生三对小象；如果这样，五百年以后就会有一千五百万只象生存，都是第一对的后裔。

但是，这个问题除了理论计算外，还有更好的证据；大量记载事例表明，自然状况下的各种动物如遇环境连续两三季都适宜的话，便会神速增殖。还有更触目惊心的证据，来自世界若干地方已返归野生状态的许多种类的家畜：生育慢的马和牛在南美洲以及近年来在澳洲的增殖率记录，若非确有实据，实难以置信。植物也是这样，以外地移入的植物为例，不到十年时间，就布满了全岛。现在阿根廷拉普拉塔（La Plata）广大平原上最普通的若干种植物，原来是欧洲引进的，可以密布数里格（1里格＝3平方英里）的地面上，几乎排除了一切他种植物。还有，我听福尔克纳（Falconer）博士说，在美洲发现后从那里移入到印度的一些植物，已从科摩林角（Cape Comorin）分布到喜马拉雅了。这些例子真是不胜枚举。在这些个案中，没有人假定这些动植物的能育性突如其来暂时地明显增加了。解释不言而喻，生活条件是十分适宜的，结果，老幼动植物的毁灭减少了，几乎所有新生者都能生育。结果按几何级数增殖，令人瞠目结舌，这干脆地说明了归化动植物在新家为什么会神速增殖和广泛散布。

自然状况下，几乎每一植株都产生种子，而动物很少不是每年交配的。因此我们可以断定，一切动植物都有几何级数增殖的倾向，凡是能生存下去的地方，每一处都要迅速满员，而几何级数增加的倾向必须在生命某一时期加以毁灭抑制。我想，对大家畜熟门熟路，会把我们引入歧途，对大量毁灭视而不见，也就忘记了每年有成千上万家畜遭屠宰食用，而且在自然状况下好歹也得有相等的数目消灭掉。

生物有每年生产成千上万枚卵或种子的，也有只生产极少数卵或种子的，两者仅有的差别是，生殖慢的生物，在适宜的条件下需要稍稍长一些年限去布满整个地区，哪怕地方很大很大。神鹰（condor）产两三枚卵，鸵鸟（ostrich）产二三十个卵，然而在同一地区，神鹰可能为数更多；管鼻鹱（Fulmar petrel）只产一枚卵，但公认是世界上最多的鸟。一种蝇产卵成百上千，另一种蝇，如虱蝇（hippobosca）只产一枚卵；但生卵数量多少，并不能决定两个物种在一个地区内可以养活多少个体。所依赖的食物大起大落的物种，多产卵是较重要的，因为可以迅速增殖。但是大量产卵或种子的真正重要性，却在于补偿生命某一阶段的大量毁灭；大多数情况下这个阶段就是初始期。如果一头动物好歹能保护住卵或幼仔，少量生产仍然能充分保持平均数量；如果卵或幼仔遭到大量毁灭，就必须大量生产，否则物种就要灭绝，假如有一种树平均能活一千年，哪怕千年产一粒种，假定种子不毁，又能保证在适宜的地方萌发，这就足以保持这种树的数目了。所以在所有情况下，任何动植物，平均数目只间接地取决于卵或种子的数目。

观察大自然的时候，千万记住上述论点，千万不要忘记周围每一个生物可以说都在竭力增殖，每一种生物在生命的某一时期要靠斗争而生活；千万不要忘记在每一世代或者间隔几代，大毁灭不可避免地要降临幼者或老者。只要少许减轻抑制作用，只要缓和毁灭，物种的数量几乎立刻就会大事增加。大自然的面孔可以比作高产的表面，密密麻麻打入了万千尖利的楔子，不停地击打向内插，有时候击打一根楔子，然后加大力气击打另一根。

各个物种有增殖的自然倾向，其抑制因素极其含糊。看一看最生机勃勃的物种，其数量越是密密匝匝，进一步增殖的倾向也越强。抑制增殖的因素究竟是什么，我们连一个事例也弄不明白。这也不足为怪，只要想一想，我们在这方面是何等无知，哪怕对于远比任何其他动物更了解的人类也是如此。这一主题已有若干作者高论过了，我期望将来在自己的著作里详论抑制增殖的因素，特别是对于南美洲的野生动物。这里我只稍微谈一谈，让读者注意几个要点。卵或幼小动物一般看起来受害最多，但不能一概而论。植物的种子被毁的极多，但从我所做的某些观察得知，在已布满他种植物的土地上发芽时，幼苗受害最多。幼苗还会被各种敌害大量毁灭。例如，有一块三英尺长二英尺宽的土地，翻耕除草后，不会再受其他植物的抑制，土著杂草出秧时，我在所有幼苗上做了记号，357株中，不下295株毁灭了，主要是蛞蝓、昆虫吃掉了。在长期修剪的草皮，四脚兽细嚼慢咽过的草皮也一样，如果让草任意生长，强壮的植物会逐渐灭掉不强的，哪怕后者已经长大。例如在一小块草皮（三英尺乘四英尺）上生长着二十个物种，其中九个物种由于其他物种的自由生长而死亡了。

每个物种所能吃到的食物数量，当然为各物种的增殖划了极限；但决定一个物种的平均数量，往往不在于获得食物，而在于他种动物的捕食。例如，似乎很少有人怀疑，任何大庄园的鹧鸪、松鸡、野兔的数量主要决定于有害兽的消灭。如果今后二十年中英格兰不射杀一个猎物，同时也不消灭有害兽，那么猎物很有可能比现在还要来得少，虽然现在每年要射杀百十万只。相反，在某些情形下，例如象和河马，是不会被食肉兽捕杀的；在印度甚至老虎也极少敢于攻击母象保护下的小象。

决定物种的平均数量，气候至关重要，我认为极端寒冷或干旱季节的不时出现，是最有效的抑制因素。我估算过，1854—1855年冬季，我的居住地消灭的鸟类达五分之四；这真是重大的毁灭，我们知道，如果人类因传染病而死去百分之十，便是惨重的死亡率了。气候的作用乍看似乎同生存斗争无关，而由于气候的主要作用在于减少食物，便引发了同种、异种的个体间最激烈的斗争，因为它们靠同样食物生存。哪怕是气候，例如严寒直接发生作用时，受害最大的还是最不健壮的个体，或者入冬后获得食物最少的个体。我们从南往北走，或从湿润地区到干燥地区，必定会看出某些物种渐次稀少，最后绝迹。气候变化显而易见，我们不免把这整个的效果归因于它的直接作用。但这种见解大错特错了，我们忘记了，各个物种即使在其最繁盛的地方，也经常在生命的某一时期由于敌害或同一地方同一食物的竞争者而大量毁灭。只要气候有轻微变化而稍有利于这些敌害或竞争者，它们便会增殖；由于各个地区都已布满了生物，其他物种便要减少。我们向南走，如果看见某一物种数量越来越少，就可以断定，其原因可以是别的物种受了益，也可以是这个物种受了损。向北走的情形也是这样，不过程度稍轻，因为各类的物种数量向北去都在减少，所以竞争者也减少了；因此向北走或登山时，往往就比向南走或下山时见到的植物矮小，这是由于气候的直接有害作用所致。我们到达北极区、积雪的山顶、纯粹的沙漠时，生物几乎单单是同自然环境进行生存斗争了。

花园里巨大数量的植物完全能够忍受我们的气候，但是永远不能归化，因为无法和土著植物进行斗争，也不能抵抗土著动物的侵害。显而易见，气候主要是间接起作用，有利于其他物种。

如果一个物种由于高度适宜的环境条件在一个小地域内过分增殖了，常常会引起传染病的发生，至少我们的猎物一般是如此。这里的限制性抑制因素同生存斗争不相干。但是，甚至有些所谓传染病似乎是由寄生虫所致，由于某原因，部分地可能是由于动物拥挤易于传播，寄生虫不对称地受益，这里就发生了某种寄生物和寄主间的斗争。

另一方面，在许多情形下，面对敌害，同种个体绝对需要大数量才能保存。例如，我们能轻易地在田间种植大量的五谷和油菜籽等等，因为种子和以此为食的鸟类数量相比，大为过剩，鸟在这一季里虽然食物异常丰富，却不能按照种子供给的比例增殖，其数量在冬季受抑制。人们一试便知，要想从花园里的少量小麦这类植物获得种子是多么麻烦；我就曾颗粒无收。同种的大群个体对于自身保存是必要的，这一观点，我相信可以解释自然界某些奇特的事实，例如极稀少的植物有时会在所生存的少数地方长得极其繁盛；某些丛生性植物，甚至在分布范围的边缘还能丛生，这就是说，个体是繁盛的。在这种情形下，可以相信，只有在许多个体能够共存的有利生活条件下，一种植物才能生存，这样才能抱团互助，免于全部覆灭。我还要补充一句，频繁杂交的优良效果，近亲交配的不良效果，也许在这些个案中起了作用；不过这一问题太复杂，这里不预备详述。

记载下来的很多个案表明，在同一地方势必进行斗争的生物之间的抑制因素和相互关系，是何等的复杂和出人意料。我只准备举一个例子，虽然简单，但我感兴趣。我亲戚在斯塔福德郡（Staffordshire）有一庄园，我在那里可以进行大量的调查。那里有一大片极度荒芜的荒地，从来没有耕种过；但有数百英亩性质完全一致的土地，曾在二十五年前圈了起来，种上了欧洲赤松（Scotch fir）。荒地种植部分的土著植物群落发生了极显著的变化，远非两片不同的土壤上可以见到的一般变化程度可比：不但荒地植物的比例数完全改变了，且有十二个植物种（不算禾本草类及苔草类）在种植园内繁生，而它们根本不见于荒地。对于昆虫的影响想必更大些，有六种不见于荒地的食虫鸟，在种植园内很普遍；而经常光顾荒地的却是两三种食虫鸟。这里我们看到，只是引进一种树便会发生多么大的影响，当时除了把土地圈起来防止牛踏进去之外，什么也没有做。但是，圈地这种要素的重要性，我曾在萨里郡（Surrey）的费勒姆（Farnham）邻近地方清楚地看到了。那里有广袤的荒地，远处小山顶上生长着几片老龄欧洲赤松。最近十年内，大块地方已圈地了，于是自然播种的赤松树层出不穷，密密麻麻挤着，无法全部存活。当我确定这些幼树并非人工播种或移植，对于它们的数量之多大感惊异，于是去了数处观测点，观察了未圈地的数百英亩荒地，除了旧时种植的几丛外，简直看不到一株欧洲赤松。但在荒地灌木的茎干之间细察时，我发现了许多幼苗和小树不时被牛吃掉了尖头。离一片老树百把码地方，一平方码的地上，共计有三十二株小树；其中一株，有二十六圈年轮，看来多年来曾试图把树顶伸出荒地灌木的树干之上，但没有成功。难怪一经圈地，便有生气勃勃的幼龄松树密布在土地上面了。可是这片荒地曾经极端荒芜而且辽阔，没有人会想象到牛竟能这样细密地来觅食，而且颇有斩获。

由此可见，牛绝对决定着欧洲赤松的生存；但在若干地区，昆虫决定着牛的生存。大概巴拉圭在这方面有最奇异的事例；那里从来没有牛马或狗变成野生，但南来北往都有这些动物在野生状态下成群行动；亚莎拉（Azara）和伦格（Rengger）阐明，这是由于巴拉圭的某种蝇过多所致，这种蝇就在初生幼畜的脐中产卵。此蝇虽多，但其增殖想必常遇到某种抑制，大概是鸟类吧。因此，如果巴拉圭某种食虫鸟（其数量大概受老鹰或猛兽调节）增多了，蝇就要减少——于是牛马便可能成为野生的了，而这一定会使植物群落大为改变（我确在南美洲一些地方看到过这种现象）；同时这又会大大地影响昆虫；从而又会影响食虫鸟，恰如我们在斯塔福德郡所见，如此循环往复，复杂关系不断扩大。这个系列从食虫鸟始，又以食虫鸟终。倒不是自然界里的各种关系都可以这样简单。战斗之中套着战斗，必定反复发生，成败无常；尽管区区琐事往往能使一种生物战胜另一种生物，然而从长远看，各种势力是微妙平衡的，自然界可以长期保持划一的面貌。然而我们是多么无知，又是多么自说自话，一听到一种生物的灭绝就大惊小怪；又不知道其原因，就提出毁灭世界的灾变说，或者创造出一些法则来规定生物类型的寿命！

我想再举一个事例，说明自然界等级中相距甚远的动植物如何被复杂的关系网联结在一起。以后还有机会阐明，英格兰这个地区的外来植物亮毛半边莲（Lobelia fulgens）从来没有昆虫光顾，结果由于它的特殊构造，从不结籽。许多兰科植物都绝对需要蛾子的光顾，带走花粉块，从而使其受精。我还有理由相信，大黄蜂是三色堇（Viola tricolor）受精所不可缺少的，因为别的蜂类都不来光顾这种花。我从试验里发现，蜂类的光顾对于三叶草（clover）受精，哪怕不是不可或缺，也至少是高度有益。而只有大黄蜂才光顾红三叶草（苜蓿Trifolium pratense），因为别的蜂类都不能接触到它的花蜜。因此，我不怀疑，如果英格兰的整个大黄蜂属都灭绝了或变得稀少，三色堇和红三叶草也会变得稀少，或全部消失。任何地方的大黄蜂数量大都是由鼠的多少来决定的，田鼠毁灭蜂房蜂群。纽曼（H. Newman）先生长期研究过大黄蜂的习性，认为“全英格兰三分之二以上的大黄蜂都是这样消灭的”。众所周知，鼠的数量大多取决于猫的数量；纽曼先生说：“在村庄和小镇的附近，我看见大黄蜂窝比别的地方多，我把这一点归因于有大量的猫在捕鼠的缘故。”因此可以相信，一处地方有大量的猫科动物，先干预鼠，再干预蜂，就可以决定该地区内某些花的多少！

针对每一个物种，在不同的生命时期、不同的季节和年份，有多种不同的抑制因素会出现，对其发生作用；其中某一种或者某少数几种抑制作用一般最有力量，但在决定物种的平均数，乃至它的生存上，则需要共同发挥作用。有时候可以阐明，同一物种在不同地区所受到的抑制作用大相径庭。当我们看到纠缠在岸边的植物和灌木时，易于把它们的比例数和种类归因于所谓的偶然机会。但这是大错特错的！谁都听说过，美洲森林砍伐以后，便有很不同的植物群落生长起来；但已经有人谈到，美国南方的印第安古冢上现在生长的树木同周围的处女林相似，呈现了同样美丽的多样性和同样比例的各类植物。千百年来，在每年各自成千上万散播种子的若干树类之间，想必进行了十分激烈的斗争；昆虫和昆虫之间——昆虫、蜗牛等动物与猛禽、猛兽之间——进行了何等战争啊，它们都努力增殖，彼此相食，或者吃树、吃树的种子和幼苗，或者吃最初密布于地面而抑制这些树木生长的其他植物！将一把羽毛抛出，都必须依照一定的法则落到地面上；但是这个问题比起无数动植物之间的关系，就显得非常简单了，动植物的作用和反作用在千百年里决定了现今生长在印第安废墟上各类树木的比例数和树木的种类！

生物彼此的依存关系，有如寄生物之于寄主，一般是在性状级别远的生物之间发生的。严格意义上，彼此进行着生存斗争的生物往往如此，例如飞蝗类和食草兽。不过同种个体之间的斗争几乎都是你死我活的，因为住同一区域，需要同样的食物，还遭遇同样的危险。同种的变种之间的斗争一般差不多是同等剧烈的，而且我们有时看到争夺很快就见分晓。例如几个小麦变种混播，然后把混杂的种子再播种，那些最适于土壤气候的，或者天生最能育的变种，便会打败别的变种，结籽更多，几年之后就会将其淘汰。哪怕极度相近的变种，如颜色不同的香豌豆，混合种植时，必须每年分别采收种子，播种时再照适当的比例混合，否则弱种类的数量会不断减少而终于消灭。绵羊的变种也是这样：有人断言，某些山地绵羊变种能使另外一些变种饿死，所以不能混养。不同变种的医用蛭混养，结果也这样。让任何一种家养植物或家畜的一些变种，像在自然状况下那样相互进行斗争，假如不每年选种或拣选幼畜，那么甚至可以怀疑这些变种有没有一模一样的体力、习性和体质，足以让一个混合群的原始比例维持六代之久。

由于同属的物种通常在习性和体质方面是相似的，并且在构造方面总是相似（虽然不是绝对如此），所以之间如发生竞争，斗争一般要比异属的物种之间更剧烈。近来有一种燕子在美国局部地区拓展了，致使另一种燕子减量，可见这一点不谬。近来苏格兰一些地方槲鸫（missel-thrush）增量，导致歌鸫（song-thrush）的减量。我们不是每每听说，在千差万别的气候下一个鼠种代替了另一鼠种！在俄罗斯，小型的亚洲种蟑螂（Asiatic cockroach）入境之后，赶着大型蟑螂到处跑。一种田芥菜（charlock）将淘汰另一种，如此种种，不一而足。我们能够隐约看到，大自然系统中填补近乎相同地位的近似类型之间的竞争为什么最为剧烈；但我们大概怎么也说不确切，在伟大的生存斗争中一个物种为什么战胜了另一个物种。

从上述可以演绎出高度重要的结论，即每一种生物的构造，以最基本然而往往是隐蔽的方式和一切其他生物的构造相关联，竞争食物或住所，要么被迫躲避它们，要么捕杀它们。在虎牙虎爪的构造上这一点很明显，攀附在虎毛上的寄生虫的腿和爪的构造也这样。但是蒲公英美丽的羽毛种子和水生甲虫扁平而生有排毛的腿，乍看似乎仅仅和空气和水有关系，但羽毛种子的优点，无疑在于和密布他种植物的地面最密切相关；这样，种子才能广泛散布，落在空地上。水生甲虫的腿的构造，非常适于潜水，以便和其他水栖昆虫竞争，捕食食物，并逃避被捕食。

许多植物种子里贮藏养料，乍看似乎和其他植物没有任何关系。但是这样的种子（例如豌豆和蚕豆）播种在大草中间时，萌发的幼小植株就能茁壮生长，由此可以推知，种子中养料的主要用途是有利于幼苗生长，以便和四周繁茂的其他植物作斗争。

看一看生长在分布范围中央的植物吧，为什么其数量没有翻一番、翻两番呢？我们知道它对于稍热或稍冷，稍潮湿或稍干燥的环境都能完全抵御，因为它能分布到稍热稍冷、稍湿稍干的其他地区。在此可以清楚看出，如果我们指望这种植物有能力增殖，就必须使它对竞争者、对于吃它的动物占些优势。在它的地理分布范围边缘，如果体质针对气候而发生变化，这显然有利于该植物；但有理由相信，只有少数的动植物能分布到仅仅严酷的气候就可加以消灭的远方。除非到达生活范围的极限，如北极地方或荒漠的边缘，竞争是不会停止的。有些地面可能极冷、极干，然而仍有少数几个物种或同种的个体之间为着争取最暖湿的地点而进行斗争。

由此可见，当一种动植物放置在新的地方而处于新的竞争者之中时，虽然气候可能和原产地一模一样，但生活条件一般已发生了质变。如果要它在新地方增加平均数，就得放弃在其原产地的做法，而使用不同的方法来改变它；必须使它对一批不同的竞争者和敌害占些优势。

因此，我们不妨去设想使任何类型对其他类型占有优势。也许事到临头，我们根本不知道应该如何下手才能如愿以偿。这使我们确信，我们对于一切生物之间的相互关系实在无知；此种信念似乎难以获得，所以是必要的。我们所能做到的，就是牢牢记住，每一种生物都努力按照几何级数增殖；每一种都在生命的某一时期，一年中的某一季节，每一世代或隔代，必须进行生存斗争，并且遭受大量毁灭。想到这种斗争，我们可以安慰自己，坚信自然界的战争不是无休无止的，恐惧是感觉不到的，死亡一般是瞬间发生的，而强壮的、健康的和幸运的个体则生存并繁殖下去。

第五章　变异的法则

外界条件的影响——与自然选择相结合的用与废；飞翔器官和视觉器官——气候驯化——相关生长——生长的补偿和节约——假相关——重复的、残迹的及低等体制的构造易生变异——发育异常的部分易于高度变异：物种的性状比属的性状更易变异：第二性征易生变异——同属的物种以类似方式发生变异——长久亡失的性状的重现——提要

至此，我有时把变异说成是事出偶然，因为生物在家养状况下是如此普遍且多样，在自然状况下则不那么常见。当然，这是完全不正确的说法，但足以表明我们对于各种变异的原因一无所知。某些作者认为，产生个体差异或构造的轻微偏差，就像使孩子酷似双亲那样，是生殖系统的机能。但是，家养状况下，变异性比自然状况下更大，畸形更常发生。于是我认为，结构变异在某种程度上是生活条件的性质决定的，因为父母亲和祖先已经在这样的条件下生活了若干世代。第一章说过，生殖系统明显受生活条件变化的影响，当然需要一大串事实来证明这一点的正确性，这里从略。而后代变动的、可塑的条件，我主要归咎于父母亲的生殖系统在机能上受到了扰动。雌雄性器官似乎在形成新生命的结合发生之前就受到了影响。至于“芽变植物”的情况，芽在最早的条件下与胚珠没有本质差别，是单独受到影响的。可是，生殖系统受到扰动后，为什么这个那个部分变异更大或者更小，我们全然不知道。然而，我们时不时得到一丝丝启发，可以肯定，结构上的每次偏差，不管多么轻微，一定事出有因。

气候、食物等的改变，发生了多大直接作用，令人莫衷一是。我的印象是，在动物方面作用极微，而植物方面也许影响多一点。至少可以稳妥地断言，这种作用不能产生如我们在自然界的各种生物间所看到的构造的许多复杂的相互适应。一些微小的影响可以归结于气候、食物等等。例如福布斯（E. Forbes）断言，生长在最南方的贝类，如果是浅水的，颜色要比北方的或深水的同种贝类来得鲜明。古尔德（Gould）先生相信，同种的鸟，生活在明朗大气中的，颜色要比生活在海边或海岛上的来得鲜艳。昆虫也是如此，沃拉斯顿相信，海边生活会影响其颜色。摩坤-丹顿（Moquin-Tandon）曾列出一张植物表，所举的植物生长在近海岸处时，在某种程度上叶多肉质，虽然在别处并不如此。另外尚能举出若干类似例子。

一个物种分布到其他物种的生长区，其变种常常稍微获得该物种的某些性状，这一点符合我们关于各种物种只不过是清晰标记的永久变种的观点。比如囿于热带浅海的贝类，一般比深海冷水贝类的外壳更加艳丽。内陆鸟类比海岛鸟类颜色更加鲜艳，这是古尔德先生的观点。收藏者都知道，囿于沿海的昆虫，外壳往往是古铜色或者鲜艳色的。囿于海滨的植物容易生长肉质的叶子。相信每一个物种都是神创的人必定会说，这个贝类为了暖和的海水而天生鲜艳的贝壳，而另一种贝类分布到暖水浅海时就因变异而变得鲜艳了。

当变异对生物有极微小的用处时，就无法说出这一变异有多少应当归因于自然选择的累积作用，有多少应当归因于生活条件作用。例如，皮货商都很熟悉，同种动物生活的气候越严寒，毛皮就越厚越好；但谁能说出差异有多少是由于毛皮最温暖的个体在许多世代中得到惠及而被保存，有多少是由于严寒气候的直接作用呢？因为气候似乎对于家畜的毛皮是有某种直接作用的。

同一物种在分明不同的外界条件下，产生了相同的变种，而在相同的外界条件下，却产生了不相似的变种，这样的事例不胜枚举，表明生活条件的作用想必是何等间接。还有，有些物种虽然生活在极相反的气候下，仍能保持纯粹，完全不变，这样的事例不计其数，学者人人都熟悉的。这种情况使我不重视周围条件的直接作用。上面提及，间接地，周围条件似乎能大大影响生殖系统，从而引起变异性。然后，自然选择将有益的变异统统积累起来，不管多么轻微，直到明显发展，为我们所察觉。

用和废的作用。——根据第一章所述，家养动物有些器官因使用而加强和增大，有些器官因不使用而缩小，我想这是无可怀疑的，而且这种变化是遗传的。在不受拘束的自然状况下，由于不知道祖代的类型，所以没有比较的标准来判别长久连续使用和不使用的效果；但是许多动物所具有的构造，是能够按不使用的效果而解释的。欧文教授说，自然界没有比鸟不能飞更为异常的了，然而若干鸟类却是这样的。南美洲的大头鸭（logger-headed duck）只能在水面上扑腾翅膀，翅膀几乎和家养的艾尔斯伯里鸭（Aylesbury duck）一样。地上觅食的大型鸟，除避险以外很少飞翔，所以我认为现今或不久之前栖息在无猛兽海岛上的几种鸟几乎没有翅膀，是不使用的缘故。鸵鸟的确是栖息在大陆上的，它暴露在不能靠飞翔来逃脱的危险下，但能够像小型四足兽那样踢敌自卫。可以想象，鸵鸟一属的祖先，习性原是和大雁相像的，但自然选择在连续的世代里增加了其身体的大小重量，就更多地用腿，而更少地用翅膀，终于变得不能飞翔。

柯比（Kirby）说过（我也曾看到过同样的事实），许多吃粪的雄性甲虫的前趾节，即前足常常会断掉；他检查了所采集的十七个标本，没有一个留有一点痕迹。阿佩勒蜣螂（Onites apelles）前足跗节的亡失司空见惯，所以常描述为不具有跗节。某些其他属虽具有跗节，但只是一种残迹的状态而已。埃及人的圣甲虫（Ateuchus）跗节完全缺如。没有足够的证据可以认为肢体损伤能遗传；我认为，圣甲虫全然没有前足跗节，某些其他属仅仅留有跗节的残迹，最妥当的解释是祖先长久持续不使用的结果；因为许多吃粪的甲虫一般都失去了跗节，这一定发生在生命早期；所以，此种昆虫无法大事使用跗节。

在某些个案里，很容易把全部或主要由自然选择所引起的构造变异归咎于不使用。沃拉斯顿先生发现了一件引人注目的事实，就是栖息在马德拉的550种甲虫中，有200种甲虫的翅膀不完全而不能飞翔；二十九个土著的属中，不下二十三个属的所有物种都是这样的情况！还有，世界上有许多地方的甲虫常常被风刮到海中溺死，而马德拉的甲虫据沃拉斯顿的观察，隐蔽得很好，直到风和日丽方才出来；无翅甲虫的比例数，在没有遮拦的德塞塔群岛（Desertas）比在马德拉更大。特别奇异的是，沃拉斯顿特别重视一个事实，生活习性需要经常使用翅膀的某些大群甲虫，其他各地非常多，但这里却几乎绝迹——凡此种种，让我相信，这么多的马德拉甲虫之所以没有翅膀，主因是自然选择的作用，也许配合了不使用。因为在成千上万连续的世代中，有些甲虫个体要么翅膀发育得稍不完全，要么习性怠惰，飞翔最少，不会被风吹到海里去，因而获得最好的生存机会；反之，最喜欢飞翔的甲虫个体最常被风吹到海里去，因而遭到毁灭。

马德拉也有不在地面觅食的昆虫，如某些在花朵中觅食的鞘翅类和鳞翅类，必须经常使用翅膀以获取食物，据沃拉斯顿先生猜测，这些昆虫的翅膀不但一点也没有缩小，甚至会更加增大。这完全符合自然选择的作用。当新的昆虫最初到达此岛时，增大或者缩小翅膀的自然选择的倾向，将取决于战风胜利而保存下来的个体多，还是放弃这种企图，少飞、不飞而保存下来的个体多。譬如船在近海失事，对于船员来说，善于游泳的游得越远越好，不善于游泳的，攀住破船倒好些。

鼹鼠和某些穴居的啮齿类动物，眼睛大小如残迹，某些个案的眼睛被皮和毛所遮盖。眼睛的这种状态大概是由于不使用而渐渐缩小的缘故，不过这里恐怕也辅以自然选择。南美洲一种穴居的啮齿动物，叫作吐科吐科（tuco-tuco），拉丁文Ctenomys，深入地下的习性甚至有过于鼹鼠；一位常捉此动物的西班牙人告诉我说，其眼睛多半是瞎的。我养过一只活的，眼睛的确是这种情形，解剖后才知道原因，瞬膜发炎。眼睛常常发炎对于任何动物必定是有害的，而眼睛对穴居习性的动物肯定不是必要的，所以眼睛缩小，上下眼睑粘连，上面生毛，可能是有利的；倘使有利，自然选择就会不断辅助不使用的效果。

众所熟知，奥地利施蒂里亚（Styria）及美国肯塔基州（Kentucky）的洞穴里，栖息有几种属于极其不同纲的盲目动物。某些蟹虽然已经没有眼睛，眼柄却依然存在；望远镜的透镜已经丢了，而镜架还依然存在。对于生活在黑暗中的动物来说，眼睛虽然没有用处，很难想象会有什么害处，所以其亡失归因于不使用。有一种盲目动物，叫作洞鼠（cave-rat），两只眼睛硕大。西利曼（Silliman）教授认为，在光线下生活若干天后，它恢复了微弱的视力。就像马德拉岛一样，某些昆虫的翅膀扩大了，某些昆虫的翅膀缩小了，原因是自然选择，辅助以用和废；洞鼠的情况是，自然选择似乎与失去光线斗争过，扩大了眼睛的尺寸；而对于洞中所有其他动物而言，似乎唯有不使用大显身手了。

很难想象，生活条件还有比几乎相似气候下的石灰岩大洞更为相似的了；所以按照盲目动物系为美洲和欧洲的岩洞分别创造出来的旧观点，可以预料到它们的体制和亲缘是极其相似的。可希厄特（Schiödte）等人指出，情况并非如此；两大陆的岩洞昆虫，预料也不比欧洲和北美洲的动物之间的一般类似性更密切相关。依我看，必须假定美洲动物具有正常的视力，它们逐代慢慢地从外界移入肯塔基洞穴的越来越深的处所，就像欧洲动物移入欧洲的洞穴里那样。我们有这种习性渐变的某种证据；希厄特说过：“预备从光明转入黑暗的动物，与普通类型相距并不远。构造适于微光的类型继之而起，最后是适于全黑暗的那些类型。”动物经过无数世代，达到最深的深处时，眼睛因不使用而差不多完全灭迹了，而自然选择常常会引起别的变化，如触角或触须的增长，作为盲目的补偿。尽管有这种变异，我们还能看出美洲的洞穴动物与美洲大陆别种动物的亲缘关系，欧洲的洞穴动物与欧洲大陆动物的亲缘关系。我听达纳（Dana）教授说过，美洲的某些洞穴动物确系如此，而欧洲的某些洞穴昆虫与其周围地方的昆虫极其密切相似。如果按独立创造的普通观点来看，对于盲目的洞穴动物与该两大陆其他动物之间的亲缘关系，就很难给予合理的解释。新旧两个世界的若干洞穴动物的亲缘密切关联，可从众所周知的这两个世界的大多数其他生物间的关系料想到。有些穴居动物十分古怪，如阿加西斯（Agassiz）说过的洞鲈（Amblyopsis），又如欧洲的爬行动物洞螈（Proteus），这没有什么值得大惊小怪的，我所惊奇的只是古生物的残余没有保存得更多，因为住在这种黑暗处所的动物，竞争也许并不激烈。

气候驯化。——植物的习性是遗传的，如开花期、种子发芽时所需要的雨量、休眠的时间等等，因此我要略谈一下气候驯化。同属不同种的植物栖息在热地和寒地原是极其普通的，我认为同属的一切物种确是由单一的亲种传下来的，如果说得对，那么气候驯化必定在传承的长期过程中轻易实现。众所周知，每一物种都适应其本土气候：从寒带甚至从温带来的物种不能忍受热带气候，反过来也是一样。还有许多多汁植物不能忍受潮湿气候。但是，一个物种对于生境气候的适应程度常常被高估。我们往往无法预知一种引进植物能否忍受我们的气候，而从温暖地区引进在这里健康生长的动植物屈指可数，就是明证。有理由相信，在自然状况下，物种在分布上的限制因素，生物竞争高于等于生境气候的适应。但是不管这种适应是否普遍很贴切，有证据可以证明，少数植物好歹变得自然习惯于不同的气温了；这就是说，它们驯化了：胡克博士从喜马拉雅山上的不同高度，采集了松树和杜鹃花属的种子，栽培在英国，发现其具有不同的抗寒力。思韦茨（Thwaites）先生告诉我说，他在锡兰看到过同样事实；沃森先生曾把欧洲种的植物从亚速尔群岛（Azores）带回英国做过类似的观察。关于动物，也有若干确实的事例可以引证，有历史记载以来，物种大大地扩展分布范围，从较暖的纬度扩展到较冷的纬度，反之亦然；但是我们无法肯定，这些动物是否严格适应其本土的气候，虽然在一般情形下我们假定是这样的；我们也不知道，后来是否对于新家乡变得驯化。

我认为，家养动物最初是由未开化人选择出来的，理由是有用，同时在幽禁状态下容易生育，而不是因为后来发现它们能够输送到遥远的地方去。我想，家养动物共同的能力十分出色，不仅能够抵御千差万别的气候，而且在那种气候下完全能生育（这是更为严峻的考验）。据此可以论证，现今生活在自然状况下的动物，大多数容易引入并能够抵御千差万别的气候。然而，我们千万不要把上述论点牵强附会，因为家养动物可能起源于若干个野生祖先。例如，热带狼和寒带狼、野狗的血统恐怕混合在家犬品种里面。大鼠（rat）和家鼠（mouse）不能看作是家养动物，却被人带到世界的许多地方去，现在分布之广，远超任何其他啮齿动物；自由生活于北半球法罗群岛（Faroe）和南半球福克兰群岛（Falklands）的寒冷气候下，还生活在赤日炎炎的许多热带岛屿上。因此，对于特殊气候的适应，可以看作是大多数动物所共有的性质，容易移植于体质中内在的广泛柔性里去。根据这种观点，人类自己和家养动物对于千差万别气候的忍受能力，以及古代的大象和犀牛能忍受冰河期的气候，而它们的现存种却具有热带亚热带的习性，这些都不应看作异常的事情，而应看作是很普通的体质柔性在特殊环境下起作用的事例。

物种对于特殊气候的驯化，有多少是单纯出于习性，有多少是出于具有不同内在体质的变种的自然选择，有多少是兼而有之，这是一个难解的问题。不管是类推类比，还是农业著作甚至古代的中国百科全书的谆谆忠告，都说把动物从此地运到彼地必须十分小心，所以我必须相信习性习惯是有一些影响的。因为人类不大可能成功选择那么多的品种和亚品种，都具有特别适于他们地区的体质。我想，造成这种结果的一定是习性。另一方面，自然选择必然始终倾向于保存生来就具有最适于居住地的体质的个体，这一点毋庸置疑。论述多种栽培植物的论文里说，某些变种比其他变种更善于抵御某种气候。美国出版的果树著作明确说，某些变种惯常推荐给北方，某些变种推荐给南方；由于这些变种大多起源于近代，其体质差异不能归因于习性。洋姜（Jerusalem artichoke）从来不用种子繁殖，因而也没有产生过新变种，甚至有人提出这个例子，证明气候驯化是无法实现的，因为它一如既往地娇嫩！又如，菜豆（kidney-bean）的例子也常常因相同目的而被引证，并且更为有力；但是除非有人持续二十代播种菜豆过早，使之极大部分被霜所毁，之后从少数的生存者中采集种子，并且注意防止偶然杂交，然后同样小心地再从这些幼苗采集种子进行播种，就不能说这个试验是做过了。也不能假定菜豆实生苗的体质从来不产生差异，因为有一个报告说，某些实生苗确比其他实生苗具有更大的抗寒力。

总之，我想可以得出结论，习性、用废在某些个案中对于各种器官体质和构造的变异是有重要作用的，但用废效果大都往往和内在变异的自然选择相结合，有时后者还会支配这一效果。

相关生长。——这个术语的意思是，整个体制在生长发育中紧密结合在一起，任何一部分发生些微的变异，而被自然选择所累积时，其他部分也要变异。这是一个至关重要的主题，对此所知甚少。最明显不过的个例，就是唯有对于幼龄动物或幼虫有益的累积变异，将影响成年动物的构造，这一结论可以有把握。影响早期胚胎的畸形，同样严重地影响成年动物的体制。同源的、在胚胎早期相似的身体若干部分，似乎倾向于按照关联方式进行变异：我们看到身体的右侧和左侧，按照同样方式进行变异；前腿和后腿，甚至颚和四肢一起变异，因为人们认为下颚和四肢是同源的。我不怀疑，这些倾向好歹完全受着自然选择的支配。例如，只在一侧生角的一群雄鹿一度存在过，如果这一点对于该品种曾经有过任何大的用处，大概自然选择就会使它成为永久的了。

某些作者说过，同源的部分有合生的倾向；在畸形植物里常常看到这情形；正常构造里同源器官的结合是再普通不过的，比如花瓣结合成管状。坚硬的部分似乎能影响相连接的柔软部分的形态；某些作者认为，鸟类骨盘形状的多样化使肾的形状发生显著的多样化。另外一些人相信，人类母亲的骨盘形状由于压力会影响胎儿头部的形状。施莱格尔（Schlegel）说，蛇类身体的形状和吞食的状态决定若干最重要的内脏的位置。

这种关联结合的性质，往往令人费解。小圣提雷尔先生曾强调指出，畸形有些频繁共存，另外一些则很少共存，令人莫名其妙。对于猫，蓝眼睛与耳聋的关系，黄黑色相间与雌猫的关系；对于鸽，有羽毛的脚与外趾间蹼皮的关系，雏鸽绒毛的多寡与成年鸽羽毛颜色的关系；还有，土耳其裸狗的毛与牙的关系；虽然同源也许在这里起着作用，难道还有比这些关系更为奇特的吗？关于上述相关作用的最后一例，我想并非偶然的是，随便选出哺乳动物中表皮最异常的二目，即鲸类和贫齿类（犰狳及穿山甲等），同样全部都有最异常的牙齿。

据我所知，要表明和使用无关因而和自然选择无关的相关法则在重要构造变异上的重要性，没有任何个案比某些菊科（Compositous）和伞形科（Umbelliferous）植物的内花和外花的差异更为适宜的了。众所周知，雏菊等的中花和边花是有差异的，并且往往伴随着花的部分败育。但某些菊科植物的种子在形状和刻纹上也有差异；连子房本身，包括附属器官，都有差异，卡西尼说过的。有些作者把这些差异归因于压力，而且某些菊科边花内种子形状与这一想法相符；但是胡克博士告诉我，伞形科花冠的情况，其内花外花差异大的，往往决不是花序最密的那些物种。可以设想，外花花瓣的发育靠着从其他花朵器官吸收养料，就造成了器官的发育不全；但在某些菊科植物里，花冠并无不同，而内外花的种子却有差异。这些差异可能与流向中心花和外围花的养料流不同有关：至少我们知道，关于不整齐花，那些最接近花轴的最易变成反常整齐花（peloria），也就是整齐花。关于这一点，我再补充一个例子，是相关作用的惊人例子，我最近发现许多天竺葵属（Pelargonium）植物里，花束的中央花的上方二瓣常常失去深色的斑点；如果发生这情形，其附着的蜜腺即大为退化。如果上方的二瓣中只有一瓣失去颜色，蜜腺只是大大地缩短了。

关于花冠中花序中心花和外花的差别，斯普伦格尔说，边花的用处在于引诱昆虫，昆虫的媒介对于这两目植物的受精是高度有利的，我对这一意见并不觉得牵强附会，尽管乍看好像没道理；如果有利，则自然选择可能已经起作用了。但是，关于种子内外构造上的差别，不一定和花的差异相关，因而似乎不可能对植物有什么利益：而在伞形科植物里，此等差异具有明显的重要性——陶希（Tausch）说，外围花的种子的胚乳有时候是平腹的，中心花的种子胚乳却是中空的——所以老德康多尔用类比差别对此目植物进行主要分类。因此，分类学者们高度重视的构造变异，也许全部由于不明相关生长法则所致，据我们所能判断的，这对于物种并没有丝毫的用处。

物种的整个群所共有的、并且确实单由遗传而来的构造，往往错误地归因于相关生长；一个古代的祖先通过自然选择，可能已获得了某一种构造上的变异，而且经过数千代以后，又获得了另一种与上述变异无关的变异；这两种变异如果遗传给习性多样化的全体后代，那么自然会使我们想到它们在某种方式上一定是相关的。所以，我不怀疑还有些其他明显的相关情况在整个的目里出现，显然由自然选择的单独作用所致。例如，德康多尔说，有翅的种子从来不见于不裂开的果实；关于这一规律，我可以做这样的解释：除非蒴裂开，种子就不可能通过自然选择而渐次变成有翅的；结籽略微更适于吹扬的个体，比那些较不适于散布的种子占优势；蒴不开裂的，不可能进行这个过程。

老圣提雷尔和歌德几乎同时提出生长的补偿法则，即平衡法则；依照歌德所说的，“自然为了要在一边花费，就得在另一边节约。”我想，这种说法对于家养动物好歹是适用的：如果养料过多地流向一部分或一器官，那流向另一部分的养料至少不会过多；所以要获得一头既产奶多又容易长膘的牛是困难的。同一批圆白菜变种，不会产生数量营养双丰的菜叶，同时又结出大量的含油菜籽。水果种子萎缩时，果肉本身却在大小和品质方面大大地改进了。家鸡，头上有一大丛冠毛的，一般都伴随着鸡冠缩小，多须的，则伴随着肉垂缩小。对于自然状态下的物种，很难坚持普遍适用这一法则；但是许多优秀的观察者，特别是植物学者，都相信其正确性。然而，我这里不会列举任何例子，觉得很难用什么方法来辨别两种效果，一是一部分通过自然选择而大大发育，而另一邻近部分由于同样的过程或不使用却缩小了；另一是一部分的养料被实际夺取，而另一邻近部分过分生长。

我还怀疑，某些已提出过的补偿个案，以及某些其他事实，可以合并在一个普遍原则里，即自然选择不断地试图来节约体制的每一部分。多变的生活条件下，如果一种构造以前有用，后来用处不大了，其发育中的些许缩小都会被自然选择抓住，因为不把养料空费在建造无用的构造上去，是有利于个体的。我考察蔓足类时大开眼界，由此才理解了一项事实，而且类似的事例是很多的：即一种蔓足类如寄生在另一蔓足类体内因而得到保护时，其外壳即背甲便几乎完全消失了。雄性四甲石砌属（Ibla）就是这种情形，寄生石砌属（Proteolepas）确实更加如此：别的蔓足类的背甲都是由非常发达的头部前端的高度重要的三个体节所构成，并且具有巨大的神经和肌肉；但寄生的和受保护的寄生石砌，其整个的头的前部却缩小到仅仅留下一点非常小的残迹，附着在具有捕捉作用的触角基部。如果寄生习性造成大而复杂的构造成为多余时，其省略步骤尽管缓慢，对于该物种的各代个体都是有决定性的利益的；因为各动物都处于生存斗争之中，会通过减少养料浪费在无用构造上，来获得维持自己的较好机会。

因此我认为，身体的任何部分一成为多余，自然选择终会使它缩小省略，而毫不需要相应程度地使其他某一部分发达增大。反之，自然选择会完全成功地使一个器官发达增大，而不需要某一临近部分缩小，作为必要的补偿。

正如小圣提雷尔说过的，无论物种还是变种，凡是同一个体的任何部分或器官重复多次（如蛇的脊椎骨，多雄蕊花中的雄蕊），它的数量就容易变异；而同样的部分或器官数量较少的，就会保持稳定，这似乎已成惯例。这位作者以及一些植物学者还进一步指出，凡是重复的器官，在构造上极易发生变异。用欧文教授的用语来说，这叫作“生长的重复”（vegetative repetition），似乎是低等体制的标示。前面所说的似乎和学者们的普遍意见相关，自然系统中低级的生物比高级的生物容易变异。我这里所谓低等的意思是指体制的若干部分很少有机能专门化，只要同一器官不得不担任多样化工作时，大概能理解其为什么容易变异，也就是自然选择对于各种器官形状上的小偏差，无论保存或排斥，都比较宽松，不像对于专营一种功能的部分那样严格。这正如一把切割各种东西的刀子，差不多具有任何形状都可以；反之，专为切割某一特殊物体的工具，最好具有特殊的形状。千万不要忘记，自然选择只能通过和为了各生物的利益，才能在各部分发生作用。

正如某些作者所说的，我想是正确的，退化器官高度容易变异。以后还要讲到退化器官和发育不全器官的一般主题，这里只补充一点，其变异性似乎是由于它们毫无用处，因而也是由于自然选择无力抑制它们构造上的偏差而已。因此，退化部分任由各种生长法则发挥，受到长期废弃的影响，受到返祖倾向的支配。

比起近似物种里的同一部分，任何一个物种的异常发达的部分易高度变异。——数年前，我被沃特豪斯先生发表的与上面标题近似的论点所打动。从欧文教授关于婆罗洲野人手臂长度的观察，我推理他也似乎得出了近似的结论。要使人相信上述主张的正确性，不把我所搜集的一系列事实举出来是无望的，然而不可能在这里和盘托出。我只能说，我坚信这是一个极普遍的规律。我考虑到可能发生错误的几种原因，但希望我已对它们留下了足够的余地。必须明白，对于任何身体部分，即使是异常发达的部分，除非和许多密切近似物种的同一部分比较，显示出它异常发达，就不能应用这一规律。例如蝙蝠的翅膀，在哺乳动物纲中是一个最异常的构造，但这里并不能应用这一规律，因为一大群的蝙蝠都有翅膀；只有某一蝙蝠物种和同属的其他物种相比较，具有显著发达的翅膀，才能应用。在第二性征以任何异常方式出现的情况下，可以大大地应用这一规律。亨特（Hunter）所用的第二性征这一术语，是指属于雌雄一方的性状，但与生殖行为并无直接关系。这一规律适用于雄性和雌性，但雌性适用比较少，因为很少具有显著的第二性征。这一规律很明显适用于第二性征，可能是由于这些性状不论是否以异常的方式出现，总是具有巨大变异性——我想这毋庸置疑。但是这一规律并不局限于第二性征，雌雄同体的蔓足类就是明证。这里补充一下，我研究这一目时，特别注意了沃特豪斯的话；我坚信，这一规律几乎总是适用蔓足目。我将在未来的著作里，把显著的个案都列成一个表；这里只举出一个个案，说明这一规律的最大适用实例。无柄蔓足类（岩藤壶）的盖瓣，从各方面说都是很重要的构造，甚至在不同的属里它们的差异也极小；但有一属，即在四甲藤壶属（Pyrgoma）的若干物种里，这些瓣却呈现惊人的多样性；这种同源的瓣，形状有时在异种之间竟完全不同；而且在同种个体间，其变异量也非常之大，可以不夸张地说，这些重要器官在同种各变种间所表现的性状差异，大于异属间所表现的。

栖息在同一地方的鸟类变异极小，我曾特别注意到它们；这一规律似乎是肯定适用于这一纲的。我还不能发现这一规律可以应用于植物，若不是植物的巨大变异性使得它们变异性的相对程度特别难以比较，我对这一规律正确性的信赖就要发生严重的动摇。

看到一个物种的任何部分或器官以显著的程度或方式发育时，正当的假定是，它对于那一物种是高度重要的；然而这时该部分极易变异。为什么如此呢？根据各个物种独立创造出来的观点，即所有部分都像今天所看到的那样，我找不出什么解释。但根据各个物种群是从其他物种传下来并且通过自然选择而发生了变异的观点，我想就能得到一些启发。如果我们对于家养动物的任何部分或整体不予注意，而不施任何选择，那这一部分（例如，多径鸡［Dorking fowl］的肉冠），或整个品种，就不会再有近乎一致的性状。可以说这一品种是退化了。在残迹器官方面，在很少功用专门化的器官方面，也许在多形的类群方面，我们可以看到几乎平行的自然个案；此时，自然选择未曾或者不能发生充分的作用，因此体制便处于彷徨的状态。但是这里我们特别关心的是，在家养动物里，那些由于连续的选择作用而现今正在迅速变化的方面也是显著易于变异的。看一看鸽子的品种吧，不同翻飞鸽的嘴、不同传书鸽的嘴和肉垂、扇尾鸽的姿态及尾羽等等具有何等巨大的差异量；这些正是目前英国养鸽者主要注意的方面。甚至在同一个亚品种里，如短面翻飞鸽，众所周知要育成近乎完全标准的鸽子是极困难的，新生个体往往与标准相去甚远。因此可以说，一方面要回到较不完全变异状态去的倾向，以及进一步发生各种变异的内在倾向；一方面是保持品种纯真的不断选择的力量，两者每时每刻在进行着斗争。长远看还是选择获胜，因此我们不必担心无法从优良的短面鸽品系里育出像普通翻飞鸽那样粗劣的鸽子。不过，只要选择正在迅速进行，正在进行变异的构造总会出现巨大的变异性。还应该注意，这些人类选择所引起的可变异性状，有时候会莫名其妙地专门附着于一个性别，一般是雄性，比如传书鸽的肉垂和球胸鸽的大嗉子。

现在让我们转向自然界。任何一个物种的一个部分如果比同属的其他物种异常发达，我们就可以断言，这一部分自从该属的共同祖先分出的时期以来，已经进行了异乎寻常的变异。这一时期很少会极其久远，一个物种很少能持续一个地质时代以上。所谓异常的变异量是指非常巨大的长期变异性而言，是自然选择为了物种的利益而连续累积起来的。但是异常发达的部分或器官的变异性，既已如此巨大而且是在不很久远的时期内长久连续进行，我们一般还可发现，这些器官比在更长久时期内几乎保持稳定的体制的其他部分，具有更大的变异性。我坚信事实就是这样。一方面是自然选择，另一方面是返祖和变异的倾向，两者之间的斗争经过一个时期会停止下来；最异常发达的器官会成为稳定的，我认为毋庸置疑。因此，一种器官不管怎样异常，既以近于大致同一状态传递给许多变异后代，如蝙蝠的翅膀，按照我的理论来讲，它一定在很长久的时期内保持着差不多同样的状态；这样，它就并不比任何其他构造更易于变异。只有在变异是比较新近而且异常巨大的情况下，我们才能发现所谓发育的变异性（generative variability）依然高度存在。因为在这种情形下，由于对那些按照所要求的方式和程度发生变异的个体进行继续选择，而且对返归以前较少变异的状态进行继续排除，变异性很少固定下来。

这里所讨论的原理可以推而广之。众所周知，物种的性状比属的性状更易变异。举一个简单的例子来说明。如果在植物大属里，有些物种开蓝花，有些物种开红花，这颜色只是物种的一种性状；开蓝花的物种会变为开红花的物种，对此谁都不会感到惊奇，反之亦然；但是，如果一切物种都是开蓝花的，这颜色就成为属的性状，而它的变异便是更异常的事情了。我选取这个例子，是因为多数学者所提出的解释不能在这里应用，他们认为物种的性状之所以比属的性状更易变异，是因为其分类所根据的那些部分，其生理重要性小于属的分类所根据的那些部分。我认为这种解释部分正确，只是间接的；在“分类”一章里还要讲到这一点。引证支持物种的性状比属的性状更易变异的说法，几乎是多此一举；但我在博物学著作里一再注意到，当作者惊奇地谈到，某一重要器官或部分在物种大群中一般是极其固定的，但在亲缘密切的物种中差异却很大，而且它在某些同种的个体中常常易于变异。这一事实表明，一般具有属的价值的性状，一经降低其价值而变为只有物种的价值时，虽然其生理重要性还保持一样，但它却往往变为易于变异的了。同样的情形大概也可以应用于畸形：至少小圣提雷尔似乎毫不怀疑，一种器官越是在同群的不同物种中正常地表现差异，在个体中也越容易变态。

按照各个物种独立创造的流俗观点来看，在独立创造的同属各物种之间，为什么构造上相异的部分比密切近似的部分更容易变异？我看对此无法做出任何说明。但是，按照物种只是特征显著的和固定的变种的观点来看，当然就可以常常看到，在比较近期内变异了的因而彼此有所差异的那些构造部分，还要继续变异。换言之，凡是属内一切物种彼此相似的、而与其他属的构造相异的各点，就叫作属的性状。这些相同性状可以归因于共同祖先的遗传，因为自然选择很少能使若干不同的物种按照完全一样的方式进行变异，因这些不同的物种已经适于多少广泛不同的习性。所谓属的性状是在物种最初从共同祖先分出来以前就已经遗传下来了，此后它们没有发生什么变异，或者只出现了些许的差异，所以时至今日就不大会变异了。另一方面，同属某物种与另一物种的不同各点就叫作物种的性状。这些性状是在物种从一个共同祖先分出来以后，发生了变异并且出现了差异，所以大概还应在某种程度上常常发生变异——至少比长久保持稳定的那些体制的部分，更易变异。

关于现在的主题，我只想再说两句话。我想无须详细讨论，大家都会承认，第二性征是高度变异的。同时还会承认，同群的物种彼此之间在第二性征上的差异，比在体制的其他部分上的差异更加广泛。例如，比较一下在第二性征方面有强烈表现的雄性鹑鸡类之间的差异量与雌性鹑鸡类之间的差异量，此说的正确性便一目了然。第二性征的原始变异性的原因还不明显；但我们可以知道，为什么它们没有像其他部分那样表现了固定性和一致性，因为它们是性选择所积累起来的，而性选择的作用不及普通选择作用那样严格，它不致引起死亡，只是使较为不利的雄性少留一些后代而已。不管第二性征的变异性的原因是什么，因为它们是高度变异的，所以性选择就有了广阔的作用范围，因而也就能够轻易地使同群的物种在第二性征方面比在其他构造方面表现较大的差异量。

同种两性间第二性征的差异，一般都表现在同属各物种彼此差异所在的完全相同的那一部分，这是一个值得注意的事实。关于这一事实，我愿举出列在我的表中首当其冲的两个事例来说明；由于在这些个案中，差异具有非常的性质，其关系绝不是偶然的。甲虫足部跗节的同样数目，是极大部分甲虫类所共有的一种性状；但是韦斯特伍德说，木吸虫科（Engidae）里跗节的数目变异很大；并且在同种两性间，这个数目也有差异。还有，在掘地性膜翅类里，翅脉是大部分所共有的性状，所以是高度重要的性状；但是在某些属里，翅脉因物种不同而有差异，并且在同种两性间也是如此。这种关系对于我的观点有明显的意义：我认为同属的一切物种肯定由一个共同祖先传下来，而任何一个物种的两性也一样。因此，不管共同祖先或其早期后代有哪一部分构造成为变异的，这一部分的变异极有可能要被自然选择或性选择所利用，以使各个物种在自然组成中适于各自位置，而且使同一物种的两性彼此适合，使雄性和雌性适合不同的生活习惯，或者使雄性在占有雌性方面适于和其他雄性做斗争。

最后，我可以下结论，物种的性状即区别物种之间的性状，比属的性状即物种所共有的性状，具有更大的变异性；——一个物种的任何部分与同属物种的同一部分相比较，表现异常发达时，这一部分常常具有极度的变异性；一个部分无论怎样异常发达，如果这是全群物种所共有的，则其变异程度是不大的；——第二性征的变异性是大的，并且在亲缘密切的物种之间性状差异是大的；——第二性征的差异和通常的物种差异，一般都表现在体制的同一部分，——这一切原理都是紧密关联在一起的。这主要是由于，同一群物种都是一个共同祖先的后代，遗传了许多共同的东西，——由于晚近发生大量变异的部分，比遗传已久而未曾变异的部分，更加有可能继续变异下去，——由于随着时间的推移，自然选择能够好歹完全克服返祖和进一步变异的倾向，——由于性选择不及自然选择那样严格，——更由于同一部分的变异，被自然选择和性选择所积累，因此就使它适应了第二性征的目的以及一般物种的目的。

不同的物种呈现相似的变异；而一个物种的变种常常表现近似物种的某种性状，或者复现早期祖代的某些性状。——观察一下家养族，就极易理解这些主张。地区相隔辽远的一些极不相同的鸽的品种，呈现头生逆毛和脚生羽毛的亚变种——这是原来的岩鸽所不曾具有的性状；所以，这些就是两个以上不同的族的相似变异。球胸鸽常有十四枝甚至十六支尾羽，可以认为是一种变异，代表了另一族即扇尾鸽的正常构造。我想不会有人怀疑，所有这些相似变异，是由于这几个鸽族都是在相似的未知影响下，从一个共同亲代遗传了相同的体质和变异倾向。植物界也有相似变异的例子，见于瑞典芜菁（Swedish turnip）和芜青甘蓝（Ruta baga）的肥大的茎（俗称根部）；若干植物学者把此等植物看作是从一个共同祖先培养出来的两个变种：如果不是这样，这个例子便成为两个所谓不同物种呈现相似变异的例子了。除此两者之外，还可加入第三者，即普通芜菁。按照每一物种是独立创造的流俗观点，势必不能把这三种植物的肥大茎的相似性，都归因于共同来源的真实原因，也不能归因于同样方式变异的倾向，而势必归因于三种分离的而又密切关联的创造行为。

但是关于鸽子，还有另一个案，即所有品种会偶尔出现深蓝灰色的鸽子，翅膀有两条黑带，腰部白色，尾端有一条黑带，外羽近基部的外缘呈白色。由于所有这些标记都是亲种岩鸽的特性，我假定这是返祖个案，而不是若干品种出现新的相似变异，这是不会有人怀疑的。我想，可以有把握得出这样的结论，因为我们已经看到，这种颜色标记非常容易在两个不同的、颜色各异的品种的杂交后代中出现；在此，深蓝灰色带几种标记的重现并不来自外界生活条件的作用，而仅是依据遗传法则的杂交行为的影响。

有些性状已经失去许多世代乃至数百世代还能重现，无疑很令人惊叹。但是，当一个品种和其他品种杂交仅仅一次，其后代在许多世代中偶尔还会有复现外来品种性状的倾向——有人说大约是十二代或多至二十代。从一个祖先得来的血（用普通的说法），在十二世代后，其比例仅为两千零四十八分之一；然而，我们知道，一般认为，返祖倾向是由极少量这种外来血液所保持的。在未曾杂交过、但双亲失去了祖代某种性状的品种里，如前所述，重现失去了的性状的倾向无论强弱，差不多可以传递给无数世代，尽管可以看到反证。品种已经亡失的性状，经过许多世代以后还重复出现，最近情理的假设是，并非个体突然又酷似数百代以前的祖先，而是世世代代都有再现该性状的倾向，最后在未知的有利条件下发展起来了。例如，在很少产生蓝色黑条鸽的巴巴里家鸽里，大概每一世代都有产生蓝色羽毛的潜在倾向。这个观点是假设，但有一些事实支撑；通过无数世代传递下来的这种倾向，比十分无用的器官即残迹器官同样传递下来（我们手头有证据）的倾向，在理论上的不可能性不会更大。例如，金鱼草（snapdragon，Antirrhinum）常常出现第五雄蕊的残迹器官，它一定有该遗传的倾向。

根据我的理论，同属的一切物种既然假定是从一个共同祖先传下来的，那就可以期待，它们偶尔会以相似的方式变异；所以某一物种的一个变种在某些性状上会与另一物种相似。这另一个物种，按我的观点，只是特征显著而固定的变种而已。但是单由相似变异而发生的性状，其性质大概不重要，因为一切重要性状的存在，须依照物种的不同习性，通过自然选择而决定，而不会留给生活条件与相似遗传体质的相互作用。可以进一步期待，同属的物种偶尔会重现失去的祖先性状。然而，由于不知任何类群的共同祖先的确切性状，也就不能区别这两个个案。例如，如果不知道亲种岩鸽不具毛脚或倒冠毛，我们就不能说家养品种中出现这样的性状，到底是返祖现象，还仅仅是相似变异；但我们从众多标记可以推论出，蓝色是返祖的个案，因为标记和蓝色是相关联的，看样子不会从一次简单变异中一齐出现。颜色不同的品种进行杂交时，蓝色和标记频繁出现；由此我们尤其可以推论出上述一点。因此，尽管在自然状况下，一般必须存疑，什么个案是古已存在性状的重现，什么个案是相似的新变异，然而，根据我的理论，有时应该发现一个物种的变异着的后代具有同群的其他个体已经具有的性状，不管是返祖还是相似变异。这无可怀疑是自然界的情况。

分类中识别变异物种，难处主要在于变种好像模仿同属中的其他物种。还有，介于两个类型之间的中间类型不胜枚举，而这些类型本身列为变种还是物种也还存疑；除非把所有这些类型都认为是分别创造的物种，上述一点就表明，变异中的类型已经获得了对方的某些性状，所以才产生了中间类型。但是最好的证据还在于性状一般不变的重要部分或器官，偶尔也发生变异，好歹获得近似物种的同一部分或器官的性状。我搜集了一大堆此种个案，但这里照例无缘列举。我只能重复一遍，这种个案的确存在，我看很值得注意。

然而，我要举出一个奇异而复杂的个案，倒不是影响了任何重要性状，而是出现在同属的若干物种里，一部分是家养的，一部分是在自然状况下的。显然属于返祖现象。驴腿上不时出现很明显的横条纹，就像斑马腿：有人声称幼驴腿最为明显，我调查后，认为千真万确。还有人声称，肩上的条纹有时是双重的，在长度和轮廓方面当然易于变异。有人说有一头白驴脊上和肩上没有条纹，这不是皮肤白化病，深色的驴子这种条纹有时也很不明显或实际上完全失去了。据说由帕拉斯命名的古骏野驴（koulan of Pallas）肩上有双重条纹。野驴没有肩条纹，但布莱斯先生等人说，偶然会出现条纹痕迹；普尔（Poole）上校告诉我说，这个物种的幼驹，一般腿上都有条纹，而肩上的条纹却很模糊。斑驴（quagga）虽然躯体部有斑马状的明显条纹，腿上却没有；然而格雷（Gray）博士所绘制的一个标本，后脚踝关节处却有极清楚的斑马状条纹。

关于马，我在英国搜集了许多极其不同品种的、各种颜色的马脊上生有条纹的个案：暗褐色和鼠褐色的马腿上生有横条纹的并不罕见，栗色马中也有过一个这样的例子；暗褐色的马有时肩上生有不明显的条纹，而且我在一匹枣红马的肩上也曾看到条纹痕迹。我的儿子为我仔细检查并速写了双肩生有双重条纹、腿部生有条纹的一匹暗褐色比利时驾车马，还有一位信得过的人替我仔细查验过一匹小型暗褐色威尔士矮种马（Welsh pony）双肩上生有三条平行的短条纹。

印度西北部，凯替华（Kattywar）品种的马，通常都生有条纹。听普尔上校说，他曾为印度政府查验过这个品种，没有条纹的马被认为不是纯种马。脊上都生有条纹；腿上也通常生有条纹，肩上的条纹也很普通，有时候是双条，有时候是三条；还有，脸的侧面有时候也生有条纹。幼驹的条纹最明显，老马的条纹有时完全消失了。普尔上校见过初生的灰色和枣红色凯替华马都有条纹。从W. W. 爱德华先生给我的材料中，我有理由推测，幼小的英国赛马脊上条纹比长成的马普遍得多。这里无须赘述。可以说，我搜集了许多腿条纹和肩条纹的个案，表明不同地方的极其不同品种的马都有条纹，从英国到中国东部，从北方的挪威到南方的马来群岛，都是如此。在世界各地，这种条纹最常见于暗褐色和鼠褐色的马；暗褐色包括广大范围的颜色，从介于褐色和黑色中间的颜色起，一直到接近乳白色。

我知道史密斯（Hamilton Smith）上校曾就这个主题写过论文，认为马的若干品种是从若干原种传下来的，其中一个暗褐色的原种生有条纹；并且认为上述的外貌都因在古代与暗褐色的原种杂交所致。但我根本不相信这种说法，不愿意将它应用于天各一方、千差万别的品种，笨重的比利时驾车马，威尔士矮种马，结实的矮脚马，细长的凯替华马等等。

现在讲一讲马属几个物种的杂交效果。罗林（Rollin）断言，驴和马杂交所产生的普通骡子，腿上特别容易生有条纹。我见过一匹骡子，腿上条纹如此之多，任何人乍看都会把它当作斑马的杂种。马丁（W. C. Martin）先生在一篇有关马的优秀论文里，绘有类似的骡子图。我曾见过四张驴和斑马的杂种彩图，腿部极明显的条纹，远比身体其他部分为甚；其中一匹肩上生有双重条纹。莫顿（Moreton）爵士提出的一个著名杂种，是从栗色雌马和雄斑驴育成的，它甚至还有后来这雌马与黑色阿拉伯公马所产生的纯种后代，腿上都生有比纯种斑驴还要明显的横条纹。最后，还有一个极其值得注意的个案，格雷博士曾绘制过驴子和野驴的杂种（他告诉我，他还知道有第二个个案）；虽然驴极少腿上生有条纹，而野驴则没有，甚至在肩上也没有条纹，但是这杂种四条腿上仍然生有条纹，并且像威尔士矮种马的杂种一样，肩上还生有三条短条纹，甚至脸的两侧也生有一些斑马状条纹。关于最后这一事实，我坚信决不会有一条带色的条纹像普通所说的那样是偶然发生的，因此，驴和野驴的杂种脸上有条纹的事情便引导我去问普尔上校：是否条纹显著的凯替华品种的马脸上也曾有过条纹，如上所述，他的回答是肯定的。

对于这些事实，我们现在怎么说呢？我们看到马属的几个不同品种，通过简单的变异，就像斑马似的腿上生有条纹，或者像驴似的肩上生有条纹。至于马，我们看到，当暗褐色——这种颜色接近于该属其他物种的一般颜色——出现时，这种倾向便表现得强烈。条纹的出现，并不伴生类型上的任何变化或任何其他新性状。我们看到，这种条纹出现的倾向，以极不相同的物种之间所产生的杂种最为强烈。现在看一看几个鸽品种的情形：它们是从具有某些条纹和其他标记的一种浅蓝色鸽子（包含两三个亚种或地方族）传下来的；如果任何品种由于简单的变异而具有浅蓝色，此等条纹和其他标记必然会重现，但其类型或性状却不会有任何其他变化。当最古老最纯粹的各种不同颜色的品种进行杂交时，我们看到杂种就有重现蓝色和条纹以及其他标记的强烈倾向。我曾说过，解释这种古老性状重现的合理假设是，在每一连续世代的幼鸽里都有重现久已失去的性状的倾向，这种倾向，由于未知的原因，有时占优势。我们刚才谈到，马属的若干物种里，幼马的条纹比老马更明显或表现得更普遍，如果把鸽的品种称为物种，其中有些是几百年来纯正地繁殖下来的，那么这种情形与马属的物种是何等并行不悖！至于我自己，我敢于自信地回顾到成千上万代以前，发现有一种动物具有斑马状的条纹，其他构造则很不相同，这就是家养马（不论它们是从一个或数个野生原种传下来的）、驴、亚洲野驴、斑驴以及斑马的共同祖先。

我推测，那些相信马属各个物种是独立创造出来的人会主张，每一物种创造出来就赋有一种变异倾向，在自然状况下和家养状况下都按这种方式变异，使得它常常像该属其他物种那样变得具有条纹；同时每一物种创造出来就赋有一种强烈的倾向，当和栖息在世界上相隔甚远的地方的物种进行杂交时，所产生的杂种在条纹方面不像自己的双亲，而像该属的其他物种。依我看来，接受这种观点，就是以假代真，至少是代之以不可知的原因。这使得上帝的工作成为区区模仿和欺骗了；还不如与老朽无知的天体演化论者一起来相信，贝类化石从来就不曾生活过，而只是在石头里创造出来以模仿生活在海边的贝类的。

提要。——关于变异法则，我们深为无知。能好歹阐明任何原因的，这部分或那部分为什么对亲本发生些许变异的个案，还不到百分之一。但是每当我们使用比较的方法时，就可以看出同种的变种之间的较小差异，和同属的物种之间的较大差异，都受同样法则的支配。外界生活条件，比如气候、食物等等，似乎诱发过轻微的变异。习性在产生体质的差异上，使用在器官的强化上，以及不使用在器官的削弱缩小上，似乎表现出比较强有力的效果。同源部分倾向于按同一方式进行变异，并且有合生的倾向。坚硬部分和外在部分的改变有时能影响较柔软和内在的部分。当一部分特别发达时，也许就倾向于向邻近部分吸取养料；而构造的每一部分如果被省略了而无损害，就会被省略掉。构造的早期变化可以影响后来发育起来的部分；相关生长的例子比比皆是，其性质我们还一无所知。重复部分在数量上和构造上都易于变异，大概由于这些部分没有为了任何机能而密切专门化，所以其变异没有受到自然选择的密切节制。也许由于同样的原因，低等生物比高等生物更易变异，高等生物的整个体制比较专门化了。残迹器官由于没有用处，不受自然选择的支配，所以也许易于变异。物种的性状——即若干物种从共同祖先分出来以后所发生的不同性状——比属的性状更易变异，后者遗传已久，且在这一时期内没有发生变异。在这些说明里，我们是指现今还在变异的特殊部分或器官而言，因为它们在近代发生了变异并且由此而有所区别；但第二章里还看到，同样的原理也可应用于整个个体；因为，如果一个地区发现了任何属的许多物种——就是说那里曾经有过许多变异和分化，或者说那里新的物种类型的制造曾经活跃地进行过——那么在那个地区，平均上，我们现在可以发现极多的变种或初始物种。第二性征是高度变异的，在同群的物种里彼此差异很大。体制中同一部分的变异性，一般曾被利用以产生同一物种两性间的第二性征差异，以及同属的若干物种的种间差异。任何部分或器官，与其近缘物种的同一部分或器官相比较，如果已经发达到相当的大小或异常的状态，那么自该属产生以来必定经历了异常大量的变异；由此可以理解，为什么它至今还会比其他部分有更大的变异；因为变异是一种长久持续的、缓慢的过程，自然选择在上述情况下尚未来得及克服进一步变异的倾向，以及重现较少变异状态的倾向。但是，如果具有任何异常发达器官的一个物种，变成许多变异后代的亲本——我认为这想必是一个很缓慢的过程，需要长久的时间——自然选择就会轻易地给这个器官以固定的性状，无论其发达方式是多么异常。从一个共同祖先遗传了几乎同样体质的物种，当暴露在相似的影响之下，自然就有表现相似变异的倾向，这些相同的物种偶尔会重现其古代祖先的某些性状。虽然重要的新变异不一定是由于返祖和相似变异而发生的，但此等变异会使自然界获得更加美妙而调谐的多样性。

不管后代和亲代之间的每一轻微差异的原因是什么——每一差异必有因——是有利于个体的差异通过自然选择的逐渐积累，才引起了构造上的一切重要变异，从而地球上无数的生物得以相互斗争，充分适应，而生生不息。

第九章　论地质记录的不完全

论今日中间变种的不存在——论灭绝的中间变种的性质及其数量——从沉积速率和剥蚀速率来推算时间的经过——古生物标本的贫乏——地质层的间断——在任何一个地质层中中间变种的缺乏——物种群的突然出现——物种群在已知的最下化石层中的突然出现

第六章列举了对于本书所持观点的主要异议。异议大多数已经讨论过了。其中之一，即物种类型的区别分明以及物种没有无数的过渡环节把它们混淆在一起，是显而易见的难点。我曾举出理由来说明，为什么这些环节今日在显然极其有利于它们存在的环境条件下，也就是说在具有渐变的物理条件的广大而连续的地域上，通常并不存在。我曾尽力阐明，每一物种的生活更关键是取决于其他已经明确的生物类型，而非气候，所以具有真正支配力量的生活条件并不像热度湿度那样不知不觉地级进消失。我也曾尽力阐明，由于中间变种的存在数量比它们所连接的类型为少，在进一步的变异改进的过程中，一般要被淘汰和消灭。然而无数的中间环节目前在整个自然界中没有到处发生，主要原因当在于自然选择这一过程，因为通过这一过程新变种不断地代替消灭了它们的亲类型。正因为这种灭绝过程曾经大规模地发生作用，地球上既往生存的中间变种一定是大规模存在的。那么，为什么在各地质层（geological formation）和各地层（stratum）中没有充满这种中间环节呢？地质学的确没有揭示任何这种微细级进的生物环节；这大概是反对我的理论的最明显、最重要的异议，我相信地质记录的极度不完全可以解释这一点。

第一，应当永远记住，根据我的理论，何种中间类型肯定是既往生存过的。观察任何两个物种时，我难免要想象到直接介于它们之间的那些类型。但这是完全错误的观点；我们应当总是追寻介于各个物种及其共同的，但是未知的祖先之间的类型；而祖先一般在某些方面不同于全部变异后代。举一个简单的例证：扇尾鸽和球胸鸽都是从岩鸽传下来的；如果掌握了所有曾经生存过的中间变种，我们就会掌握这两个品种和岩鸽之间各有一条极其绵密的系列，但是没有任何变种是直接介于扇尾鸽和球胸鸽之间的。例如，结合这两个品种的特征——稍微扩张的尾部和稍微增大的嗉囊——的变种，是没有的。而且，两个品种已经变得如此不同，如果我们不知道有关其起源的任何历史的和间接的证据，而仅仅根据其和岩鸽在构造上的比较，就不可能去决定它们究竟是从岩鸽传下来的呢，还是从其他某一近似类型皇宫鸽（C. oenas）传下来的。

自然的物种也是如此，如果观察很不相同的类型，如马和貘（tapir），我们就没有理由可以假定直接介于它们之间的环节存在过，但可以假定马或貘和未知的共同祖先之间存在过环节的。共同祖先在整个体制上与马和貘具有极其普遍的相似；但某些个别构造上可能和两者有很大的差异，甚至超越两者之间的彼此差异。因此，在所有这种情形里，除非我们同时掌握了一条近于完全的中间环节链，否则哪怕将祖先的构造和它的变异后代加以严密的比较，也辨识不出任何两个物种以上的亲类型。

根据我的理论，两个现存类型中的一个来自另一个大概是可能的。例如马来自貘；这样，应有直接的中间环节曾经存在于它们之间。但是这种情形意味着一个类型极长期保持不变，而其子孙却发生了大量的变化；而生物与生物之间的竞争与亲子竞争原理将会使这种情况极少发生；因为，在所有情形里，改进的新生物类型都倾向于淘汰未改进的旧类型。

根据自然选择学说，一切现存物种都曾经和本属的亲种有联系，差异并不大于今日我们看到的同一物种的变种之间；这些目前一般已经灭绝了的亲种，同样又和更古老的物种有联系；如此反复回溯，总是会汇聚到每一个大纲（class）的共同祖先。所以，所有现存物种和灭绝物种之间的中间过渡环节的数量，必定不计其数。假如这一学说是正确的，那么这些环节必曾在地球上生存过。

论时间的经过。——除了未发现这样无限数量的中间环节的化石遗骸之外，另有一种反对意见认为，变化既然都是通过自然选择缓慢达到的，就没有时间足以完成如此大量的生物变化。如果读者不是地质学者，我几乎不可能使他领会一些事实，从而对时间经过有所了解。赖尔爵士的《地质学原理》（Principles of Geology）将被后世历史学家承认在自然科学中掀起了一场革命，凡是读懂这部大著作的人，如果不承认过去时代曾是何等久远，还是立刻把拙作收起来吧。只研究《地质学原理》、阅读不同观察者关于各地质层的专门论文，而且注意到各作者怎样试图对于各地质层，乃至各地层的持续时间提出的不妥概念，还是不够的。必须亲自考察层层相叠的地层，仔细观察大海如何碾碎古老的岩石，进行新的沉积，才能指望对过去的时间有所了解，而这时间的一分一秒在我们的周围比比皆是。

沿着由不很坚硬岩石所形成的海岸线漫步，注意看看陵削（degradation）过程是有好处的。在大多数情形里，达到海岸悬崖的海潮每天只有两次，且时间短暂，只有当波浪挟带着细沙砾石时才能侵蚀海岸岩崖；有良好的证据可以证明，清水对侵蚀岩石是没有什么效果的。最后，岩崖的基部终于被蚀空，大岩块倾落下来，碎块便固定在那里，然后一点一点地被侵蚀，直到体积缩小到能够被波浪翻滚的时候，才会很快地被磨碎成石子、砂或泥。但是我们常常看到后退的岩崖基部有圆形巨砾，密密覆盖着海产生物，表明它们很少被磨损，而且很少被翻滚！还有，如果我们沿着任何正在蒙受陵削作用的海岸岩崖行走几英里路，就会发现目前正在被陵削着的崖岸，不过只是短短的一段，或只是环绕海角，才断断续续存在着。地表和植被的外貌表明，基部被海水冲刷已经是许多年之前的事情了。

我认为，认真研究我国海蚀现象的人，会对岩石海岸侵蚀的缓慢印象深刻。休·米勒和约旦山的优秀观察者史密斯先生在这方面的观察，十分令人瞩目。有鉴于此，任何人可以去观察厚度达数千英尺的砾岩层，虽然形成速度也许比其他沉积岩快一些，但由于是磨损的鹅卵石组成，每一块都带有时间的印记，很好地表明了岩层积累的缓慢。请记住赖尔深奥的评语，沉积层的厚度和广度是地壳其他地方所受陵削的结果和程度。许多地方的沉积层隐含着多么巨量的陵削啊！拉姆齐教授把英国不同部分的连续地质层的最大厚度告诉过我，根据是大多数场合里的实测，少数猜测，其结果如下：

  | 英尺
古生代层（火成岩层不在内） | 57154
第二纪层 | 13190
第三纪层 | 2240

——合计72584英尺：折合成英里差不多有十三又四分之三英里。有些地质层在英格兰只是一薄层，而在欧洲大陆上却厚达数千英尺。另外，每一个连续的地质层之间，按照大多数地质学者的意见，空白时期也极久长。所以英国沉积岩的高耸叠积层，只能对于所经过的堆积时间提供不确切的观念，想必消耗了何等漫长的时间啊！优秀观察者估计，密西西比大河的沉积速度是上万年只有600英尺。这种估计可能有错，可是考虑到海流传送极薄的沉积层跨越何等广阔的空间，任何一个地区的积累过程想必是极其缓慢的。

可是不考虑被剥蚀物质的积累速度，许多地方的地层剥蚀量也许能提供时间经过的最佳证据。记得看到火山岛被波浪冲蚀，四面削去成为高达一两千英尺的直立悬崖时，我曾深受剥蚀证据的触动；由于以前的液体状态，熔岩流凝成缓度斜面，一眼就可看出，坚硬的岩层一度在大洋里伸展得何等辽远。断层（faults）把这同类故事说得更明白——即那些巨大的裂隙，地层沿着断层在这一边隆起，或者在那一边陷下，高度或深度竟达数千英尺；自从地壳破裂以来，而今地表已经因海蚀作用而变得如此完全平坦，以致在外观上已经看不出这种巨大位错的任何痕迹。

例如克拉文断层（Craven fault）延伸30多英里，沿着这一断层线，地层的垂直总变位自600到3000英尺不等。关于在盎格尔西（Anglesea）陷落达2300英尺的情形，拉姆齐教授曾发表过一篇报告；他告诉我说，他充分相信梅里奥尼斯郡（Merionethshire）有一个陷落竟达12000英尺。然而在这些情形里，地表上已没有任何东西可以表示这等巨大的运动了；裂隙两边的石堆已经夷为平地了。面对这种事实，使我得到一种印象，差不多就像去拿捏永恒这个概念一样无奈。

我还想举一个著名的个案，威尔德地带的剥蚀。必须承认，该地带的剥蚀是小菜一碟，跟拉姆齐教授大作里的相关个案相比不值一提，那可是古生代地层的大剥蚀，部分地块的厚度达到一万英尺啊。可是，站在北唐斯山上，眺望南唐斯山，就是生动的一堂课。只要记住西边不远处，北南峭壁合拢了，就可以有把握地浮想联翩，只见威尔德地带从白垩地层后期开始的有限时期内覆盖着岩石大圆顶。南北唐斯山的距离大约是22英里，而各个地层的厚度平均为1100英尺，这是拉姆齐教授告诉我的。如果按照某些地质学家设想的那样，威尔德地带下面分布着更古老的岩石带，其侧翼的沉积岩覆盖会积累得比其他地方薄，那么上述估计就错误了。不过，这种疑点来源大概不会大大影响对于该地区极西点的估计。假如我们知道大海通常侵蚀任何给定高度的悬崖线的速度，就可以衡量剥蚀威尔德地带的时间要求。当然这是不可能做到的，但我们为了大致形成这方面的概念，可以假定大海侵蚀500英尺高悬崖的速度是每世纪一英寸。一开始这显得太慢，但这相当于一码高的悬崖在整个海岸线上侵蚀速度大约每二十二年一码。我怀疑任何岩石会以这个速度被侵蚀，哪怕柔软的白垩，除非是暴露无遗的海岸。当然高耸的悬崖陵削更快，因为有碎块掉下。另外，我不相信，一二十英里长的海岸线整个锯齿面同时陵削。必须记住，几乎所有的地层都含有坚硬的岩层结核，长期抵御磨损，形成基底防波堤。所以在普通情况下，我断言500英尺高的悬崖，整段剥蚀每世纪一英寸足够多了。这样，根据上述数据，威尔德地带的剥蚀必定需要306662400 年，也就是三亿来年。

清水对于微坡的威尔德地带抬高后的作用不可能很大，但会少许减少上述估算。另外，我们知道这个地区出现过水平面波动，作为陆地可能存在过千百万年，因此逃避了海侵：浸入海底同样长时间，则逃避了海岸波的作用。所以，从第二纪后期开始，过去的世纪很有可能比3亿年长得多。

说这些话是因为我们很有必要得到一些岁月流逝的概念，管它多么不完善。每一年，全世界，陆地上和海水里居住着大批的生物类型。在漫长的年代里，想必有无数生物代代相传，头脑则无法加以把握！现在让我们看一看最丰富的地质博物馆，那里的陈列品是何等贫乏啊！

论古生物标本的贫乏。——大家都承认，古生物标本的搜集是极不完全的。永远不应忘记那位尊敬的古生物学者爱德华·福布斯的话，他说，大多数的化石物种都是根据单个的而且常常是破碎的标本，或者是根据某一个地点的少数标本而了解和命名的。地球表面只有一小部分曾做过地质学发掘，从欧洲每年的重要发现看来，可以说没有一处地方曾仔细发掘过。完全柔软的生物没有一种能够保存下来。落在海底的贝壳和骨骼，如果没有沉积物的掩盖，便会腐朽而消失。我认为我们始终采取了十分错误的观点，默认差不多整个海底都有沉积物正在进行堆积，并且其速度足够埋藏和保存化石的遗骸。海洋的极大部分都呈亮蓝色，这说明了水的纯净。记载下来的许多个案有，一个地质层经过长久间隔的时期以后，被另一后生的地质层整合遮盖起来，而下层在这间隔的时期中并未遭受任何磨损，这种情形，只有根据海底常常恒久不变的观点才可以得到解释。埋藏在沙子或砾层里的遗骸，遇到岩床上升的时候，一般会由于雨水的渗入而分解。我想，生长在海滩高潮与低潮之间的许多种类动物，难得保存下来。例如，藤壶亚科（Chthamalinlae，无柄蔓足类的亚科）的若干物种，在遍布全世界的海岸岩石上，数量非常之多。它们都是严格的海岸动物，除了在深海中生存的一个地中海物种在西西里被发现过化石以外，至今还没有在任何第三纪地质层里发现过任何其他物种；然而已经知道，藤壶属曾经生存于白垩纪。软体动物属石鳖（Chiton）的情况也差不多。

毋庸赘言，第二纪和古生代的陆栖生物，我们所搜集的化石证据是极其支离破碎的。例如，直到最近，除了赖尔爵士在北美洲石炭纪地层中发现一个外，在这两个广阔时代中还没有发现过其他陆地贝壳。关于哺乳动物的遗骸，看一眼赖尔的《手册》附录的历史表，就可明白真相，比细读文字能更好地理解遗骸保存是何等的偶然和稀少。只要记住第三纪哺乳动物的骨骼大部分是在洞穴或湖沼的沉积物里发现的，且没有一个洞穴或湖成层是属于第二纪或古生代的地质层，稀少就不足为奇了。

但是，地质记录的不完全主要还是由于另外一个比上述任何原因更为重要的原因：地质层被广阔的间隔时期所隔开。当我们看到著作中地质层的表格，或者实地考察时，就很难不相信它们是密切连续的。但是，例如根据默奇森（R．Murchison）爵士关于俄罗斯的巨著，我们知道该国重叠的地质层之间有着何等广阔的间隙；在北美洲以及世界的许多其他地方也是如此。如果最熟练的地质学者只把注意力局限在这等广大地域，那么他决不会想象到，在他的本国还是空白不毛的时代里，巨大沉积物已在世界其他地方堆积起来了，而且其中含有新而特别的生物类型。同时，如果在各个分离的地域内，对于连续地质层之间所经过的时间长度不能形成任何概念，那么我们可以推论在任何地方都不能确立这种概念。连续地质层的矿物构成屡屡发生巨变，一般意味着周围地域有地理上的巨大变化，因此便产生了沉积物，这与各个地质层之间曾有过极久的间隔时期的观点是相符合的。

我想，我们能理解为什么各区域的地质层几乎一律是间断的；就是说不是彼此紧挨着。最打动我的是，当我调查最近期间升高几百英尺的南美洲千百英里海岸时，竟没有任何近代的沉积物有足够的广度，可以持续哪怕是一个短的地质时代而不被磨灭。全部西海岸都有特别海产动物栖息着，可是那里的第三纪层非常不发达，大概没有各种连续而特别的海产动物的记录会保存到久远的年代。只要稍微一想，便能解释为什么沿着南美洲西边升起的海岸，不能到处发现含有近期，即第三纪的遗骸的大范围地质层，虽然在悠久的年代里沉积物的供给一定是丰富的，有海岸岩石的大量陵削和注入海洋里的泥河。无疑应当这样解释，即当海岸和近海岸沉积物一旦被缓慢而逐渐升高的陆地带到海岸波浪研磨作用的范围之内时，便会不断地被侵蚀掉。

我想，我们可以有把握地断言，沉积物必须堆积成极厚的、极结实的、极大的巨块，才能在最初升高和水平面波动的期间，抵御波浪的不断作用以及其后的大气陵削作用。这样又厚又大的沉积物堆积可由两种途径形成：一是在深海底进行堆积，按照E．福布斯的研究成果，我们断言，深海底极少有动物栖息，所以当大块沉积物上升之后，对于当时生存的生物类型所提供的记录是很不完全的；另一是在浅海底进行堆积，如果浅海底不断徐徐沉陷，沉积物就可以堆积到任何的厚度和广度。在后一种情形里，只要海底沉陷的速度与沉积物的供给差不多平衡，海就会一直是浅的，而且有利于生物生存，这样，一个富含化石的地质层便形成，而且在上升变为陆地时，厚度也足以抵抗大量的陵削。

我相信，所有的古代地质层，凡是富含化石的，都是这样在沉陷期间形成的。自从1845年我发表了关于这个问题的观点之后，就注意着地质学的进展，使我感到惊奇的是，当作者们讨论到这种或那种巨大地质层时，纷纷得出结论，是在海底沉陷期间堆积起来的。我可以补充说，南美洲西岸的唯一古代第三纪地质层肯定就是在水平面向下沉陷期间堆积起来的，并且由此达到了相当的厚度；这一地质层虽然厚度巨大，足以抵抗它曾经蒙受过的那种陵削作用，但今后将很难持续到久远的地质时代里去。

所有地质学事实都明白地告诉我们，每个地域都曾经过许多缓慢的水平面波动，而且波动的影响范围显然是很大的。结果，富含化石且广度和厚度足以抵抗其后陵削作用的地质层，在沉陷期间，是在广大的范围内形成的，但只限于沉积物的供给足以保持海水的浅度并且足以在遗骸未腐化以前把它们埋藏和保存起来的地方。相反，在海底保持静止的期间，沉积物就不能在最适于生物生存的浅海部分厚积。在上升的交替期间，这种情形就更少发生；确切些说，那时堆积起来的海床，由于升起和进入海岸作用的界限之内，一般都毁坏了。

于是，地质记录势必要断断续续的了。我对这种观点的正确性有把握，它们严格遵循赖尔爵士谆谆教导的一般原理，而且福布斯独立取得了类似的结论。

这里还有一句话值得稍加注意。在抬升期间，陆地面积以及连接的浅海滩面积将会增大，而且常常形成新的生物活动场所；——前面已经说过，所有环境条件对于新变种和新种的形成是极有利的；但是这期间地质记录上一般是空白的。另一方面，在沉陷期间，生物分布的面积和生物数目将会减少（最初分裂为群岛的大陆海岸除外），结果，沉陷期间虽然会发生生物的大量灭绝，但少数新变种或新物种却会形成；而且也是在这一沉陷期间，富含化石的沉积物将被堆积起来。几乎可以说，自然防止了过渡或者连接类型的频繁发现。

从上述的理由看，无疑地质记载从整体来看是极不完全的。但是，如果把注意力只局限在任一地质层上，就更难理解为什么始终生活在其中的亲缘物种之间，没有发现密切级进的诸变种。同一个物种在同一地质层的上部和下部呈现清晰的变种，这些情形有记载，但很稀少，可以忽略。虽然各地质层的沉积无可争论地需要极久的年代，还可以举出若干理由来说明，为什么都不包含一个级进的环节系列，介于当时生活的物种之间；但我对于下述理由，还不敢声称给予了相应的重视。

虽然各地质层可以表示一个极久时间过程，但比起一个物种变为另一个物种所需要的时间，也许还显得短些。古生物学者勃龙（Bronn）和伍德沃德（Woodward）曾经断言，各地质层的平均存续期间比物种类型的平均存续期间长两三倍。我知道他们的意见很值得尊重，但是，在我看来，有不可克服的许多困难阻碍着我们在这方面下任何恰当的结论。当我们看到一个物种最初在任何地质层的中央部分出现，就去推论它以前不曾在他处存在过的话，那是极其轻率的。还有，当我们看到一个物种在一个沉积层最上面部分形成以前就消灭，就去假定它在那时已经全部灭绝，也是同等轻率的。我们忘记了欧洲的面积和全世界比起来是何等的小，而全欧洲同一地质层的几个阶段也不是完全确切相关的。

我们可以稳妥地推论，一切种类的海产动物由于气候等的变化，都曾有大规模的迁徙；当我们看到一个物种最初在任何地质层中出现时，可能是那时刚刚迁移到这个区域中去的。例如，众所周知，若干物种在北美洲古生代层出现的时间比欧洲同样地层为早，显然从美洲的海迁移到欧洲的海是需要时间的。在考察世界各地最近沉积物的时候，到处都可看见少数至今依然生存的某些物种在沉积物中虽很普通，但在周围密接的海中则已灭绝；相反，某些物种在周围邻近海中现在虽很繁盛，但在这一沉积物中却是绝无仅有。考察一下欧洲冰期（只是一个全地质时期的一部分）生物的确认迁徙量，期间的海陆沧桑，气候的极端变化，以及时间的悠久经过，都是同一个冰期内发生的，这不失为很好的一课。然而在世界的任何部分，含有化石遗骸的沉积层，是否曾经在整个这一冰期于同一区域内连续进行堆积，是存疑的。例如，密西西比河口附近，在海产动物能够繁生的深度范围以内，沉积物不可能在整个冰期内堆积起来；我们知道，此期间美洲的其他地方曾经发生过巨大的地理变化。像在密西西比河口附近浅水中于冰期的某一分期内沉积起来的这等地层，在上升的时候，生物的遗骸由于物种迁徙和地理变化，大概会最初出现和消失在不同的水平面中。在遥远的将来，如果有一位地质学者调查这等地层，大概要下结论，那里埋藏的化石生物的平均持续过程比冰期的期间为短，而不说实际上远比冰期为长，这就是说，它们从冰期以前一直延续到今日。

为了在同一个地质层的上、下部得到介于两个类型之间的完全级进系列，沉积物必须在长久期间内连续进行堆积，以便来得及进行缓慢的变异过程；因此，这堆积物一定是极厚的，并且进行着变异的物种一定是在整个期间生活在同一区域中。但是我们知道，含有化石的厚地质层，只有在沉陷期间才能堆积起来；并且沉积物的供给必须抵消沉陷量，使海水深度保持平稳，才可以使同种物种在同一地方生活。但是，这种沉陷运动有使沉积物来源地沉没在水中的倾向，所以沉陷运动持续时，便会减少沉积物供给。事实上，沉积物的供给和沉陷量之间完全接近平衡，大概是一种罕见的偶然事情；因为不止一个古生物学者观察到在极厚的沉积物中，除了它们的上下限附近，通常是没有生物遗骸的。

各个单独的地质层似乎和任何地方的整个地质层相似，堆积一般也是间断的。正如常常看到的那样，一个地质层由极其不同的矿物层构成时，我们可以合理地去设想沉积过程曾经备受打扰，而洋流变化、不同沉积物的供应一般是旷日持久的地理变化造成的。哪怕极其细密地对一个地质层进行考察，也无法知道其沉积所耗费的时间长度。许多事例阐明，厚仅数英尺的岩层，却代表着其他地方厚达数千英尺、因而堆积需要莫大时间的地层，但不知情的人们会怀疑这样薄的地质层会代表长久时间的过程。还有，地质层的下层升高后，被剥蚀，再沉没，继而被同一地质层的上层所覆盖，这方面例子也很多。这表明它的堆积期间有何等广阔的间隔时期，容易被人忽视。更有甚者，巨大的硅化木依然像当年生长时那样直立着，这明显证明了沉积过程有许多长的间隔期间以及水平面的变化，如果没有树木碰巧保存下来，大概不会想到这一点的。例如，赖尔和道森先生曾在加拿大新斯科舍省（Nova Scotia）发现了1400英尺厚的石炭纪层，含有古代树根的层次，彼此相叠，不少于68层不同的水平面。因此，如果一个地质层的下、中、上部都出现了同一个物种，可能是这个物种没有在沉积的全部期间生活在同一地点，而是在同一个地质时代内曾经几度绝迹和重现。所以，如果这个物种在任何一个地质年代内发生了显著的变异，则地质层的截面也许不会含有我的理论上一定存在的全部微细的中间级进，而只是含有突然变化的类型，虽然也许是轻微的。

最重要的是要记住，学者们没有金科玉律来区别物种和变种；他们承认各物种都有细小的变异性，但当他们遇到任何两个类型之间有稍微大一些的差异量，除非有密切的中间级进把它们连接起来，否则就要把两个类型都列为物种。按照刚才所讲的理由，我们不可能希望在任何一个地质的截面中都看到这种连接。假定B和C是两个物种，并且在下面的地层中发现第三个A；哪怕A严格地介于B和C之间，除非它能同时被一些中间变种与上述任何一个类型或两个类型极密切连接起来，否则就会干脆被排列为第三个物种。不要忘记，如同前面所解释的，A也许是B和C的实际原始祖先，但在各方面构造并不一定严格地都介于两者之间。所以，我们可能从同一个地质层的下、上层中得到亲种和它的若干变异后代，不过如果没有同时得到无数的过渡级进，就辨识不出其血统关系，因而就不得不把它们排列为不同的物种。

众所周知，许多古生物学者是根据何等微小的差异来区别物种的。如果标本得自同一个地质层的不同层次，他们就更毫不犹豫了。某些有经验的贝类学者，现在已把多比内（D'Orbigny）等学者所定的许多极完全的物种降为变种了；根据这种观点，我们确能看到按照我的理论所应当看到的那类变化证据。而且，如果我们观察一下稍广阔的间隔时期，就是说观察一下同一个巨大地质层中的不同而连续的层次，就会看到埋藏的化石，虽然普遍被列为不同的物种，但彼此之间的关系比起相隔更远的地质层中的物种，要密切得多；但是这个问题只能留待下章再加讨论。

还有一个理由值得注意：关于繁殖快而移动不大的动植物，像前面已经看到的那样，有理由来推测，它们的变种最初一般是地方性的；这种地方性的变种，非到相当程度地改变完善了，不会广为分布去淘汰它们的亲类型的。按照这种观点，任何地方的一个地质层中要想发现任何两个类型之间的一切早期过渡阶段，机会是很小的，因为连续的变化被假定是地方性的，局限于某一地点。大多数海产动物的分布范围都是广大的；并且我们看到，植物里分布范围最广的，最常呈现变种；所以，关于贝类等海产动物，那些具有最广大分布范围的，远远超过已知的欧洲地质层界限以外的，最常先产生地方变种，终于产生新物种；因此，我们在任何一个地质层中追踪过渡诸阶段的机会又大大减少了。

不应忘记，今天有完美的标本供观察，却很少能用中间变种把两个类型连接起来，从而证明它们同种，除非从许多地方采集到许多标本。而在化石物种方面，学者极少能够做到多方采集。我们只要问问，例如，地质学者在某一未来时代能否证明牛羊、马狗各品种是从一个或几个原始祖先传下来的，又如，栖息在北美洲海岸的某些海贝实际上是变种呢，还是所谓的不同物种呢？（某些学者列为物种，不同于欧洲代表种，而另一些学者仅仅列为变种。）这样一问，我们恐怕就能最好地了解用大量微细的中间化石环节来连接物种是不可能的。未来的地质学者只有发现了化石状态的大量中间级进之后，才能证明这一点，而依我看这种成功是画饼充饥。

地质学研究虽然替现存和灭绝的属里增加了大量物种，并且使少数物种群之间的间隔比原来缩小，却并没有通过大量微细的中间变种把物种连接起来，从而打破物种之间的区别。由于这一点没有做到，也许成为反对我的观点的一个最重大最明显的异议。值得用一个想象的例证把上述诸原因总结一下。马来群岛的面积大约相当于从北角（North Cape）到地中海以及从英国到俄罗斯的欧洲面积；所以，除去美国的地质层之外，面积与多少精确调查过的全部地质层不相上下。我完全同意戈德温-奥斯汀（Godwin-Austen）先生的意见，马来群岛的现状（大量大岛屿被广阔的浅海所隔开），大概可以代表欧洲以前的状况，大多数地质层正在进行堆积。马来群岛是全球生物方面最丰富的区域之一，然而，如果把所有曾经生活在那里的物种都搜集起来，就会看出它们所代表的世界博物史是何等不完全！

但是我们有充分理由认为，马来群岛的陆栖生物在我们假定堆积在那里的地质层中，保存得极不完全。我想，严格的海岸动物，或生活在海底裸露岩石上的动物，被埋藏的不会很多；而且那些被埋藏在砾石和沙中的生物也不会保存到久远的时代。在海底没有沉积物堆积的地方，或者在堆积的速率不足以保护生物体免于腐败的地方，遗骸便不能保存下来。

在马来群岛，我想含化石地质层只能于沉陷期间形成，使其厚度足以延续到一个世代，在未来时代中延续的距离，不亚于过去第二纪层那样悠久。这等沉陷期间彼此要被巨大的间隔时期所分开，在这期间，地面要么保持静止要么继续上升；上升时，每个含化石地质层，会被不断的海岸作用随堆积随毁坏，就如我们现今在南美洲海岸所见到的那样。在沉陷期间，生物灭绝也许极多；在上升期间，大概会出现极多的生物变异，可是这个时候的地质记录极不完全。

群岛全部或一部分沉陷以及与此同时发生的沉积物堆积的任何漫长时间，是否会超过同一物种类型的平均持续期间，是可疑的；这等偶然的事情对于任何两个以上物种之间的一切过渡级进的保存是不可缺少的。如果这等级进没有全部保存下来，过渡的变种看上去只能像是许多不同的物种。各个沉陷的漫长期间还可能被水平面的波动所打断，同时在这样长久的期间内，轻微的气候变化也可能发生；在这等情形下，群岛的生物就要迁移，因而在任何一个地质层里就不能保存有关它们变异的紧密连接的记录。

群岛的多数海产生物，现在已超越了它的界限而分布到数千英里以外；以此类推，可以使我相信，主要是这些广为分布的物种，最常产生新变种。这等变种最初是地方性的，局限于一个地方，但当它们得到了任何明确的优势，或者进一步变异和改进时，就会慢慢地散布开去，并且把亲缘类型淘汰掉。当这等变种重返故乡时，因已不同于先前的状态，虽然其程度也许是极其轻微的，却是一刀切的，所以按照许多古生物学者所遵循的原理，它们大概会被列为不同的新物种。

如果这等说法有某种程度的正确性，我们就没有权利去期望在地质层中找到这等无限数目的、差别微小的过渡类型。按照我的理论，这些类型曾经把一切同群的过去物种和现在物种连接在一条长而分枝的生物环节中。我们只应寻找少数的环节，它们的彼此关系有的远些，有的近些；而这等环节，就算是极密切的，如果见于同一地质层的不同层次，也会被许多古生物学者列为不同的物种。我不讳言，如果不是在每一地质层的初期及末期生存的物种之间缺少无数过渡的环节，而对我的理论构成如此严重威胁的话，我将不会想到在保存得最好的地质断面中，生物突变的记录还是如此贫乏。

全群近似物种的突然出现。——物种全群在某些地质层中突然出现的事情，曾被某些古生物学者——如阿加西斯、匹克推特，特别是塞奇威克（Sedgwick）教授——看作是反对物种能够变迁这一观点的致命异议。如果同属或同科的大量物种真的一下子降生了，那么对于通过自然选择而缓慢变异的遗传学说，的确是致命的。因为依据自然选择，所有从某一个祖先传下来的一群类型的发展，一定是极其缓慢的过程；并且这些祖先一定在变异后代出现以前就已经生存很久了。但是，我们始终把地质记录的完全性估价得过高，并且由于某属或某科未曾见于某一阶段下面，就错误地推论在那个阶段以前没有存在过。我们常常忘记，整个世界与仔细调查过的地质层的面积比较起来，是何等巨大；我们还会忘记物种群在侵入欧洲和美国的古代群岛以前，也许在他处已经存在了很久，而且慢慢地繁衍着。我们也没有适当地考虑到在我们的连续地质层之间所经过的间隔时间——这一时间有时候大概要比各个地质层堆积起来所需要的时间更长久。这些间隔会给予充分的时间使物种从某一个、若干个亲类型繁衍下来；而这种物种在以后生成的地质层中好像突然创造出来似的出现了。

这里我要把以前说过的话再说一遍，即，一种生物对于某种特别的新生活方式的适应，例如空中飞翔，大概是需要长久连续的年代；但是，如果这种适应一旦成功，并且少数物种就此比别的物种获得了巨大的优势，那么只要较短的时间内，就能产生出许多分歧的类型来，从而迅速地、广泛地散布于全世界。

我现在举几个例子来证明前面的话，表明我们何等容易犯错误，去假定全群物种曾经突然产生。我可以再提一件大家熟知的事实，几年前发表的一些地质学论文中，都说哺乳动物纲是在第三纪开头才突然出现的。而现在已知的富含化石哺乳动物的堆积物之一，是属于第二纪层的中期的；并且在这个大纪刚刚开头的新红砂岩中发现了一头真的哺乳动物。居维叶一贯主张，任何第三纪层没有猴子出现过；但是，目前在印度、南美洲和欧洲甚至于更古的第三纪始新统中发现了猴的灭绝种。不过，最最触目惊心的个案是鲸科。这种海生动物骨骼巨大，全世界分布，所以第二纪地层没有发现一根鲸骨的事实，似乎充分证实了这个大目突然产生的观点，时间是第二纪末期与第三纪早期地层。可是，我们现在可以在1858年发表的赖尔《手册》增刊中看到鲸在上层海绿石砂中存在的明证，年代略早于第二纪末年。

我再举一例，这是我亲眼看到的，曾大受震动。我在一篇论化石无柄蔓足类的报告里曾说，根据现存的和灭绝的第三纪物种的大量数目，根据全世界——从北极区到赤道——栖息于从高潮线到50英寻各种不同深度区域的许多物种个体数目的异常繁多，根据最古的第三纪层中保存下来的标本的完整状态，根据甚至一个壳瓣（valve）的碎片也容易辨识：根据这一切情况，我曾推论如果无柄蔓足类生存于第二纪，就肯定会保存下来而且被发现；但因为这一时代的岩层中并没有发现过一个物种，我曾断言这一大群是在第三纪的开头突然发展起来的。这使我很痛苦，因为当时我想，这会给一个大群物种的突然出现增加一个事例。但我的著作行将出版的时候，老练的古生物学者波斯开（M．Bosquet）先生寄给我一张完整的标本图，无疑是一种无柄蔓足类，是他亲手从比利时的白垩层中采到的。就好像是为了使此个案尽可能触目惊心，这种蔓足类是属于很普通的、巨大的、遍地存在的一属，即藤壶属，而该属中甚至还没有一个标本在任何第三纪层中发现过。所以我们现在肯定知道蔓足类在第二纪存在过，而这些可能是许多现存第三纪物种的祖先。

有关全群物种分明突然出现的情况，古生物学者连篇累牍提到的，就是硬骨鱼类的个案，出现是在白垩纪深处。这一群鱼类包含现存物种的大部分。最近，匹克推特教授将它们的存在往前更加推了半个时期，某些古生物学者认为，某些更加古老的鱼类，其亲缘尚未完全弄清楚的，实际上就是硬骨鱼类。但是，假定如阿加西斯认为的全部硬骨鱼类真是在白垩层开头时出现的，这当然是值得高度注意的事实；除非同样能阐明这一物种群在全世界在同一时期内突然同时出现了，我看它并没有对我的理论造成不可克服的困难。赤道以南并没有发现过任何化石鱼类，对此就不必多说了；而且通读匹克推特的古生物学，当可知道欧洲的几个地质层也只发现过很少物种。少数鱼科现今的分布范围是有限的；硬骨鱼类先前大概也有过相似的有限分布范围，只是在某一个海里大事发展之后，才广泛地分布开来。同时我们也无权假定世界上的海像今天一样从南到北总是自由开放的。甚至在今天，如果马来群岛变为陆地，印度洋的热带部分就会形成一个完全封锁的巨大盆地，那里海产动物的任何大群都可能繁衍起来；直到其中某些物种适应了较冷的气候，并且能够绕过非洲或澳洲的南方海角，因而到达远处的海洋之前，也就局限在那里。

根据这等考虑，主要是我们对于欧洲和美国以外地方的地质学的无知，近十余年来的发现所掀起的古生物学知识革命，我认为对于全世界生物演替问题进行独断，犹如学者在澳洲的不毛之地待了五分钟就来讨论那里生物的数量和分布范围一样，都是太轻率了。

近似物种群在已知的最下化石层中的突然出现。——还有一个相关难点，更加严重。我是指同一群的物种在已知的最下化石岩层中突然出现的情形。使我相信同群的一切现存物种都是从单一的祖先传下来的论据，大多数也同样有力地适用于最早的既知物种。例如，我不能怀疑一切志留纪的三叶虫类（trilobites）都是从某一种甲壳动物传下来的，这种甲壳类一定远在志留纪以前就已生存了，并且和任何既知的动物可能都大不相同。某些最古的志留纪动物，如鹦鹉螺（Nautilus）、海豆芽（Lingula）等等，与现存物种并无多大差异；按照我的理论，不能假设这些古老的物种是所属目的一切物种的原始祖先，因其不具有任何程度的中间性状。而且，即使它们是这些目的祖先，当然也早就被大量的改进后代所淘汰消灭了。

所以，如果我的理论正确，毋庸置疑远在志留纪最下层沉积以前已经过了长久的时期，这与从志留纪到今日的整个时期一样长，或者更长久多了；而且在这样广大的不为人知的时期内，世界上充满了生物。

至于浩瀚的原始时期内，为什么未发现记录呢？关于这一问题我还不能给予圆满的解答。以默奇森爵士为首的卓越的地质学者坚信，我们在志留纪最下层所看到的生物遗骸，是地球生命的最初曙光。其他极有能力的鉴定者则反对这一结论，如赖尔和福布斯。我们不要忘记，精确知道的，不过是这个世界的一小部分。不久以前，巴兰德（M．Barrande）在志留系之下，增添了另一个更下面的时期，饱含奇特的新物种。他所谓的原生区下面有龙敏德岩层（Longmynd），那里检测到了生命迹象。甚至在某些最低等的无生岩（azoic rock）中，也有磷酸盐结核和沥青物质存在，也许表明该时期曾有生命存在。按照我的理论，志留纪之前无疑在某些地方积累了大堆大堆的含化石岩层，可是要理解它们的不存在谈何容易。如果说那些最古的岩层已经由于剥蚀作用而完全消失，或者说由于变质作用而整个消灭，我们只消在年代继它们之后的地质层中发现微小的残余物，且这残余物应该一般是以变质状态存在的。但是，我们所拥有的关于俄罗斯和北美洲的巨大地面上的志留纪沉积物的描述，并不支持一个地质层越古越蒙受极度的剥蚀和变质作用这样的观点。

目前这种个案还无法解释，因而真的会被当作有力的论据来反对本书所持的观点。为了指出下文可能得到某种解释，我提出以下的假说。根据欧洲和美国各地质层中生物遗骸的性质——它们似乎没有在深海中栖息过，并且根据构成地质层的厚达数英里的沉积物的量，我们可以推论产生沉积物的大岛屿或大陆地，始终是处在欧洲和北美洲的现存大陆附近。但是我们不知道在若干连续地质层之间的间隔期间，事物的状态曾经是怎样的；不知道欧洲和美国在这些间隔期间究竟是干燥的陆地，还是没有沉积物的近陆海底，还是广阔的、深不可测的海底。

看看现今的海洋，是陆地的三倍，还散布着许多岛屿；但我们知道，几乎没有一个真正的海洋岛提供过一件古生代或第二纪地质层的残余物。因此，也许可以推论，在古生代和第二纪，大陆和大陆岛屿没有在今日海洋的范围内存在过；因为，如果存在过，那么古生代层和第二纪层就大有可能由它们磨损的沉积物堆积起来，且由于在非常长久时期内肯定会发生水平面的波动，至少有一部分隆起了。于是，如果这等事实有推论价值，那么就可以推论，在现今海洋展开的范围内，自从有任何记录的最古远时代以来，都是海洋的存在；另一方面也可以推论，在现今大陆存在的处所，也是大片陆地的存在，自从志留纪以来无疑遭受了巨大的水平面波动。我论珊瑚礁一书中所附的彩色地图，使我做出结论，各大洋至今依然是沉陷的主要区域，大的群岛依然是水平面波动的区域，大陆依然是上升的区域。但是我们有权设想，自远古以来事情就是这样的吗？大陆的形成，似乎由于多次水平面波动，上升力量占优势所致；但优势运动的地域，难道在时代的推移中没有变化吗？远在志留纪以前的一个时期，现今海洋展开的处所，也许有大陆存在，而现今大陆存在的处所，也许有清澈广阔的海洋存在。例如，如果太平洋海底现在变为大陆，就算那里有比志留纪层还古的沉积层曾经沉积下来，我们也无权假定应该在那里找到它们。因为这些地层，由于沉陷数英里到更接近地心的地方，并且由于上面有水的非常巨大的压力，很可能比始终接近地球表面的地层要遭受远为严重的变质作用。世界上某些地方裸露变质岩的广大区域，如南美洲，一定曾在巨大压力下遭受过灼热，我总觉得这等区域需要专门的解释；大概可以相信，在这广大区域里可以看到许多远在志留纪以前的地质层是处在完全变质的状态之下的。

这里所讨论的几个难点是，在连续的地质层中许多介于现今生存和既往曾经生存的物种之间，并没有发现无数的过渡环节；欧洲的地质层中，有成群的物种突然出现；按现在所知，志留纪层以下几乎全无含化石地质层——这一切无疑都是性质极其严重的难点。所有最卓越的古生物学者，即居维叶、欧文、阿加西斯、巴兰德、福尔克纳、福布斯等，以及所有最伟大的地质学者，如赖尔、默奇森、塞奇威克等，都一致而且常常猛烈地坚持物种的不变性。因此，我们清楚地看到上述难点的严重性了。但是，我有理由相信，大权威赖尔爵士经过进一步斟酌，对于这个主题持严重的怀疑了。我觉得跟这些大权威分庭抗礼不胜唐突之至，我跟其他人一样，所有的知识都归功于他们。那些认为自然地质记录多少是完全的人们，不重视本书提出的其他事实和论据的人们，无疑会毫不犹豫地反对我的理论的。至于我自己，则遵循赖尔的比喻，把自然地质的记录看作是一部已经散失不全，并且用变化着的方言写成的世界历史；在这部历史中，我们只有最后的一卷，而且只涉及两三个国家。在这一卷中，又只是在这里或那里保存了一个短章；每页只有寥寥几行。慢慢变化着的史家语言的每个字，在断断续续的各章中又多少有些不同，可能表达了埋藏在连续而相互隔开的地质层中的、表面上突变的诸生物类型。按照这种观点，上面所讨论的难点就可以大事化小，小事化无了。

第十章　论生物的地质演替

新物种慢慢地陆续出现——论其不同的变化速率——物种一旦灭亡即不再出现——出现和消灭时物种群与单一物种所遵循的一般规律一样——论灭绝——论全世界生物类型同时发生变化——灭绝物种相互间及其与现存物种的亲缘——论古代类型的发展状况——论同一区域内同一模式的演替——前章和本章提要

现在来看一看，与生物在地质上的演替有关的若干事实和法则，究竟是与物种不变的普通观点相一致呢，还是与物种通过传承和自然选择缓慢地、逐渐地发生变化的观点相一致呢。

无论在陆上和水中，新的物种是极其缓慢地陆续出现的。赖尔曾阐明，第三纪的若干阶段里有这方面的证据，这几乎是不可能加以反对的；而且每年都倾向于把各阶段间的空隙填充起来，使灭绝类型与现存类型之间的比例更加成为渐进系统。在某些最近代的岩层里（如果用年来计算，当然确属极古代的），不过一两个物种是灭绝了的类型，并且其中只有一两个新的类型，第一次出现，或者是地方性的，或者据我们所知，是遍于地球表面的。如果信任西西里岛菲利皮（Philippi）的观察，该岛海水生物有许多连续的变化，但是循序渐进。第二纪地质层是比较间断的；但据勃龙说，埋藏在各层里的许多灭绝物种的出现和消灭都不是同时的。

不同纲和不同属的物种，并没有按照同一速率或同一程度发生变化。在最古老的第三纪层里，在大批灭绝的类型中还可以找见少数现存的贝类。福尔克纳曾就同样事实举出过一个显著例子，喜马拉雅山下的沉积物中有一种现存的鳄鱼与许多消灭了的奇怪哺乳类和爬行类在一起。志留纪的海豆芽与本属的现存物种差异很小；然而志留纪的大多数其他软体动物和所有甲壳类已经大变了。陆栖生物似乎比海栖生物变得快，瑞士最近观察到了这种动人的例子。有理由相信，高等生物比低等生物的变得要快得多，尽管这一规律是有例外的。按照匹克推特的说法，生物的变化量并不严格对应于地质层的演替，所以两个连续地质层之间生物类型的变化程度很少是一模一样的。然而，如果我们只把密切关联的地质层比较一下，可发现一切物种都进行过某种变化。如果一个物种一度从地球表面上消失，有理由相信同样的类型不会再出现。只有巴兰德所谓的“殖民动物”对于后一规律是一个极明显的例外，在一个时期内侵入到较古的地质层里，于是使既往生存的动物群又重新出现；但赖尔的解释似乎可以令人满意，他说这是从断然不同的地理区域来的暂时移民的个案。

这些事实与我的理论很一致。我不赞成一成不变的发展定律，让一个地域内所有生物都突然地、同时地，或者同等程度地发生变化。变异的过程一定是极缓慢的。各物种的变异性与所有其他物种没有依赖。至于这种变异是否会通过自然选择而得到利用，是否好歹被积累起来，因而引起变异物种或多或少的变异量，则取决于许多复杂的偶发事件——取决于具有有利性质的变异、互交力量、繁育速度、当地缓慢变化的物理条件，特别是与变化着的物种相竞争的其他生物的性质。因此，毫不奇怪，某一物种保持相同形态比其他物种长久得多；或者，纵有变化，也变化得较少。我们在地理分布上看到了同样的情况，例如，马德拉的陆栖贝类和鞘翅类昆虫，与欧洲大陆上的最近亲缘差异很大，而海栖贝类和鸟类却没有改变。根据前章所说，高等生物对于有机和无机的生活条件有着更为复杂的关系，我们大概就能理解陆栖生物和高等生物比海栖生物和低等生物的变化速度显然要快得多。当任何地区的许多生物已经变异和改进，我们根据竞争的原理以及生物与生物间许多重大关系的原理，就能理解不曾在某种程度上发生变异和改进的任何类型都易于被消灭。因此，我们如果观察足够长的间隔时间，就可以明白为什么同一个地方的一切物种终究都要变异，因为不变异就要归于灭绝。

同纲的各成员在长久而相等期间内的平均变化量也许近乎相同；但是，富含化石的、持续久远的地质层的堆积有赖于沉积物在沉陷地域的大量沉积，所以现在的地质层几乎必须在广大的、不规则的间歇期间内堆积起来；结果，埋藏在连续地质层内的化石所显示的有机变化量就不相等了。按照这一观点，每个地质层并不标志着一出神创论的新戏，而不过是节奏缓慢的戏剧里随便拉出的一个场景罢了。

我们能够清楚理解，为什么物种一旦灭亡了，纵使有完全一样的有机无机的生活条件再出现，也决不会再出现了。因为物种的后代虽然可以在自然组成中适应并且占据另一物种的确切位置（这种情形无疑曾无数次发生），从而把它淘汰掉；但是新旧两个类型不会完全相同，几乎肯定都从各自不同的祖先遗传了不同的性状。例如，如果扇尾鸽都毁灭了，养鸽者长期努力复原，可能育出一个和现有品种很难区别的新品种来。但原种岩鸽如果也同样被毁灭掉，我们有充分理由相信，在自然状况下，亲类型一般要被改进了的后代所淘汰消灭，于是，就很难相信与现存品种相同的扇尾鸽，能从任何其他鸽种，甚至从任何其他十分稳定的家鸽族育出来，因为新形成的扇尾鸽几乎肯定会从新祖先那里遗传某种轻微不同的性状。

物种群，即属和科，在出现和消灭上所遵循的一般规律与单一物种相同，变化有缓急，程度也有大小。一个群，一经消灭就永不再现；也就是说，它的生存无论延续到多久，总是连续的。我知道这一规律有几个显著的例外，但例外少得惊人，连福布斯、匹克推特和伍德沃德（虽然都坚决反对我所持的观点）都承认这个规律的正确性。而且这一规律与我的理论是严格一致的。因为同群的所有物种都是从一个物种传下来的，很明显只要该群的任何物种在漫长的时代中出现，其成员就必定延续到那么久，以便产生变异新种或者未变异旧类型。例如，海豆芽属的物种，必定连续存在，形成一条连绵不断的世代系列，从下志留纪地层直到今天。

上一章里看到，物种的全群有时会呈现一种假象，好似突然出现的；我试着提出了一种解释，如果正确，对我的观点会是致命伤。但是这种个案确是例外；一般规律是物种群逐渐增加数目，一旦增加到极大值，又迟早要逐渐减少。如果一个属里的物种数，一个科里的属数目，用粗细不同的一条竖线来表示，穿越发现物种的连续地质层，则竖线有时虚假地表现为在下端起始，并不是尖锐的点，而是突然露头；随后竖线向上加粗，同一粗度常常可以保持一段距离，最后在上层岩床中变细消失，表示此物种减少，最后灭绝。一个群的物种数的这种逐渐增加，与我的理论是严格合拍的。因为同属的物种和同科的属只能缓慢地、累进地增加；变异的过程和一些近似类型的产生必然是缓慢渐进的过程——一个物种先产生两三个变种，再慢慢地转变成物种，又以同样缓慢的步骤产生别的物种，如此下去，就像一株大树从一条树干上抽出许多分枝一样，直到变成大群。

论灭绝。——至此我们只是附带谈到了物种和物种群的消失。根据自然选择学说，旧类型的灭绝与改进的新类型的产生是有密切关系的。认为地球上一切生物在连续时代内被灾变一扫而光的旧观念，已被普遍抛弃了，就连埃利·德·博蒙（Elie de Beaumont）、默奇森、巴兰德等地质学者也在内，他们的一般观点会自然地引导他们达成这种结论。另一方面，根据对第三纪地质层的研究，我们有充分理由相信，物种和物种群先从一地，然后从又一地，终于从全世界挨次地、逐渐地消灭。单一的物种也好，物种的全群也好，它们的延续期间都极不相等：如我们所见到的，有些群从已知的生命曙光时代起一直延续到今，而有些群在古生代结束之前就消灭了。似乎没有一条定律可以决定任何一个物种、属能够延续多长时期。有理由相信，物种全群的消灭过程一般要比产生过程为慢；如果出现和消灭照前面所讲的用粗细不同的竖线来表示，可见表示灭绝进程线的上端的变细，要比表示初次出现和物种数增多的下端来得缓慢，然而，在某些情形里，全群的灭绝曾经奇怪地突然发生了，例如接近第二纪末的菊石。

物种灭绝的整个主题搞得扑朔迷离，真是莫名其妙。有些作者甚至假定，物种就像个体有一定的寿命那样有一定的存续期。大概不会有人像我那样曾对物种的灭绝感到如此惊奇。我惊讶地在拉普拉塔发现乳齿象（Mastodon）、大懒兽（Megatherium）、箭齿兽（Toxodon）等灭绝怪物的遗骸中嵌着马齿，它们在最近的地质时代曾与今日依然生存的贝类一起共存。鉴于自从马被西班牙人引进南美洲以后，就在全境变成为野生的，且以无比的速率增加数量，我问自己，在这样分明极其有利的生活条件下，是什么东西把以前的马在这样近的时代消灭了呢。但是我的惊奇是毫无根据的！欧文教授即刻看出，牙齿虽然与现存的马齿如此相像，却属于灭绝的马种，如果这种马至今依然存在，只是稀少些，任何学者对于此一点也不会感到惊奇；因为稀少现象是所有地方所有纲里的大多数物种的属性。如果我们自问，为什么这一物种或那个物种会稀少呢？可以回答，生活条件有些不利；但是，哪些不利呢，不得而知。假定化石马至今仍作为稀少物种存在，我们根据与所有其他哺乳动物（甚至包括繁殖率低的象）的类比，根据家养马在南美洲的归化历史，肯定会感到在更有利的条件下，它一定会在很少几年内布满整个大陆。但是我们无法说出抑制它增加的不利条件是什么，是由于某种偶然事故呢，还是由于几种偶然事故？也不知马一生中的什么年龄，在什么程度上这些生活条件各自发生作用的。如果条件转向不利，不管如何缓慢，我们确实不会觉察出，然而化石马必定渐渐地稀少，而终至灭绝——于是它的地位便被成功的竞争者取而代之。

实在很难始终记住，各种生物的增加，不断受到察觉不到的敌对作用的抑制；而且其作用完全足以使它稀少，以致最后灭绝。更近的第三纪地质层里，看到许多先稀少而后灭绝的情形；我们知道，通过人为的作用，一些动物之局部或全部的灭绝过程，也是一样的。我愿意重复一下我在1845年发表的文章，认为物种一般是先稀少，然后灭绝——对于物种的稀少并不感到奇怪，而当物种灭绝却大感惊异，这就好像认为病是死的前驱一样——对于病并不感到奇怪，而对病人死去却感到惊异，以致怀疑他是死于未知暴力一样。

自然选择学说的根据是，各个新变种，最终是各个新物种，由于比竞争者占有某种优势而产生和保持下来；较为不利类型的最终灭绝，几乎是不可避免的结果。家养生物也同样，新的稍微改进的变种培育出来，首先就要淘汰掉同地块改进较少的变种；当它大有改进，就会像我们的短角牛那样被运送到远近各地，并在他处取其他品种的地位而代之。这样，新类型的出现和旧类型的消失，不论是自然产生还是人工产生的，就联结在一起了。在某些繁盛的群里，一定时间内产生的新物种类型的数目，大概要比灭绝的旧物种类型为多；但是我们知道，物种并不是无限继续增加的，至少在最近的地质时代内是如此，所以，注意一下晚近的时代，我们就可以相信，新类型的产生引起了差不多同样数目的旧类型的灭绝。

如同前面解释过的和实例说明过的那样，在各方面彼此最相像的类型之间，竞争也一般最为剧烈。因此，改进和变异的后代一般会招致亲种的灭绝；而且，如果许多新类型是从任何一个物种发展起来的，那么这个物种的最近亲缘，即同属的物种最易灭绝。因此，我相信，一物种传下来的若干新物种，即新属，终于会淘汰同科的一个旧属。但也屡屡有这样的情形，即某一群的一个新物种夺取了别群的一个物种的地位，因而招致它的灭绝。如果许多近似类型是从成功的侵入者发展起来的，势必有许多类型要让出地位；被消灭的通常是近似类型，一般由于共同遗传了某种劣性而受到损害。但是，让位给其他变异和改进物种的那些物种，无论是属于同纲或异纲，总还有少数可以保存一个长久时间，因为适于某些特别的生活方式，或者因为栖息在远离、孤立的地方，从而逃避了剧烈的竞争。例如，三角蛤属（Trigonia）是第二纪地质层里的贝类大属，其一个物种还残存在澳洲的海里，而且硬鳞鱼类（Ganoid）这个几乎灭绝的大群中的少数成员，至今还栖息在我们的淡水里。所以我们看到，物种群的彻底灭绝要比产生过程缓慢。

关于全科或全目的明显突然灭绝，如古生代末的三叶虫和第二纪末的菊石，我们必须记住前面已经说过的情形，即在连续的地质层之间大概间隔着广阔的时间，期间可能发生了大批很缓慢的灭绝。还有，如果一个新群的许多物种，由于突然的移入，或者异常迅猛的发展，而占据了一个新地区，那么，许多的旧物种就会以相应快的速度灭绝。这样让出地位的类型普遍都是那些近似类型，因为共同具有某种劣性。

因此，在我看来，单一物种以及物种全群的灭绝方式是与自然选择学说十分合拍的。我们对于物种灭绝不必惊异；一定要惊异的话，还是对我们的自以为是表示惊异吧——一时想象自己理解了决定各个物种生存的许多复杂偶然性。各个物种都有过度增加的倾向，而且有我们很少察觉得出的某种抑制作用常在活动，我们一旦忘记这一点，整个自然组成就会弄得莫名其妙。每当我们能够确切说明为什么这个物种的个体会比那个物种多；为什么这个物种，而不是那个物种能在某一地方归化；那么，只有到了那时，才能对于为什么说明不了这一物种或者物种群的灭绝，理所当然地表示惊异。

论全世界生物类型几乎同时发生变化。——生物类型在全世界几乎同时发生变化，古生物学发现很少有比这个事实更令人震撼的了。例如，欧洲的白垩层在极不同气候下，世界许多遥远地方都能辨识出来，虽然那里没有发现一块白垩矿物，也就是在北美洲，在南美洲赤道地带，在火地，在好望角，以及在印度半岛。在这些遥远的地方，某些岩层的生物遗骸与白垩生物遗骸呈现了明显无误的相似性。见到的并不见得是同一物种，某些情形里没有一个物种是完全相同的，但它们属于同科、同属和亚属，而且有时仅在细微之点上，如表面上的斑条，具有相似的特性。还有，未曾在欧洲白垩层中发现的，但在它的上部或下部地质层中出现的其他类型，同样未出现在世界上的这些遥远地方。若干作者曾在俄罗斯、西欧和北美的若干连续的古生代层中观察到生物类型具有类似的平行现象。按照赖尔的意见，欧洲和北美洲的若干第三纪沉积物也是这样的。哪怕完全不考虑新旧世界所共有的少数化石物种，分隔很大的古生代和第三纪时期的历代生物类型的一般平行现象仍然是显著的，而且若干地质层的相互关系也容易确立。

然而，这些观察都是关于世界各地的海栖生物的：我们还没有充分数据可以判断相隔遥远的陆栖生物和淡水生物是否也同样发生平行的变化。我们可以怀疑它们是否曾经这样变化过：如果把大懒兽、磨齿兽（Mylodon）、长颈驼（Macrauchenia，大弓齿兽）和箭齿兽从拉普拉塔带到欧洲，而不说明它们的地质信息，大概没有人会猜测它们曾经和依然生存的海栖贝类共同生存过；但是，由于这些异常的怪物曾和乳齿象和马共同生存过，所以至少可以推论它们曾经在第三纪的某一晚近时期内生存过。

说到海栖生物类型曾经在全世界同时发生变化，决不可假定这种说法是指同一千年，同十万年，也不可假定它有很严格的地质学意义；因为，如果把现在生存于欧洲的、曾经在更新世（如用年来计算，这是一个包括整个冰期的很遥远的时期）生存于欧洲的一切海栖动物与现今生存于南美洲、澳洲的海栖动物加以比较，再熟练的学者也很难指出，极其密切类似南半球那些动物的是欧洲的现存动物还是欧洲更新世的动物。还有几位高明的观察者主张，美国的现存生物与曾经在欧洲第三纪后期的那些生物之间的关系，比它们与欧洲的现存生物之间的关系更为密切；如果属实，现在沉积于北美洲海岸的化石层，今后显然会与欧洲较古的化石层归为一类。然而，如果展望遥远将来的时代，我看毫无疑问，一切较近代的海成地质层，即欧洲的、南北美洲和澳洲的上新世上层、更新世层以及严格的近代层，由于含有多少类似的化石遗骸，由于不含有只见于较古的下层堆积物中的那些类型，在地质学的意义上是可以正确列为同时代的。

在上述的广义里，生物类型在世界上远隔的地方同时发生变化的事实，曾经大大地触动了那些可敬的观察者，如德韦纳伊（MM．de Verneuil）和达尔夏克（d'Archiac）。说过欧洲各地方古生代生物类型的平行现象之后，他们又说：“我们如果被这种奇异的序列所触动，而把注意力转向北美洲，并且在那里发现一系列的类似现象，那么可以肯定所有这些物种的变异灭绝，以及新物种的出现，决不能仅仅看海流的变化或多少局部和暂时的他种原因，而是依据支配整个动物界的一般法则。”巴兰德先生曾经有力地说出大意完全相同的话。把海流、气候等物理条件的变化，看作是处于极其不同气候下的全世界生物类型发生这等大变化的原因，诚然是太无聊了。正如巴兰德所指出的，我们必须看某一特殊法则。如果我们讨论到生物的现在分布情形，看到各地方的物理条件与生物本性之间的关系是何等淡薄，会更清楚地理解这一点。

全世界生物类型平行演替这一重大事实，可用自然选择学说解释。新物种由于对较老的类型占有优势的新变种兴起而形成；在本地区已占上风、比其他类型占有某种优势的类型，自然会产生最多的新变种，即初始物种。初始物种必须更大程度地成功，才能得到保存，得以生存。我们在占有优势的植物中可以找到关于这一问题的明证，即在原产地最普通的而且分散最广的植物，会产生最大数目的新变种。占有优势、变异着而且分布辽阔，并在某种范围内已经侵入到其他物种领域的物种，当然一定具有最好机会进一步拓展，在新地区产生新变种和物种。分散的过程，常常是很缓慢的，取决于气候和地理的变化，要取决于意外的偶然事件。但是，从长远的观点看，占有优势的类型一般会在拓展上成功。在分离的大陆上，陆栖生物的分散也许要比连接的海洋中的海栖生物来得缓慢些。可以预料，陆栖生物演替中的平行现象，其程度不如海栖生物那样严密，而我们看到的也确是如此。

优势物种从任何区域拓展开来，可能遭遇更多的优势物种，那么它们的胜利道路，乃至生存就会止步。我们并不精确了解新优势物种繁殖的全部有利条件是什么，但我想可以看到，一批个体给了有利变异出现的更好机会，且与许多现有类型的激烈竞争会非常有利，还有拓展到新领地的力量也有利。一定的隔离量在很长的间隔时间后重现，也许也是有利的，如前所述。世界上一个区域也许对于陆栖新优势物种的产生最为有利，另一个区域则对于海水新优势物种最为有利。假如两个大地区长期处于同等程度的有利环境，其中的生物遭遇时，战斗会旷日持久而惨烈。一个栖息地的某些物种和另一个栖息地的一些物种会胜利。但是，从长远看，优势最大的类型不管出自何方，倾向于全面胜利。胜利后会引起其他的劣势类型的灭绝。由于劣势类型一般通过遗传而结成亲缘群体，所以整群的物种会日渐消失，当然单一的成员能够在零星地区长久生存。

这样，在我看来，全世界同样生物类型的平行演替，就其广义来说，它们的同时演替，与新物种由于优势物种的广为拓展和变异而形成这一原理非常符合：这样产生的新物种本身有遗传优势，而且已经比亲种和其他物种具有某种优越性，并且将进一步拓展、变异产生新物种。被击败而让位给新的胜利者的类型，由于共同地遗传了某种劣性，一般都是亲缘的群；所以，当改进的新群分布于全世界时，老群就会从世上消失；而且各地类型的演替，在最初出现和最后消失方面都倾向于一致。

还有与这个问题相关的另一值得注意之点。我已经提出理由表示相信：大多数富含化石的巨大地质层，是在沉降期间沉积下来的；不具化石的空白极长的间隔，发生在海底的静止或者隆起时，同样也在沉积物的沉积速度不足以淹没和保存生物的遗骸时出现。在这长久的空白间隔时期，我想各地的生物都曾经历了相当量的变异和灭绝，而且从世界的其他地方进行了大量的迁徙。有理由相信，广大地面曾蒙受同一运动的影响，所以严格同时代的地质层，大概往往是在世界同一部分的广阔空间内堆积起来的；但我们决没有权利断定这是一成不变的情形，而且广大地面总是不变地要受同一运动的影响。当两个地质层在两处地方于几乎一样的、但并不完全一样的期间内沉积下来时，按照前节所讲的理由，这两种情形中应该看到生物类型中相同的一般演替；但是物种不会是完全一致的，因为对于变异、灭绝和迁徙，这一地方比那一地方会有稍微多点的时间。

我猜想欧洲是有这种情形的。普雷斯特维奇（Prestwich）先生关于英法两国始新世沉积物的可称赞的论文，曾在两国的连续诸层之间找出了严密的一般平行现象；但是把英法两国的某些阶段加以比较时，虽然他看出两地同属的物种数目非常一致，然而物种本身却有差异，除非假定有地峡把两个海分开，分别栖息着同时代的但不相同的动物群，否则从两国接近这一点来考虑，此差异实难解释。赖尔对某些第三纪后期的地质层也做过相似的观察。巴兰德也指出波希米亚和斯堪的纳维亚的连续的志留纪沉积物之间有着显著的一般平行现象；不过，他还是看出了那些物种之间有着惊人的差异量。如果这些地方的地质层不是在完全相同的时期内沉积下来的——某一地的地质层往往相当于另一地的空白间隔——而且，如果两地物种是在若干地质层的堆积期间和它们之间的长久间隔期间徐徐进行变化的；那么在这种情形下，两地方的若干地质层按照生物类型的一般演替，可以排列为同一顺序，因而会虚假地呈现出严格的平行现象；尽管如此，物种在两地方的外观相当的诸层中并不见得是完全相同的。

论灭绝物种之间的亲缘及其与现存类型的亲缘。——现在让我们考察一下灭绝物种与现存物种的相互亲缘。它们都可归入一个自然大系统；这一事实根据传承的原理即可得到解释。任何类型越古老，一般与现存类型之间的差异便越大。但是，巴克兰（Buckland）早就阐明，化石都可以分类在至今还生存的群里，或者分类在这些群之间。灭绝的生物类型可以有助于填满现存的属、科和目之间的巨大间隔，这一点毋庸置疑。如果我们单单关注现存物种或灭绝物种，则其系列的完整就远不如把两者合在一个系统中。至于脊椎动物，古生物学家欧文可以用精彩的插图填满很多页，显示灭绝动物介于现存群之间。居维叶曾把反刍类（Ruminants）和厚皮类（Pachyderms）排列为哺乳动物中最不相同的两个目；但是欧文发现了众多的化石环节，他不得不改变全部两个目的分类法，而把某些厚皮类与反刍类一齐放在同一个亚目中。例如，他根据细微级进取消了猪与骆驼之间明显的大差别。至于无脊椎动物，无比权威的巴兰德说，他每日都领悟到，虽然古生代的动物同属于现存的目、科、属里，但在这样古老的时代，各群并不像现在一样区别得那么清楚。

有些作者反对把任何灭绝物种或物种群看作是现存物种或物种群之间的中间物。如果这个术语是指灭绝类型在一切性状上都是直接介于两个现存类型之间的话，这种反对或许是正当的。但是在自然的分类里，我发觉许多化石物种的确处于现存物种中间，而且某些灭绝属处于现存属中间，甚至处于异科的属中间。最普通的情形似乎是（特别是差异很大的群，如鱼类和爬行类），假定它们今日是由十二个性状来区别的，则古代成员赖以区别的性状会较少，所以这两个群以前多少要比今日更为接近些。

常言道，类型越古老，其某些性状就越能把现在区别很大的群连接起来。这句话无疑只限于在地质时代中曾经发生巨大变化的那些群；可是要证明这种主张的正确性却是困难的，因为，甚至现存动物，如肺鱼，已发现常常与很不相同的群有亲缘关系。然而，如果我们把古代的爬行类和无尾两栖类、古代的鱼类、古代的头足类以及始新世的哺乳类，与各该纲的较近代成员加以比较时，必须承认这句话是有一定道理的。

让我们看一看这几种事实和推论与变异传承学说的符合程度。这个问题有些复杂，必须请读者回顾第四章的图解。设有数字字母代表属，它们那里分出来的虚线代表每一属的物种。这图解过于简单，列出来的属和物种太少，不过没关系。横线代表连续的地质层，最上横线以下的一切类型都看作已灭绝。三个现存属，a14，q14，p14形成一个小科；b14，f14是一个密切近似的科或亚科；o14，e14，m14是第三个科。这三个科和从亲类型A分出来的几条传承线上的许多灭绝属合起来成为一个目，都从古代原始共同祖先遗传了某些相同的东西。根据以前这个图解说明的性状不断分歧倾向的原理，任何类型越是近代，一般越与原始祖先不同。这样，我们对最古化石与现存类型之间差异最大这个规律便可了解。然而，我们决不可假定性状分歧是必然发生的偶然性；它完全取决于物种的后代由此能够在自然组成中攫取许多的、不同的地位。所以，物种很可能随着生活条件的稍微改变而继续略微改变，并且在极长的时期内还保持着同样的一般特性，如同我们见到的某些志留纪类型的情形。这种情形在图解中用f14来表示。

如前，所有从A传下来的众多类型，无论是灭绝的和现存的，形成一个目；这一个目由于灭绝和性状分歧的连续影响，便分为若干亚科和科，其中有些假定已在不同的时期内灭亡了，有些却一直存续到今天。

考察图解便可看出，假定埋藏在连续地质层中的许多灭绝类型如果是在这个系列的下方几个点上发现的，那么最上线的三个现存科的彼此差异就会小一些。例如，如果a1，a5，a10，f8，m3，m6，m9等属被发掘出来，那三个科就会十分密切地联结在一起，大概势必会连合成一个大科，这与反刍类和厚皮类的情形差不多一样。然而反对把灭绝属看作是联结起三个科现存属的中间物的人也有道理，因为它们成为中间物并不是直接的，却是通过许多大不相同的类型，经过漫长曲折的路程。如果许多灭绝类型是在中央的横线地质层之一——例如VI号线——之上发现的，而且线下什么也没有，那么只有左边两个科（a14等和b14等）势必合而为一；另外两个科（a14到f14现在包括五个属，还有o14到m14）还是会保持不同。然而，这两个科的相互差异要比化石发现以前来得小些。例如，设两个科的现存属彼此相差十二个性状，那么在VI横线那个时代生存的各属，相差的性状就要少一些；因为在传承的这样早期阶段，从本目共同祖先的性状分歧没有以后程度大。这样，古老而灭绝的属往往在性状上便好歹介于它们的变异后代之间，或介于旁系亲族之间。

在自然状况下，情况要比图解所示的复杂得多；群的数目更多，存续的时间极端不等，而且变异的程度也不相同。我们所掌握的不过是地质记录的最后一卷，而且残缺不全，除极少的情况下，我们没有权利指望把自然系统中的广大间隔填充起来，从而把不同的科目联结起来。我们所能期望的，只是那些在既知地质时期中曾经发生过巨大变异的群，应该在较古的地质层里彼此稍微接近些；所以较古的成员要比同群的现存成员在某些性状上的彼此差异来得小些；最优秀古生物学者们一致证明，情形常常是这样。

这样，根据变异传承学说，有关灭绝生物类型彼此之间，及其与现存类型之间的相互亲缘关系的主要事实似乎可得到圆满解释，而用其他任何观点是完全解释不通的。

根据同一学说，很明显，地球历史上任何一个大时期内的动物群，在一般性状上将承前启后。例如，生存在图解第六个大时期的物种，是生存在第五个时期的物种的变异后代，而且是第七个时期更加变异了的物种的祖先；因此，它们在性状上几乎不会不是介于上下生物类型之间的。然而，必须承认，某些以前的类型已经全部灭绝，而且任何地方都有新类型从外地移入，在连续地质层之间的长久空白间隔时期曾发生过大量变异。有鉴于此，每一个地质时代的动物群在性状上无疑是介于前后动物群之间的。这里只要举出一个事例就可以了。当泥盆系最初发现时，这个系的化石立刻被学者们认为在性状上是介于上层的石炭系和下层的志留系之间的。但是，各动物群并不一定完全介于中间，因为连续的地质层中有不等的间隔时间。

各时代的动物群从整体上看，在性状上是近乎承前启后的，某些属对于这一规律虽为例外，但不足以构成异议以动摇此说正确性。例如，福尔克纳博士曾把乳齿象和象按照两种分类法进行排列——先按照互相亲缘，再按照生存时代，结果两者并不符合。具有极端性状的物种不是最古老的或最近代的；具有中间性状的物种也不是属于中间时代的。但是在这种以及在其他类似的情形里，如果暂时假定物种的初次出现和消灭的记录是完全的，我们没有理由去相信连续产生的各种类型必定有对应的存续时间。一个极古的类型可能有时比外地后生的类型存续得更为长久，栖息在隔离区域内的陆栖生物尤其如此。以小喻大，如果把家鸽的主要现存族和灭绝族尽可能按照亲缘的系列加以排列，则这种排列不会与其产生的时间顺序密切一致，而且与其消灭的顺序更不一致：亲种岩鸽至今还生存着，而许多介于岩鸽和传书鸽之间的变种已经灭绝了；在喙长这一主要性状上站在极端的传书鸽，比站在这一系列相反一端的短嘴翻飞鸽发生更早。

来自中间地质层的生物遗骸在某种程度上具有中间的性状，与这种说法密切关联的有一个事实，是古生物学者都主张的，即两个连续地质层的化石彼此之间的关系，远比两个远隔的地质层更为密切。匹克推特举了一个熟知的事例：来自白垩层的几个阶段的生物遗骸一般是类似的，虽然各个阶段中的物种不同。仅仅这一事实，由于它的一般性，似乎已经动摇了匹克推特教授物种不变的信念。凡是熟知地球上现存物种分布的人，对于密切连续地质层中不同物种的密切类似性，不会企图用古代地域的物理条件保持近乎一样的说法去解释的。请记住，生物类型，至少是栖息海里的生物类型，曾经在全世界几乎同时发生变化，所以变化是在极其不同的气候和条件下进行的。试想更新世包含着整个冰期，气候的变化非常之大，请注意海栖生物的物种类型所受到的影响却是何等之小。

密切连续地质层中的化石遗骸虽然列为不同的物种，但密切相似，其全部意义根据生物传承学说是显而易见的。因为各地质层的累积往往中断，并且连续地质层之间存在着长久的空白间隔，如前章阐明，我们不该期望在任何一两个地质层中找到在这些时期开始和终了时出现的物种之间的一切中间变种；但是我们在间隔的时间（用年来计量是很长久的，用地质年代来计量则并不长久）之后，应该找到密切近似的类型，即某些作者所谓的代表种；而且我们确能找到。总之，正如我们有权利所期望的那样，我们已经找到证据来证明物种类型的缓慢的、难觉察的变异。

论古代生物类型的发展状态。——许多人在讨论，新近类型是否比古代更发达。我不想进入这个主题，因为学者们尚未有令对方满意的关于高级、低级类型的定义。但是，在一个意义上，我的理论认定新近的类型势必比古代的类型高级；每一个新物种都通过生活斗争中对先前的类型具有某种优势而形成。如果世界某地始新世的生物与同地或异地现存的生物在几乎相似的气候下进行竞争，始新世的动植物当然要败北消灭；正如第二纪的动物要被始新世的动物打败消灭，古生代的动物要被第二纪的动物所打败消灭一样。我不怀疑，相对于古代失败类型而言，这种提高过程明显可察觉地影响到了新近取胜的生命类型的体制，但我找不到测试这种进步的办法。例如，甲壳类在自己的纲里并不是最高级的，但能打败软体动物中最高级的。欧洲的生物近年来以非常之势扩张到新西兰，并且夺取了先前被占据的地方，据此我们认为，如果把大不列颠的所有动植物都放生到新西兰去，一大堆英国的生物类型会随着时间的推移在那里彻底归化，而且消灭许多土著的类型。另一方面，从新西兰现在发生的现象看，鉴于很少有一种南半球的生物曾在欧洲的任何部分变为野生的，如果把新西兰的一切生物放生到大不列颠去，我们很可怀疑是否会有大量的品种成功夺取现在被英国动植物占据着的地方。从这种观点来看，可以说大不列颠的生物要比新西兰的生物高级得多了。然而最熟练的博物学者，根据两地物种的调查，并不能预见到这种结果。

阿加西斯坚决主张，古代动物在某种程度上类似于同纲的新近动物的胚胎，也即灭绝类型在地质上的演替与新近类型的胚胎发育有一点平行。我必须听从匹克推特和赫胥黎的想法，认为这种观点对不对远未证明。但我满心希望日后能够证实，至少是关于从属群方面的，这些群在新近的时期内相互分枝了。阿加西斯的这个学说与自然选择论不谋而合。下面章节将试图说明成体和胚胎的差异是由于变异在一个不很早的时期发生，而在相应年龄得到遗传的缘故。这种过程听任胚胎几乎保持不变，同时使成体在连续的世代中继续不断地增加差异。

因此胚胎好像是自然界保留下来的一张图画，描绘着动物先前未大事变化过的状态。这种观点大概是正确的，然而也许永远得不到充分证明。例如，最古的已知哺乳类、爬行类和鱼类都严格地属于它们的本纲，虽然它们之中有些老类型彼此之间的差异比今日同群的典型成员彼此之间的差异稍少，但要想找寻具有脊椎动物共同胚胎特性的动物大概是徒劳的，除非志留纪地层的最下部以下深处发现岩床，但发现这种地层的机会是很少的。

第三纪末期同一地域内同样模式的演替。——许多年前，克利夫特（Clift）先生曾阐明，从澳洲洞穴内找到的化石哺乳动物与该洲的现存有袋类是密切近似的。南美洲拉普拉塔的若干地方发现的类似犰狳甲片的巨大甲片中，同样的关系也是显著的，外行人也可以看出。欧文教授曾以最动人的方式阐明，在拉普拉塔埋藏的大量化石哺乳动物，大多数与南美洲的模式有关系。伦德（MM．Lund）和克劳森（Clausen）在巴西洞穴里采集的丰富化石骨中，可以更明白地看到这种关系。这等事实给我的印象极深，便在1839年和1845年坚决主张这种“模式演替的法则”和“同一大陆上死亡者和生存者之间的奇妙关系”。欧文教授后来把这种概念扩展到欧洲大陆的哺乳动物上去。在这位作者复制的新西兰灭绝巨型鸟中，我们看到同样的法则。巴西洞穴的鸟类中也可看到同样的法则。伍德沃德教授曾阐明，同样的法则对于海栖贝类也是适用的，但是由于大多数软体动物分布广阔，所以并没有很好地表现出来。还可举出其他的例子，如马德拉的灭绝陆栖贝类与现存陆栖贝类之间的关系，以及咸海里海（Aralo-Caspian）的灭绝与现存碱水贝类之间的关系。

那么，同一地域内同一模式的演替这个重要法则意味着什么呢？如果有人把同纬度下澳洲和南美洲某些地方的现存气候加以比较之后，就企图以不同的物理条件来解释这两个大陆上生物的不同，而另一方面又以相同的条件来解释第三纪末期两个大陆上同一模式的一致，那么，他可算是大胆了。也不能断言有袋类主要或仅仅产于澳洲，贫齿类以及其他美洲模式的动物仅仅产于南美洲，是不变的法则。因为我们知道，古代欧洲曾有许多有袋类动物栖住过；我在上述出版物中曾阐明美洲陆栖哺乳类的分布法则，从前不同于现在。从前北美洲非常具有该大陆南半部分的特性；南半部分从前也比今天更为密切近似北半部分。同样，根据福尔克纳和考特利（Cautley）的发现，我们知道印度北部的哺乳动物，从前比今天更为密切近似非洲。关于海栖动物的分布，也可以举出类似的事实来。

按照变异传承学说，同一地域内同样模式持久地但并非不变地演替这一伟大法则，便立刻得到说明；因为世界各地的生物，在以后连续的时间内，显然都倾向于把密切近似而又有某种程度变异的后代遗留在该地。如果一个大陆上的生物从前曾与另一大陆差异很大，那么它们的变异后代仍然会按照近乎同样的方式和程度发生差异。但是经过了很长的间隔期间以后，同时经过了容许大量互相迁徙的巨大地理变化以后，较弱的类型会让位给占优势的类型，而生物过去和现在的分布法则就不会一成不变了。

有人会嘲笑着问，我是否曾假定大懒兽以及亲缘大怪物在南美洲遗留了树懒、犰狳和食蚁兽作为退化的后代？这是完全不能承认的。这种巨大动物全部灭绝了，没留下后代。但巴西的洞穴内有许多灭绝物种在大小和其他性状上与南美洲现存物种密切近似；这等化石中的某些物种也许是现存物种的真实祖先。千万不要忘记，按照我的理论，同属的一切物种都是某一物种的后代，所以，如果有各具八物种的六个属见于一个地质层中，而且有六个具有同样八物种的其他亲缘或代表的属见于后面连续的地层中，那么，我们可以断言，各个较老的属只有一个物种留下了变异后代，构成六个新属，各个老属的其他七个物种皆归灭亡，没有留下后代。还有更普通的情形，即六个老属中只有两三个属的两三个物种是六个新属的双亲：其他老物种和其他老属全归灭绝。在衰微的目里，如南美洲的贫齿类，属和物种的数目都在减少，所以只有更少的属和物种能留下变异的嫡系后代。

前章和本章提要。——我曾试图阐明，地质记录是极端不完全的；地球只有一小部分做过细密地质学调查，只有某些纲的生物在化石状态下大都保存下来；博物馆里保存的标本和物种的数目，即使与区区一个地质层中所经历的世代数相比也完全等于零。由于沉陷对富含化石而且厚到足以经受未来陵削作用的沉积物的累积是必要的，连续地质层之间必有长久的间隔期间；在沉陷时代大概有更多的灭绝生物，在上升时代大概有更多的变异而且记录也保存得最不完全；各个单一的地质层不是连续沉积起来的；各个地质层的持续时间与物种类型的平均寿命比较起来，大概要短些；任何一个地域、地质层中，迁徙对于新类型的初次出现，是有重要作用的；分布广的物种是变异最频繁的、最常产生新种的物种；变种最初往往是地方性的。如果把所有这些原因结合起来看，必定会搞得地质记录极不完整，而且可大致说明为什么我们没有发现中间变种以极微细级进的步骤把一切灭绝和现存的生物类型联结起来。

凡是不接受关于地质记录性质的本观点的人，当然拒绝我的全部理论。他会徒劳地发问，以前想必把同一个大地质层内若干阶段中发现的密切近似物种或代表物种连接起来的无数过渡环节在哪里呢？他会不相信连续地质层之间一定要经过悠久的间隔期间；他会在单独考察任何一个大区域如欧洲的地质层时，忽略了迁徙起着何等重要的作用；他会极力主张整个物种群分明是（往往是假象）突然出现的。他会问，必有不计其数的生物生活在志留系第一个岩床沉积起来以前很久，但遗骸在哪里呢？我仅能根据以下的假设来回答这最后的问题，即今日海洋所延伸的地方，海洋已经存在了极长久的期间，而上下升降着的大陆在其今日存在之处，自志留纪开始以来就已经存在了；而远在志留纪以前，这个世界呈现了完全不同的景象；由更古地质层形成的古大陆，今日仅以变质状态的遗物存在，或者还埋藏在海洋之下。

撇下这些难点，我看古生物学其他的主要重大事实便与通过自然选择的生物变异传承学说相符了。我们就可以理解，新物种为什么缓慢而连续地产生；为什么不同纲的物种不一定一起发生变化，以同等速度、同等程度发生变化，然而长远看一切生物毕竟都发生了某种程度的变异。老类型的灭绝差不多是新类型产生的必然结果。我们能够理解为什么一个物种一旦消灭就永不再现。物种群在数目上的增加是缓慢的，存续时期也各不相等；变异的过程必然是缓慢的，取决于许多复杂的偶然事件。属于优势大群的优势物种倾向于留下许多变异后代，由此形成新的亚群和群。新群形成之后，低活力群的物种，由于从共同祖先那里遗传到劣根性，倾向于一起灭绝，不在地面上留下变异后代。但是物种全群的彻底灭绝往往是极缓慢的过程，因为有少数后代会在被保护的孤立场所残存下来。群一旦完全灭绝，就不再出现；世代的连锁环节已经断了。

我们能够理解为什么变异最频繁的优势类型，长远看倾向于以亲缘的变异后代分布于世界，一般都能够成功取代生存斗争中的劣势群。因此，经过长久的间隔期间之后，世界上的生物便呈现曾经同时发生变化的样子了。

我们能够理解，为什么古今一切生物类型汇合起来成为一个大系统，它们统统世代相连。我们能够理解，由于性状分歧的连续倾向，为什么类型越古，一般与现存类型差异越大；为什么古代的灭绝类型常倾向于把现存物种之间的空隙填补起来，往往把先前被分作两个不同的群合而为一；但更普通的是只把它们稍微拉近一些。类型越古，在某种程度上越常常呈现在不同的群之间的中间性状；因为类型越古，与广为分歧之后的群的共同祖先越接近，从而越相似。灭绝类型很少直接介于现存类型之间，而仅是通过许多不同的类型采取漫长而迂回曲折的路径。我们能清楚看到，为什么密切连续的地质层的生物遗骸比遥远地质层亲缘更密切，因为被世代更密切地联结在一起之故。我们能清楚看到，为什么中间地质层的生物遗骸具有中间性状。

世界历史上各个连续时代内的生物，在生活竞赛中战胜了祖先，等级上相应地提高了，这可以说明很多古生物学者模糊不清的观点——体制整体上进步了。灭绝的古代动物在某种程度上都与同纲中近代动物的胚胎相类似，如果今后能证明这一点，事实便会豁然开朗。晚近地质时代中同一结构模式在同一地域内的演替就不再神秘了，根据传承原理，可以干净利落地加以解释。

这样，如果地质记录如我相信的那样不完全，至少可以断定这记录不能被证明更加完全，那么对于自然选择学说的主要异议就会大事化小小事化了。另一方面，我认为，古生物学的所有主要法则明白地宣告了，物种是由普通的生殖产生出来的：老类型被改进了的新生物类型所淘汰，那是我们周围仍然起作用的变异法则所致，并且由“自然选择”保存了下来。

第十一章　地理分布

今日的分布不能用物理条件的差别来解释——障碍物的重要性——同一大陆上生物的亲缘——创造的中心——由于气候的变化、土地高低的变化及偶然途径的散布方法——冰期中的散布，与世界的分布一样广

考察地球表面的生物分布时，我们注意的第一件大事便是，各地生物的相似或不相似都不能全部用气候等物理条件来解释。近来，几乎每一个研究这个问题的作者都得出了这种结论。仅仅美洲的情形差不多就足以证明这种结论的正确性了；因为，如果排除北极地区几乎是连续的陆地，所有作者都赞同新旧世界之间的区分是地理分布的最基本分界之一；然而，如果在美洲的广袤大陆上旅行，从美国的中部到最南端，将会遇到极多样的物理条件：潮湿不堪的地区、干燥的沙漠、巍巍的高山、草原、森林、沼泽地、湖泊和大河，各种温度都有。旧世界几乎没有一种气候或外界条件不能与新世界相平行——至少接近同一物种的一般需要，因为一群生物局限在具有稍微特殊条件的小区域里的现象，还很少见。例如，旧世界里有些小块地方比新世界的任何地方更热，但这里的动植物群并不奇特啊。尽管旧世界和新世界的条件具有这种平行现象，它们的生物却是何等不同呵！

在南半球，如果我们把南纬二十五度到三十五度之间的澳洲、南非洲和南美洲西部的广袤陆地加以比较，将会看出一些地方在一切条件上都是极端相似的，然而不可能指出更加决然不同的三种动植物群了。我们再把南美洲的南纬三十五度以南、二十五度以北的生物加以比较，因而气候条件相当不同；然而两者的相互关系，比它们和气候相近的澳洲、非洲的生物之间的关系，更加无比地密切。关于海栖生物也可举出类似的事实。

在一般观察里，我们注意的第二件大事是，阻碍自由迁徙的任何种类的障碍物，都与各地区生物的差异有密切而重要的关系。我们从新旧两世界几乎所有陆栖生物的重大差异中，可以看到这一点，不过北部地方是个例外，那里的陆地几乎连接，气候差异也微小，北温带地方的类型大概可以自由迁徙的，就像严格的北极生物目前所进行的那样。我们在同纬度下的澳洲、非洲和南美洲生物之间的重大差异中，也可看到同样的事实：因为这些地方的相互隔离几乎登峰造极。在各个大陆上，我们也看到同样的事实；巍峨而连续的山脉、大沙漠，甚至大河的两边，可以看到不同的生物；虽然，由于山脉、沙漠等等并不像隔离大陆的海洋那样无法逾越，也不像海洋持续得那样长久，所以同一大陆上生物的差异比起不同大陆程度要低得多。

关于海洋，我们可以看到同样的法则。没有比中、南美洲东西海岸的海栖动物差别更大了，没有一种鱼类、贝类、蟹类是相同的；但两个大动物群仅仅为巴拿马地峡所分割，狭小但无法逾越。美洲海岸的西方展开了广阔无边的海洋，没有迁徙者可以停脚的岛屿；在这里看到另一种障碍物，一越过这里，我们就在太平洋东部诸岛那里遇到别种完全不同的动物群。所以三种海栖动物群在相同的气候下，形成彼此相距不远的平行线，而分布到遥远的北方和南方；但是，由于被不可逾越的陆地或大海这样障碍物所隔开，是完全不同的。另一方面，从太平洋热带地方的东部诸岛再向西行，就不再遇到不可逾越的障碍物，那里有可以作为停脚处所的无数岛屿，经过半个地球的旅程后，便到达非洲海岸；在这广阔的空间，我们不会遇到断然不同的海栖动物群。虽然在上述美洲东部、美洲西部和太平洋东部诸岛的三种相近动物群中，没有一个贝类、蟹类、鱼类是共同的，但是还有许多鱼类从太平洋分布到印度洋，而且在几乎完全相反的子午线上的太平洋东部诸岛和非洲东部海岸，还有许多共同的贝类。

第三件大事，一部分已包括在上述的叙述里，是同一大陆、海洋里的生物都具有亲缘关系，虽然物种本身在不同地点和场所是不相同的。这是一个具有最广泛普遍性的法则，每一个大陆都有了无数的事例。然而学者旅行时，譬如说从北到南，总是惊异于亲缘密切而物种不同的连续生物群逐次更替，会听到密切近似而种类不同的鸟唱着近似的调子，会看到它们的巢构造相似却不同，卵的颜色几乎同样。麦哲伦海峡附近的平原上，栖息着美洲鸵鸟（Rhea）的一个物种，而在以北的拉普拉塔平原栖息着同属的另一物种；但没有像同纬度上非洲和澳洲那样的真正鸵鸟或鸸鹋（emu）。在同一拉普拉塔平原上可看到刺鼠（agouti）和绒鼠（bizcacha），和欧洲野兔和家兔的习性大同小异，而且都属于啮齿类的同一个目，但是构造上显然呈现美洲的模式。登上巍峨的科迪勒拉峰，可看到绒鼠的一个高山种；注视河流，看不到海狸（beaver）或麝香鼠（musk-rat），但可看到海狸鼠（coypu）和水豚（capybara），都是南美洲模式的啮齿类。不胜枚举啊。如果我们观察一下美洲海岸的岛屿，不管地质构造多么不同，但其生物本质上都是美洲模式，哪怕全是特殊的物种。如同前章所说的，我们可以回顾一下过去的时代，会看到美洲模式的生物当时在美洲大陆上和海洋里都是占优势的。在这等事实里我们看到某种深入的有机联系透过时空、遍及水陆的同一地域且与物理条件无关。学者如果不想深究这种联系是什么，一定是缺乏好奇心。

按照我的理论，这种联系就是传承，据我们确切知道的来说，单单这个原因就会使生物彼此十分相像，或者如在变种里所看到那样，使它们彼此近乎相像。不同地区生物的不相像，可以归因于通过自然选择的变异，其次大概要归因于不同的物理条件的直接影响。不相像的程度，取决于占优势的生物类型在或短或长的遥远时期内，从一处到另一处地方的迁徙多少受到了有效的阻碍；——取决于先前移来的生物的性质和数量，——取决于生活斗争中生物之间的相互作用反作用；——如我前面常提起的，生物和生物的联系是重中之重的关系。这样，障碍物由于制约迁徙，便发挥出高度的重要性，正如时间对于通过自然选择的缓慢变异过程所发挥的作用一样。分布广、个体多而且已经在它们广布的家乡里战胜了许多竞争者的物种，当扩张到新地方的时候，有取得新地位的最佳机会。在新家乡，它们会遇到新条件，而且会常常进一步变异和改进，这样，就得到进一步的胜利，并且产生成群的变异后代。依据这种变异传承原理，我们就能理解为什么属的一部分，全属，甚至一科会如此普遍和显著地局限在一个地方。

如前章所述，我不相信有必然发展的法则存在。各物种的变异性都有其独立性质，并且只有在复杂的生活斗争中有利于个体的时候，才能被自然选择所利用，所以不同物种的变异量不是整齐划一的。如果有若干物种经过直接的互相竞争后，集体地移进一个新的后来成为孤立的地方时，就很少发生变异；因为移动和孤立本身并不起任何作用。只有使生物相互间发生新的关系，并且以较小的程度与周围的物理条件发生新的联系时，这些原则才起作用。如前章所述，有些生物类型从极遥远的地质时代起就保持了差不多相同的性状，所以某些物种曾在广大的空间内迁徙，但未发生大变异。

按照这种观点，同属的若干物种虽然栖息在世界上相距极远的地方，但因都是从同一个祖先传下来的，原先一定是在同一个原产地发生的。至于那些在整个地质时期里很少变化的物种，不难相信都是从同一地移来的；因为自古以来，在地理上和气候上的巨变期间，几乎任何大量的迁徙都是可能的。但是在许多其他情形里，有理由相信同一属的诸物种是在比较近代的时期内产生的，对这方面的解说就极难。同样显然地，同种的个体虽然现今栖息在相距很远而孤立的地方，但一定来自双亲最初产生的地点，因为，前章已经说明，从不同物种的双亲通过自然选择产生一模一样的个体是不可信的。

我们现在看学者们宽泛讨论过的问题，即物种系在地球表面上一处，还是在多处创造出来的呢。至于同一物种如何从一处地方迁徙到今日所看到的那样相距很远而孤立的若干地方，无疑是极难理解的。然而，每一物种最初产生在一处地方的这种简单观点使人神往，排斥这种观点的人，也就排斥了普通的发生以及其后迁徙的真实原因，并且会把神迹的作用招引进来。普遍承认在大多数情形下，一个物种的栖息地总是连续的；如果一种动物栖息在相距很远的两处地方，或者具有迁徙时不易通过的中间地带的两处地方时，那么这种事情就被认为是值得注意的例外。迁徙时跨越大海的能力，显然仅限于陆栖哺乳动物，非任何其他生物所能及，因此同一哺乳动物栖息在相距很远的地方并不难解。大不列颠具有和欧洲其他大陆相同的四足兽类，没有一个地质学者觉得有什么难解，因为两地一度是相连的。但是，如果同一物种能在隔开的两地产生，那么为什么看不见一种欧洲和澳洲或南美洲共有的哺乳动物呢？生活条件是近乎相同的，所以许多欧洲的动植物已在美洲和澳洲归化了；而且在南北半球的这等相距很远的地方也有若干完全相同的土著植物。我认为，回答是某些植物由于有各种散布方法，曾经移徙过了广阔而断开的中间地带，但哺乳动物无法迁徙。各种障碍物对于分布有重大而显著的影响，只有大多数的物种产生在障碍物的一边，而不能迁徙到另一边的这种观点，才能解释。少数科，许多亚科，很多属，更多数目的属的分部，只局限在单一地方；若干学者曾经观察到，最自然的属，即其物种的相互联系最密切的那些属，一般都局限在同一地。我们更下去一步，即下到同种的个体，如果有正相反的法则，物种并不局限于一地，而产生于两个以上地方，这将是何等奇怪的反常啊！

于是，就像许多其他学者一样，我认为各个物种仅在一地产生，以后在过去和现在的条件下按其迁徙和生存力量所允许，再从该地迁徙出去，这种观点可能最有道理。无疑在许多情况下，无法解释同一物种怎么能从一地移到另一地，但是在最近地质时代肯定发生过地理气候变化，想必会打破许多物种从前的连续分布，弄得不连续了。所以我们不得不考虑到，分布连续性的例外是否够多，是否性质严重，致使我们放弃从一般考察看来是可能的那一观点——各个物种都是在一个地区内产生，并且尽可能远地从那里迁徙出去。如把现在生活在相距很远的隔离地点的同一物种的所有例外情况都加以讨论，实在是不胜厌烦，我也从来不妄言能给许多事例提出任何解释。但是，几句引言以后，我要对少数最显著的事实提出讨论；即，相距很远的山顶上以及北极、南极相距很远的地点生存同一物种；其次，淡水生物的广阔分布（见下章）；第三，同一陆栖物种出现在数百英里大海隔开的岛屿及其大陆上。同一物种生存在地球表面上相距很远而孤立的地点，这件事如果能在许多事例中根据各个物种从一个单一的产地迁徙去的这种观点加以解释，那么，考虑到我们对于从前气候地理的变化以及各种一时的输送方法一无所知，我看单一产地是普遍法则的观点，是无比稳妥的。

讨论这个问题，就能够同时考察对于我们同等重要的一件事，即同属若干物种（依我的理论必然都是从一个共同祖先传下来）是否从祖先栖息的地区进行迁徙，而且在迁徙的某段时间发生变异。栖息一地的大多数物种与另一地的物种密切近似或者同属，如果可以表明一地大概在以往的某一时代接受过另一地的生物，是几乎不变的事实，那我的理论就更加巩固了；因为依据变异原理，可以清楚地理解，为什么一地的生物与另一地相关，相互往来。例如，距离大陆几百英里之处隆起，形成的火山岛，随着时间的推移，大概会从大陆接受少数的生物，而它们的后代虽已变异，但因遗传仍会和大陆的生物明显有关系。这种性质的个案是普遍的，并且如以后还要进一步看到的，用独立创造的理论无解。一地的物种和另一地有联系的这种观点，与华莱斯先生最近雄文所主张的大同小异（用变种一词代替物种），他断言，“各物种的产生，和以前存在的密切近似的物种在空间时间上都是一致的”。通过通信，我现在已明白，他把这种一致归因于伴随着变异的传承。

前面“创造的中心单一还是多个”的话题，和另一个近似的问题并没有直接关系——即同种的所有个体是否从一对配偶传下来的，是否从一个雌雄同体个体传下来的，或者如某些作者所设想的那样，是从许多同时创造出来的个体传下来的。关于从不杂交的生物（如果存在），依我看，各个物种一定是从连续改进的变种传下来的，变种曾经互相淘汰，但决不和其他个体或变种相混合；所以，在变异改进的每一连续阶段，同一变体的一切个体都是从单一亲体传下来的。但在大多数情形下，即每次生育时习惯上须行交配和经常进行杂交的一切生物，我认为同种的个体在缓慢的变异过程中，会因互相杂交而差不多保持一致；许多个体会同时进行变化，并且在每一阶段上变异的全量不会是只从单一亲体传下来的。举一个实例来说明我的意思：英国的赛马和每一个其他马品种都略不相同，但是它们的异点和优越性并不是单从任何一对亲体传下来的，而是归功于每一世代中对于许多个体继续进行了仔细的选择和训练。

我在上面选出了三类事实，作为“创造的单一中心”学说的最大困难问题，在讨论它们之前，必须稍微说一说散布的方法。

散布的方法。——赖尔爵士等作者已经精干地讨论了这个问题。我在这里只能举出重要事实的最简单的摘要。气候变化对于迁徙一定有过强有力的影响。一地在从前气候不同的时候，大概曾经是迁徙的大路，今日却不能通过，下面对于这方面的问题不得不细论。陆地水平的变化一定也曾有过重要的影响：狭窄的地峡现在把两种海栖动物群隔开；如果地峡在水中沉没，或者曾经沉没过，两种动物群就会混合在一起，或者从前混合过了。今日的海洋所在之处，在以前的时代或有陆地把岛屿，甚至可能诸大陆连接在一起，陆栖生物就可以从这地跑到别地去。陆地水平的巨大变化，曾经发生在现今生物的存在期间，没有地质学者争论过这一点。福布斯主张，大西洋的一切岛屿，在最近的过去一定曾与欧洲或非洲相连，并且欧洲也与美洲相连。其他的作者们就这样假想各海洋都有过陆路可通，而且几乎把每一个岛屿与某大陆连接在一起。如果福布斯的论点果然可信的话，那么必须承认，几乎没有一个岛屿在最近的过去是不和大陆相连的。这一观点便可快刀斩乱麻似的解决同一物种分布到相距极远的地点的问题，而且消除了许多难点；但据我所能判断，我们无权承认现今物种存在的期间有过这样巨大的地理变化。在我看来，关于陆地水平的巨大变动固然有丰富的证据，但是并没有证据证明其位置和范围有过重大的变化，以致在近代彼此相连，且和各个中间海岛相连。我直率承认，先前有过许多岛屿现在沉海了，而从前可能作为动植物迁徙时的歇脚地点。在产生珊瑚的海里就有这种沉下的岛屿，现今上面有珊瑚环，即环礁（atolls）做标志。总有一天会承认各个物种曾是从单一的产地产生的，充分承认这一点，并且随着时间的推移，在我们知道了关于分布方法的确实情形时，就能稳妥地推测从前陆地的范围了。但我不相信将来能够证明今日天各一方的许多大陆在近代曾连续地，或者差不多连续地连在一起，并且和许多现存的海岛连在一起。若干关于分布的事实，——例如在几乎每个大陆两边，海栖动物群存在巨大差异，——若干陆地甚至海洋的第三纪生物和该处现存生物有密切关系——哺乳动物和海洋深度有某种关系（以后还要讲到）——依我看这类事实都和近代曾发生过极大的地理变化的说法正相反，而这种变化对于福布斯所提出并被其追随者所承认的观点必不可少。依我看，海岛生物的性质及其相对的比例，也与海岛从前曾与大陆相连这一观点正相反。况且岛屿几乎普遍都有火山的成分，这也不能支持都是大陆沉没后残遗物的说法；——如果原来作为大陆的山脉而存在的话，那么，至少有些岛会像其他山峰那样是由花岗岩、变质片岩、古代化石岩等岩石所构成，而不单是由火山物质叠积而成。

现在我必须对所谓意外的分布法说几句话，其实叫偶然的分布法更为适当些。这里单说植物。植物学著作常常说这种或那种植物不适于广泛传播；但是，关于跨海输送难易可以说几乎一无所知。伯克利先生帮助我做几种试验前，甚至连种子对海水损害作用有多大的抵抗力也不知道。我惊奇地发现，87种种子中有64种浸泡28日后还能出芽，并且有少数浸泡137日后还能成活。为了便利，我主要试验了没有蒴或果肉的小种子；这些种子几天之后都沉下去了，所以无论是否会受海水的损害，都不能漂浮过广阔的海面。后来我试验了一些较大的果实和蒴等等，其中有些能漂浮很长时间。众所周知，新鲜木材和干燥木材的浮力大不同；而且我发现洪水往往把植物或枝条冲下来，在海岸上晒干，然后溪水泛滥再把它们带入海里。于是，我把94种植物带有成熟果实的茎和枝加以干燥，然后放到海水里去。大多数很快沉下去了，但是有些在新鲜时只能漂浮短时间，干燥后却能漂浮很长的时间。例如，成熟的榛子即刻便会沉下，但干燥后却能漂浮90日，而且种子以后还能发芽；带有成熟浆果的石刁柏（asparagus）能漂浮23日，干燥后却能漂浮85日，而且种子以后还能发芽；苦爹莱（Helosciadium）的成熟种子两日便沉下，干燥后大约能漂浮90日，而且以后还会发芽。总计起来，这94种干植物中，有18种能漂浮28日以上，其中有些还能漂浮更久。这就是说，八十九分之六十四的种子浸水28日后还能发芽；并且九十四分之十八带有成熟果实的植物（与上述试验的物种并不完全相同）干燥后能漂浮28日；所以，如果从这些贫乏的事实能够做出任何推论的话，我们便可断言，任何地方百分之十四种植物种子大概能漂流28日，而且还会保持发芽力。约翰斯顿（Johnston）的“地文图”上表明，若干大西洋流的平均流速一昼夜为33英里（有些海流速一昼夜为60英里）；按照这种平均速度，一地可能有百分之十四种植物的种子漂过924英里的海面而达到另一地，而且搁浅之后如果有向陆风将其吹到适宜的地点，大概还会发芽。

我试验以后，马滕斯（M．Martens）也进行了相似试验，不过方法更好，把种子放盒子里，漂浮在海上，所以种子有时浸湿有时暴露在空气中，就像真的漂浮植物一般。他试验了98个种子，大多数和我的不同，但是所选用的是许多大果实和海边植物的种子，可以延长平均漂浮时间并加强对海水损害作用的抵抗力。另一方面，他没有事先使带有果实的植物或枝条干燥；如我们说过的，干燥可使某些植物漂浮得长久些。结果是，九十八分之十八种植物的种子漂浮了42日，而且以后还能发芽。但是我并不怀疑暴露在波浪中的植物，比起我们的试验中不受剧烈波动影响的植物，漂浮时间要短些。所以，大概可以更稳妥地假定，一个植物区系的百分之十种植物的种子，干燥之后大概可以漂过900英里宽的海面，而且还能发芽。大果实常比小果实漂浮得更长久，这是有趣的，因为具有大种子、大果实的植物很难由其他任何方法来输送；德康多尔阐明，这种植物在分布范围上一般是有限的。

种子有时候可由另一种方法来输送。漂流木常被冲到很多岛上，甚至位于最广阔的大洋中央的岛上去；太平洋珊瑚岛上的土人专从漂流木的根间搜求做工具用的石子，这种石子竟作为贵重的税品。我细观后发现形状不规则的石子嵌在树根中间时，间隙里和石子后面常常藏着小块泥土——完全严密地包藏在里边，极长久的运输期间也不会有一点冲洗出去；一株约50年生橡树的根间，有一小块泥土严密地藏在那里，小泥土上有三株双子叶植物发芽了：我肯定这个观察是准确的。我还可以指出，鸟的尸体漂浮在海上，有时不致即刻葬身鱼腹，这种漂流鸟的嗉囊里有许多种类的种子，很久还保持活力，例如豌豆和大巢菜浸在海水里只要几天便死去；但是在人造海水中漂浮过30日的鸽子的嗉囊内，种子几乎全能发芽，这使我惊奇。

活鸟运输种子，不失为高度有效的媒体。我能够举出许多事实来表明，许多种类的鸟常常被大风吹过很远的海面。我看可以稳妥地假定，在这种情形下，飞行时速常常是35英里；有些作者做过更高的估计。我从未见过养分丰富的种子能通过鸟肠的事例；但是坚果种子甚至能通过火鸡的消化器官而不损坏。在两个月的期间，我在花园里从小鸟的粪便里检出了12种种子，看上去都是完好的，试验了一些，还能发芽。但是下述的事实更加重要：鸟的嗉囊并不分泌胃液，而且根据我的试验，一点也不会损害种子的发芽力；鸟看到大批的食物饱餐后，可以肯定地断言，谷粒在12，甚至18小时内，不会全部进入沙囊里。鸟在这一段时间里会轻易被风吹到500英里以外，而且我们知道，鹰是找寻疲态鸟的，被撕裂的嗉囊含有物很容易就此散布出去。布伦特先生告诉我，他朋友曾经不得不放弃信鸽从法国到英国的放飞，因为英国海岸有鹰将刚到的信鸽大批杀死。有些鹰和猫头鹰把捕获物囫囵吞下，经过12到20小时的时间，吐出的食物团块中，我根据动物园所做的试验知道，还有能发芽的种子。有些燕麦、小麦、粟、加那利草（canary）、大麻、三叶草和甜菜的种子，在不同食肉鸟的胃里经过12到21小时之后还能发芽；两粒甜菜的种子经过二日又十四小时后，还能生长。我发现淡水鱼类吃多种陆、水生植物的种子，鱼常常被鸟吃掉，这样，种子就可能从一地输送到另一地。我曾把许多种类的种子塞进死鱼的胃里，随后拿给鱼鹰、鹳和鹈鹕去吃，隔了许多小时之后，鸟把种子集在小团块里吐出来了，或者跟着粪便排出去；排出的种子中若干还保持了发芽力。然而，有些种子经过这种过程之后总是死掉的。

鸟喙和鸟爪一般是清洁的，但我可以证明有时候也沾有泥土：有一次我曾从一只鹧鸪的脚上取出22英厘干黏土，泥土中有一块大巢菜种子大小的小石子。所以有时候种子能输送很远，有大量事实证明，泥土几乎都带有种子的。想想每年几百万鹌鹑飞过地中海，我们还能怀疑附着在鸟爪上的泥土有时候含有几颗小种子吗？这个问题下文再讨论。

我们知道冰山有时负载着土石，甚至挟带着树枝、骨头和陆栖鸟巢，所以不必怀疑，如赖尔所提出的，有时想必在北极区和南极区把种子从一地输送到另一地；而且在冰期，从现在的温带的一地把种子输送到另一地。相对于靠近大陆的大西洋其他岛屿上的物种来比较，亚速尔群岛有大量的植物物种和欧洲共通，相对于纬度，植物多少带有北方的性状（如沃森先生所说），我由此推测，这些岛屿上的部分种子是在冰期由冰带去的。我曾请求赖尔爵士写信给哈通（Hartung）先生，问他那些岛上是否见过漂石，他回答，看到过花岗岩和其他岩石的巨大碎块，而这些岩石不是该群岛原来就有的。因此我们可以稳妥地推论，冰山曾把拖来的岩石卸在这海中群岛的岸上，岩石至少有可能带来了少数北方植物的种子。

考虑到这几种输送方法，以及今后无疑有待发现的其他输送方法，几多万年以来，年复一年地起着作用，我想，许多植物如果没有这样被广泛输送出去，简直是奇哉怪也。这种输送方法有时被称为意外的，但这说法不完全正确；海流不是意外的，盛行风的风向也不是意外的。这里应当注意，任何输送方法很少能把种子运到很远的距离，种子如受海水作用太久，就不能再保持活力，也不能在鸟类的嗉囊或肠子里长久携带。然而，这种方法却足以通过几百英里宽的海面，或者从这岛到那岛、从大陆到邻近的岛进行偶然的输送，但不能从一个相距很远的大陆输送到另一个大陆。相距很远的大陆上植物区系不会因这种方法而大事混淆起来，而仍然像今日看到的一样，保持着区分。海流由于走向，不会把种子从北美洲带到不列颠，但大概会而且实际把种子从西印度带到我国的西海岸，在那里，哪怕没有因长久的海水浸泡而死去，也不会忍耐我国的气候的。差不多每年总有一两只陆鸟被风吹过整个大西洋，从北美洲来到爱尔兰和英格兰的西海岸；但是这稀有的漂泊者只有一种方法可以输送种子，即附着在鸟爪的泥土里，而这本身却是罕见的意外。甚至在这种情形下，一粒种子落在适宜的土壤上而达到成熟，其机会是何等之少啊！但是，因为像大不列颠那样生物繁多的岛，根据现在所能知道的，在最近的几世纪内没有通过偶然的输送方法从欧洲或者任何其他大陆接纳过迁徙者（很难证明这一点），就主张生物贫乏的岛，离大陆更远，便不会用相似的方法接纳迁徙者，那就大错特错了。如果有二十种种子或动物输入一个岛，纵使其生物远不如不列颠那样繁多，能很好适应新家乡而归化的，无疑不会多于一个种类。但在悠久的地质时期内，当那个岛正在隆起并且没有繁多的生物栖息以前，对于偶然的输送方法的效果，我看并不能做出有效的反对议论。在一个几乎不毛的岛上，只有少数或者没有破坏性的昆虫或鸟类生存在那里，差不多每一粒偶然来到的种子，如果气候适宜，都会发芽成活的。

冰期中的散布。——在数百英里低地隔开的山顶上有许多相同的动植物，而高山种不能在低地成活，这是既知的关于同一物种生活在相距很远的地点而彼此间显然没有可能从一地迁徙到另一地的最显著事例之一。在阿尔卑斯或比利牛斯的积雪区和欧洲极北部分，有何等多的同种植物存在，这的确是值得注意的事实；但美国怀特山（White Mountains）上的植物和加拿大拉布拉多（Labrador）的植物完全相同，阿萨·格雷说，它们和欧洲最高山上的植物也几乎完全相同，这是更值得注意的。早在1747年，这样的事实就使葛美伦（Gmelin）断言同一物种一定是在若干不同的地点独立创造的；要不是阿加西斯等人唤起了对于冰期的注意，我们也许要停留在这种观点里的。冰期，如以后就要讲到的，可对此做简单的解释。几乎有各种各样的有机无机的证据来证明，在很近的地质时期内，欧洲中部和北美都是处于北极的气候之下的。苏格兰和威尔士的山岳用山腰的划痕、表面的磨光和翘起的漂石，表明那里的山谷以前曾经充满了冰川，这比火灾劫后的房屋废墟更清楚地说明以往的情形。欧洲气候的变化如此之大，以致意大利北部古代冰川所留下的巨大冰碛上，现在已经长满了葡萄和玉米。美国的大部分地方所看到的漂石和有冰川近岸冰划痕的岩石，明白地显示出从前那里有寒冰时期。

从前冰期气候对于欧洲生物分布的影响，如福布斯所清楚解释的，大致如下。但如果假定新冰期是慢慢而来的，随后就像从前的情形那样又慢慢过去，会更易追踪这变化。当寒冷到来，各南方地带适于北极生物，不适合以前的温带生物，后者遭淘汰，北方生物乘虚而入。同时温带生物南移，否则会被障碍所阻挡而死亡。山上雪冰遮盖，从前的高山生物降到平地来。寒冷达到极点时，清一色的北极动植物群会布满欧洲中部各地，向南直达阿尔卑斯和比利牛斯，甚至可以伸延到西班牙。现在美国的温带地区同样也布满北极动植物，而且和欧洲的动植物大致相同；因为我们假定曾向南方各地迁徙的现在北极圈的生物，在全世界都是显著一致的。我们可以假定北美的冰期来得比欧洲略早或略晚，所以朝南迁徙也略早或略晚，但对于最后的结果无关宏旨。

回暖，北极生物北退，后面紧紧跟着的是温带地区生物。当山脚下冰雪消融，北极生物遂占据融解清空的地方，温暖渐渐增加，渐渐向上迁移，这时候一部分兄弟则启程北去。因此，充分回暖时，曾经共同生活在欧洲和北美洲低地的同种生物，又再次见于新旧世界的寒冷地区，孤立于相距很远的山顶上了，低地上的北极生物则全部灭绝。

这样，我们就能理解在远隔万里的各地，如北美和欧洲的高山，为什么许多植物是相同的。这样，我们还能理解为什么各个山脉的高山植物与其正北方或近乎正北方的北极类型更是特别有关系：寒冷到来时的第一次迁徙以及温暖回还时的再迁徙，一般是向着正南和正北的。例如，苏格兰的高山植物，如沃森先生所说的，以及比利牛斯的高山植物，如雷蒙德（Ramond）所说的，和斯堪的纳维亚北部的植物特别相似；美国的和拉布拉多相似；西伯利亚山上的和俄国北极区相似。这观点是以从前确有冰期为根据的，所以在我看来，它能极其满意地解释欧洲和美洲的高山植物以及北极植物现在的分布状况。因此，当我们在其他地区发现同一物种生活在相距很远的山顶上，纵使没有其他证据，几乎也可以断定，寒冷的气候曾经允许它们通过中间低地进行迁徙，而现在中间低地已变得太暖和，不适于生存了。

如果冰期以来的气候比现在略温暖（某些美国地质学家认为这样，主要根据条鳍鱼纲化石［Gnathodon］的分布），那么北极生物和温带生物会在晚近时期进一步向北方略进，然后后退到目前栖息位置；但我没有看到满意的证据，证明冰期以来有这种稍暖时期插入。

北极类型随着气候的变化，起初向南，后来再退北，长途迁徙时，遇到的气候不相上下；必须特别注意，是集体迁徙，所以相互关系不会受到很大的扰乱。因此，按照本书反复强调的原理，它们将不会发生很大的变异。但高山生物在温暖回还的时候就被隔离了，起初在山脚下，最终在山顶上，其情形就有些不同了；因为所有相同的北极物种都留在彼此相距很远的山脉中，而且能在那里生存是不可能的事情；它们还很可能和古代高山物种相混合，这些古代高山物种在冰期开始前想必已经生长在山上，并且在最冷的时期一定会暂时被驱逐到平地上来，还会受到多少不同气候的影响。它们的相互关系在某种程度上会因此受扰乱，结果容易发生变异；而且我们发现事实确是如此；如果我们拿欧洲几大山脉上现在的高山动植物来互相比较，虽然许多物种还是相同的，有些却成为变种，有些成为可疑的类型，更有少数成为代表各个山脉的密切近似但不相同的物种了。

在上述例证里，我描述了冰期的想象情景，假定冰期开始时，环绕北极地方的北极生物就像今日那样一致。但是上述关于生物分布的议论，不仅仅适用于严格的北极类型，而且适用于许多亚北极和某些北温带的类型，因为其中某些类型在今日北美洲和欧洲的平原以及低坡上是相同的；可以合理质问：我怎样解释冰期开始时全世界的亚北极和北温带类型必要的一致程度。目前，新旧世界的亚极带以及北温带的生物被整个大西洋和北太平洋隔开了。冰期中，新旧世界的生物居住在比现在更南的位置，想必更加完全地被更广阔的海洋隔开了。我认为，只要考察更早时期相反性质的气候变化，就可以克服上述的难点。我们有可靠的理由相信，在新上新世时期，冰期之前，世界上大多数生物在种别上和今日是相同的，并且当时的气候要比今日暖和。因此，我们可以假定，今日生活在纬度六十度气候之下的生物，在上新世却生活在纬度六十六度至六十七度之间北极圈下的更北方；而严格的北极生物当时则生活在更接近北极的中断陆地上。现在看一看地球仪，就可知道在北极圈下，有差不多连续的陆地从西欧通过西伯利亚一直连到美洲东部。这种环极陆地的连续性，使生物在较适宜的气候下可以自由迁徙，于是新旧世界的亚北极生物和北温带生物在冰期以前的必要一致性，便可得到解释。

根据上述各种理由，可以相信我们的大陆虽然经过地面水平的巨大局部变动，但长久保持了几乎相同的相对位置，我极愿意扩大上述观点，并做出推论，即在更早和最热的时期，例如旧上新世的时期，大量同样的动植物都栖息在几乎连续的环极陆地上；而且，无论新旧世界的动植物，在冰期没有开始之前很久，随着气候的逐渐变冷，开始慢慢南移。我认为，欧洲中部和美国看到的它们的后代大多数已发生了变化。根据这种观点，我们就能理解为什么北美洲和欧洲的生物之间的关系很少是相同的，——如果考虑到两个大陆的距离以及它们被整个大西洋所隔开，就可以知道这是一个高度值得注意的关系。我们还能进一步理解某些观察者所提出的一件奇异事实：第三纪末期欧洲和美洲的生物之间的相互关系比起今日更为密切；因为在这温暖的时期，新旧世界的北部差不多被陆地连接在一起，可以作为桥梁供两处生物迁徙，后来由于寒冷，桥梁就不通了。

上新世慢慢降温的期间，栖息在新旧世界的共同物种一向北极圈以南迁徙，相互之间就要完全隔绝。就温带生物来说，在很久的时期以前就发生了这种隔离。当动植物向南迁移，就会在一处大地区与美洲土著生物相混合，而且势必发生竞争；在另一处大地区则和旧世界的生物发生竞争。于是，各种事情都有利于发生大量变异——远比高山植物发生的变异为大，因为后者仅在极其近代的期间内被隔离在两个世界的若干山脉和北极陆地上。因此，比较新旧世界温带地区的现存生物时，我们只找到很少数相同的物种（虽然阿萨·格雷最近指出两地植物相同的情况比从前料想的为多），但我们在每一个大纲里可以找到许多类型，某些学者列为地理族，另外一些学者则列为不同的物种；还有大量密切近似的或代表的类型被所有学者列为不同的物种。

陆地上如此，海水里也是这样，海栖动物群在上新世，甚至在更早的期间沿着北极圈的连续岸边几乎一致地缓慢向南迁徙，根据变异的学说，便可解释今日完全隔离的海洋里生活的类型何以密切近似。这样，我想便能理解北美洲温带东西两岸有许多至今仍然生存的第三纪代表类型；还有更值得注意的个案，即许多密切近似甲壳类（如代那的大作所描述的）、栖息在地中海和日本海的某些鱼类以及其他海栖动物——地中海和日本海今日已被整个的大陆和半个地球的赤道海洋的所隔开了。

现在栖息在分隔海中，以及北美洲和欧洲的温带陆地的过去和现在不同物种之间的密切关系，用创造学说是无解的。我们不能说，该地的物理条件相似，因而创造的物种也是相似的；因为，比方我们把南美洲的某些部分和南非洲或澳洲加以比较，便知道这些地方的一切物理条件都是密切相似的，但其生物却完全不相似。

我们必须回到更直接的冰期主题。我相信福布斯的观点大可扩展。在欧洲，从不列颠西海岸到乌拉尔山脉，并且南到比利牛斯山，我们看到冰期最明显的证据。根据冰冻的哺乳动物和山岳植被的性质，可以推论西伯利亚也曾受过相似影响。沿着喜马拉雅山，在距离900英里的各地，冰川留下了从前下泻的痕迹；胡克博士在锡金看到过玉蜀黍生长在古代的巨大冰碛上。赤道以南，我们拥有新西兰有过冰川作用的直接证据；该岛上距离很远的山上发现有同样的植物，也说明了同样的情况。如果发表的单例可信，那么我们便拥有了澳洲东南角有冰川活动的直接证据。

再看美洲；北美大陆的东侧，南至北纬三十六度至三十七度处，曾发现冰川带来的岩石碎片，在气候已经大变的太平洋沿岸，南至北纬46度的地方也有，落基山脉也看到过漂石。在近赤道的南美科迪勒拉山，冰川一度远远扩张到今日的高度以下。我在智利的中部吃惊地看到一个巨大岩屑堆结构，高度800英尺左右，横跨安第斯山脉的山谷，我现在确信这是巨大的冰碛，遗迹比任何现有冰川都低得多。这个大陆两边的更南方，从南纬四十一度到最南端，有巨大漂石是从遥远的原产地运来的，这里有从前冰川活动的最明显证据。

我们不知道冰期在世界反面的这几个遥远地点是严格同时的，但我们在几乎每一个个案中都有充分证据，冰期属于最后的地质年代之内。我们还有很好的证据，在每个地点，用年度量，冰期持续了很久的时间。在不同地点，冰期出现、结束有早有晚，但考虑到在每个地点冰期持续很久，而且按照地质学的意义来说都是属于近代的，依我看，冰期至少在部分时期，全世界实际上是同时的。没有明确的相反证据，我们至少可以承认，北美的东西两面，在赤道和暖和的温带科迪勒拉山，以及美洲最南端的两面，冰川作用是同时的。如果承认这一点，不可避免地要认为，全世界的温度，在冰期曾经同时降低。但是，如果沿着某些经线宽条带同时降低温度，就足够满足我的目的了。

根据整个世界从北极到南极同时降温的这个观点，至少是经线宽条带同时降温，就可以大大有助于说明相同和亲缘物种的现今分布情况。在南美洲，胡克博士曾阐明，火地岛的显花植物（在该地贫乏的植物群中构成了不小的部分）有四五十种和欧洲植物相同，而且存在许多密切近似的物种，尽管两地相距遥远。在赤道下的美洲高山上，生有大群属于欧洲属的特殊物种。在巴西的最高山上，加德纳（Gardner）看到几个欧洲的属，它们却不生长于中间广袤的热带地方。在加拉加斯（Caraccas）的西拉（Silla），著名的洪堡很久以前就发现了属于科迪勒拉山的特有属的物种。在非洲阿比西尼亚的山上，有若干欧洲的类型以及好望角的特有植物群的少数代表。在好望角，有极少数的欧洲物种可以相信不是人为引进的，并且山上有不见于非洲热带地方的若干欧洲代表类型。在喜马拉雅山，印度半岛与外界隔离的山脉上，锡兰的高地上，以及爪哇的火山顶上，生长有完全相同或彼此代表，并且同时代表欧洲，但不见于中间炎热低地的许多植物。爪哇的高峰上所采集的各属植物目录，竟是欧洲小丘上采集物的百草图！还有更动人的事实，生在婆罗洲山顶上的某些植物竟明确代表南澳洲类型。某些澳洲类型，我听胡克博士说，沿着马六甲半岛高地扩张出去，一面稀疏地散布在印度，一面向北去，直达日本。

澳洲南方的山上，米勒博士曾发现过若干欧洲的物种；不是人为引进的其他物种则生长在低地；胡克博士告诉我，见于澳洲但不见于中间炎热地方的欧洲植物属可以列成一个长目录。胡克博士的力作《新西兰植物区系概论》里，关于该大岛的某些植物也举出了类似和动人的事实。因此，我们知道某些生长在世界各地热带的较高的高山上的植物，以及生长在南北温带平原上的植物，有时候一模一样，但大部分不是同一物种，却显而易见相互有亲缘。

这简单的叙述只适用于植物；但在陆栖动物分布方面，也可举出一些严格类似的事实。海栖动物中也有同样的情形；我愿援引最高权威代拿教授的一段叙述为例：“新西兰和大不列颠处在地球上的对趾点，但是两地甲壳类的密切相似，超过其他任何部分，这的确妙不可言。”理查森爵士也说，在新西兰，塔斯马尼亚（Tasmania）等海岸，有北方的鱼重现。胡克博士告诉我说，新西兰和欧洲有二十五个藻类的物种是共通的，但它们不见于中间的热带海中。

应该注意，南半球的南部、热带区域的山脉上发现的北方物种和类型，不属于北极，而属于北温带。沃森先生最近说：“高山植物系从北极向赤道退却时，其实变得越来越不属于北极了。”许多生长在温暖区域山上以及南半球的类型，其价值是可疑的，被某些学者列为不同物种，而被另一些学者列为变种；但有一些肯定与北方类型相同，而许多与北方类型密切相关的，则必须列为物种。

下面看看若接受大批地质学证据支持的观点会得到什么启发，让我们同意，在冰期整个世界，或者世界大部分，比现在同时寒冷得多。冰期，如用年代来计算，必然是极长久的；我们如果记得某些归化的动植物在数百年内曾经分布到何等广大的空间，那么，这一时期对于任何数量的迁徙将是绰绰有余的。当寒冷渐渐增强，所有热带动植物从两边退向赤道，后面跟着温带生物，再后面是北极生物，但后者我们现在不考虑。热带植物可能大量灭绝，数量说不清。也许以前的热带所支持的物种与现在所见拥挤在好望角和澳洲温带部分地方的一样多。我们知道，许多热带动植物可以承受相当程度的寒冷，在降温温和的时候逃过灭绝厄运，特别是躲藏到最热的地点。但必须记住的要点是，所有热带生物都或多或少受到灾祸。另一方面，温带生物迁入赤道地带，尽管会处于比较新的环境，受灾却不大。可以肯定，许多温带植物如果受庇护免遭竞争者的侵入，都可以承受比原产地炎热得多的气候。因此，依我看，考虑到热带生物处于受灾状态，无法与入侵者抗衡，一定数量的生机勃勃的主流温带类型有可能渗透土著队伍，达到甚至跨越赤道。当然，入侵遇到高地，也许是干燥气候，则一切顺利。福尔克纳博士告诉我，对于亚热带气候过来的多年生植物，最具破坏性的是热带的高温加上潮湿。另一方面，最最潮湿高温的地区会庇护热带土著生物。西北走向的喜马拉雅山脉，长条的科迪勒拉山，似乎提供了两条大的入侵路线。最近胡克博士告诉我一个惊人事实，火地岛和欧洲共有的所有显花植物总计46种，在北美依然存在，这想必处于生物挺进路线上。但我不怀疑，某些温带生物在冰期鼎盛时进入乃至跨越了热带低地，北极类型从原产地迁徙大约二十五纬度，覆盖了比利牛斯山脚的土地。在这个酷寒时期，我认为，海平面上的赤道地带气候大概和现在的六七千英尺高处的感觉差不多相同。在这最冷的时期，我想赤道区域的大片低地一定覆盖着混生的热带植被和温带植被，就像胡克所描述的现在繁生在喜马拉雅山低坡上的植物一样。

我认为，冰期有大量的植物，若干陆生动物和一些海生生物从南北温带迁徙入热带地区，一些甚至跨越了赤道。回暖时，这些温带类型自然要爬升到高山上去，在低地上则灭绝了；没有抵达赤道的类型，要朝北或者朝南回迁，回到老家；但主要是北方的类型，跨越赤道后继续前进，远离故乡，来到南半球的温带纬度。尽管根据地质证据有理由认为，北极贝类在长途南迁北归中整体上很少变异，但对于赤道地带上山定居还有进入南半球的入侵类型来说，情况可能截然不同吧。它们受到陌生生物围困，不得不与许多新生物进行竞争，也许其构造、习性、体质的有选择变异会使它们获益。所以，这些漂泊者中，有不少在新家成为特征显著的变种或者不同的物种，尽管它们仍然因遗传因素与北半球或者南半球的兄弟们明显相关。

关于美洲，胡克坚决主张，关于澳洲，德康多尔坚决主张，相同的植物、相关类型从北向南的迁徙，多于从南向北的迁徙，这是值得注意的事实。然而，我们在婆罗洲和阿比西尼亚的山上还看到少量南方的植物类型。我猜想这种偏重于从北向南的迁徙，是由于北方陆地范围大，且北方类型在故乡生存的数量多，结果，通过自然选择和竞争，便较南方类型达到完善阶段高，即占有优势的力量。这样，在冰期两群生物相混合时，北方类型就有力量，能够战胜不强的南方类型。今日还有这种情形，我们看到很多的欧洲生物布满拉普拉塔，并且小程度地占据澳洲，一定程度上打败了那里的土著生物；然而，近两三世纪从拉普拉塔，近三四十年从澳洲，虽然有容易附着种子的兽皮、羊毛等媒介物大批输入，但是在欧洲任何地方归化的南方类型却为数极少。热带高山上想必出现过同样的事情：冰期前无疑充满了特有的高山类型，但是这些几乎到处都屈服于北方的较大地区和高效生物车间中产生出来的占优势类型了。在许多岛屿上，土著生物和外来的归化生物差不多数目相等，甚至已属少数；哪怕没有被消灭，数目也大幅减少，而这是灭绝的第一步。山是陆地上的岛；冰期前赤道地区的高山想必是彻底孤立的。我认为，这些陆地岛屿上的生物已屈服于北方大地域内产生出来的生物，就像真正的岛上生物最近到处屈服于由人力而归化的大陆生物一样。

今日生活在南北温带、热带山脉上的近似物种的亲缘及其分布的所有难点，我远非设想都可用上述观点来消除。许多难点悬而未决。我并不声称要指出迁徙的精确路线和方式，为什么某些物种迁徙了，而其他物种没有迁徙；为什么某些物种变异且产生了新类型群，而其他物种却依然保持不变。除非我们能说明，为什么某一物种能够借人力在异乡归化，而其他物种不能如此；为什么某一物种比另一物种在家乡分布得远两三倍，多两三倍，否则就不能指望解释上述事实。

我说过有各种难点留待解决：例如，胡克博士在讨论北极区的植物学著作中清清楚楚地阐明了其中一些最引人注目的难点，在此无法赘述。我只能说一说，在凯尔盖朗岛（Kerguelen Land）、新西兰和富其亚（Fuegia）这样辽远的地点，生长着同样的物种；我认为，冰期快结束时，按照赖尔的意见，冰山大概对于它们的散布有关系。在南半球的这等地方以及其他远隔地方生存若干不同的物种，但完全属于南方的属，根据我的变异传承理论，这是一个更值得注意的难点。有些物种非常不同，我们不能设想，自从冰期开始以来，有足够的时间可供它们迁徙，然后进行必要程度的变异。这种事实似乎指明了同属的不同物种是从一个共同的中心点向四面八方迁徙的；并且我以为南半球和北半球一样，在冰期开始以前，曾有较温暖的时期，那时候，现在覆盖着冰的南极地方，支持了一个高度特殊而孤立的植物群。可以设想，在冰期消灭这个植物群之前，少数类型由于偶然的输送方法以及由于现今已沉没了的岛屿作为歇脚点的帮助，也许发生在冰期开始前，就已经在南半球的各处地方广阔地散布开了。这样，我认为，美洲、澳洲、新西兰的南岸，大概会稍微沾染上这种植物的特殊类型。

赖尔爵士在一篇雄文里，用和我几乎一样的说法来推论全世界气候大转变对于地理分布的影响。我认为，世界最近感觉到了一个大变化周期，根据这个观点，外加通过自然选择进行变异的观点，可以解释相同或亲缘生物类型分布在地球各处的许多事实。生命之水在一个短暂时期，可以说从北向南流，也从南向北流，在赤道交叉了。但是水流自北向南流者，其力量较大，结果它就能自由地在南方泛滥。正如潮水沿着水平线把漂流物留下，但在潮水最高的岸边上升更高，所以生命之水流沿着从北极低地到赤道高地这一条徐徐上升的线把漂流的生物留在我们的山顶上。这样搁浅留下来的生物可以和人类的未开化种族相比拟，被驱逐到并且生存在差不多各处的山间险要之处，这些地方就有我们感兴趣的一种记录，表明周围低地的既往居住者。

第十二章　地理分布（续）

淡水生物的分布——论海洋岛上的生物——两栖类和陆栖哺乳类不存在——岛屿生物与最近大陆上生物的关系——从最近原产地移来的生物及其以后的变化——前章和本章的提要

湖泊和河流系统被陆地障碍物所隔开，可想而知，淡水生物在同一地区里不会分布很广，又因海是更加难以克服的障碍物，所以不会扩张到遥远的地区。但是情形恰恰相反。不但属于不同纲的许多淡水物种有广大的分布，而且亲缘物种也令人瞩目地遍布于世界。第一次在巴西淡水中采集生物时，我记得十分清楚，对于那里的淡水昆虫、贝类等与不列颠很相似而周围陆栖生物与不列颠很不相似，我感到非常惊奇。

但是，关于淡水生物广为分布的能力，尽管出乎意料，我想在大多数情形里可以做这样的解释：它们以一种对自己极有用的方式变得适合于在本乡本土里从一池塘到另一池塘，从一河流到另一河流经常进行短途迁徙；从这种能力发展为广远散布是近乎必然的结果。这里只能考虑少数几个例子。关于鱼类，我想同一个淡水物种绝没有在两个相距遥远的大陆上存在。但在同一大陆上，物种常常分布很广，而且变化莫测；因为在两个河流系统里物种有同有异。少数事实似乎有利于淡水鱼类由于意外方法而偶然地被输送出去的可能性。例如，活鱼被旋风卷起落在印度，并不是很稀有的事，鱼卵离开水以后保持生活力。但我倾向于将淡水鱼的散布主要归因于在最近时期里陆地水平的变化而使河流相互流通。还有，河流相互流通的事也发生在洪水期，这里没有陆地水平的变化。我们有莱茵河黄土地的证据，在新近地质时期内出现过陆地水平的大变，地面上曾经栖居着现有陆栖淡水贝类。连续的山脉自古以来就是分水岭，彻底防止了河流系统合并，两侧鱼类大不相同，也导致了相同的结论。至于亲缘淡水鱼出现在世界上相隔遥远的地点，无疑有许多个案现在无法解释：但有些淡水鱼属于很古的类型，在这等情形下，巨大的地理变化就有充分的时间，因而也有充分的时间和方法进行大量的迁徙。再者，咸水鱼类被给予小心处理，就能慢慢地习惯于淡水生活；按照法伦西奈（Valenciennes）的意见，几乎没有一类鱼族群只在淡水里生活，所以可以想象，属于淡水群的海栖物种可以沿着海岸游得很远，并且变异适应远地的淡水。

淡水贝类的某些物种分布很广，并且亲缘物种也遍布全世界，根据我们的学说，从共同祖先传下的近似物种，一定是来自单一源头。它们的分布情况起初使我大惑不解，它们的卵不像是能由鸟类输送的；并且卵与成体一样，都会立刻被海水杀死。我甚而不能理解某些归化的物种怎么能够在同一地区里很快地分散。但是我所观察的两个事实——无疑其他事实还有待观察——对于这一问题有一定的启发。当鸭子从盖满浮萍（duckweed）的池塘突然冒出时，我曾两次看到这些小植物附着在鸭背上；并且发生过这样的事情：把一些浮萍从一个水族培养器移到另一个时，我曾无意中把一个水族培养器里的贝类移入到另一个。不过还有一种媒介物或者更有效力：我把鸭爪挂在一个水族培养器里，其中有许多淡水贝类的卵正在孵化，鸭爪代表睡在天然池塘中的鸟爪；我找到许多极端细小的、刚刚孵化的贝类爬在它的脚上，并且极牢固地附着在那里，脚离开水时并不脱落，但再长大一些就会自己落下。这些刚刚孵出的软体动物虽然本性上是水栖的，但在鸭爪上，在潮湿的空气中，能活到12至20小时；在这样一段时间里，鸭或苍鹭（heron）至少可以飞行六七百英里；如果被风吹过海面到达海岛或其他遥远的地点，必然会降落在池塘或小河里。赖尔爵士告诉我，曾捉到一只龙虱（Dytiscus），有盾螺（Ancylus，一种像帽贝［limpet］的淡水贝）牢固地附着在上面；并且同科的水甲虫细纹龙虱（Colymbetes），有一次飞到贝格尔号船上，当时此船距离最近的陆地是四十五英里：没有人能说清它可以被顺风吹到多远。

关于植物，早就知道很多淡水甚至沼泽物种分布得非常之远，在大陆上、最遥远的海洋岛上，都是如此。德康多尔说过，含有极少数水栖成员的陆栖植物的大群显著表现了这一点；似乎由于水栖，便立刻获得了广大的分布范围。我想，这一点可以由有利的散布方法加以说明。我以前说过，少量泥土偶然会附着在鸟脚和喙上。涉禽类徘徊池塘淤泥边缘受惊飞起时，脚上极可能带着泥土。可以表明，这一目的鸟漫游极广；有时来到最遥远的不毛海岛上，不大会降落在海面，脚上泥土不致洗掉；到达陆地之后，必然会飞到天然的淡水栖息地。我不相信植物学者能体会到塘泥里含有何等多的种子；我做过几个小试验，这里只能举出最惊人的例子：我在二月里从小池塘边的水下三个不同地点取出三调羹污泥，干燥以后只有六又四分之三盎司重；我把它盖起来，在书房里放了六个月，当每一植株长出来时，把它拔出并加以计算；这些植物属于很多种类，共计有537株；而那块黏软的淤泥早餐杯就可以盛下！考虑到这一点，我想，水鸟不把淡水植物的种子输送到遥远地点，这些植物的分布范围不广，倒是不能解释的事情了。这同样的媒介对于某些小型淡水动物的卵大概也会有作用。

其他未知的媒介大概也发生过作用。我曾经说过，淡水鱼类吃某些种类的种子，但吞下许多别种的种子后再吐出来；甚至小的鱼也会吞下中等大的种子，如黄睡莲和眼子菜属（Potamogeton）的种子。苍鹭和别的鸟，一个世纪又一个世纪地天天在吃鱼；吃鱼后便飞起，并走到别的水中，或者被风吹过海面；我们知道，许多小时以后吐出、随粪便排出的种子，还保持着发芽的能力。以前看到那精致的莲花（Nelumbium）的大型种子，又记得德康多尔关于这种植物分布的意见时，我想它的分布方法一定是不能理解的；但是奥杜旁说，他在苍鹭的胃里找到过南方莲（按照胡克博士的意见，大概是大型北美黄莲花［Nelumbium luteum］）的种子。尽管我没有事实证明，但类推的方法使我相信，这种鸟飞到远方的池塘，然后饱吃一顿鱼，会把含有未消化的种子从胃里吐出，或者在给小鸟喂食时掉下，就像大家知道的，有时候将小鱼掉下。

考察这几种分布方法时，应该记住，池塘、河流在例如隆起的小岛上最初形成时，其中是没有生物的；于是单个的种子或卵会获得良好的成活机会。同一池塘的生物之间，不管个体怎么少，总有生存斗争，不过物种数目与陆地相比总是少的，水栖物种的竞争比起陆栖物种就不大剧烈；结果外来的水生生物侵入者在取得新的位置上比陆上的移居者有较好的机会。我们还应记住，许多淡水生物在自然系统上是低级的，有理由相信，这样的生物比高等生物变异慢些；这就使相同水栖物种的迁徙有了较长的时间。我们不应忘记，许多淡水类型从前大概连续分布在广大面积上，然后在中间地点灭绝了。但是淡水植物和低等动物，不论是否保持同一类型或好歹变异了，我想其广泛分布显然主要依靠动物，特别是飞翔力强的且自然地从这一片水飞到另一片遥远的水的淡水鸟类会把种子和卵广泛散布开去。大自然就像细心的园丁，将种子从某性质的花坛取出，丢到同样适合生长的另一个花坛里去。

论海洋岛上的生物。——同一物种和亲缘物种的一切个体都是由一个祖先传承而来，因而全部是自共同的诞生地迁徙出来的，尽管随着时间推移渐渐栖息于天涯海角。根据这一观点，我曾选出有关分布的最大困难的三类事实，现在对其中最后一类加以讨论。我已经说过不能苟同福布斯关于大陆扩张的观点，它如果加以合法光大，就会推论出以下论点：在最近的期间内，所有现存岛屿都曾几乎连接于某个大陆。这个观点可消除许多难点，但我想也无法解释关于岛屿隔绝生物的所有事实。下面，我将不限于讨论散布的问题，同时也要讨论与独立创造学说和变异传承学说之对错有关的某些其他事实。

栖息在海洋岛上的各物种在数量上与同样大小的大陆面积相比是稀少的：德康多尔在植物方面，沃拉斯顿在昆虫方面，都承认了这个事实。看看幅员辽阔、有多种多样生境的南北达780英里的新西兰，一共也不过有750种显花植物；如果把这与繁生在澳洲或好望角同等面积上的物种相比较，我想我们必须承认有某种与不同物理条件无关的原因造成了物种数的如此悬殊差异。甚至条件一致的剑桥郡还具有847种植物，盎格尔西小岛具有764种，但是有若干蕨类植物和引进植物也包括在这些数目里，而且从其他方面讲，这个比较也不十分恰当。有证据证明，阿森松这个不毛岛屿只有不到六种原产地显花植物；可是现在有许多物种已在那里归化了，就像新西兰和每一其他可以举出的海洋岛的情形一样。在圣赫勒拿，有理由相信归化的动植物几乎消灭了许多本地的生物。谁承认每一物种单独创造的学说，就必须承认有足够大量数目的最适应的动植物并不是为海洋岛创造的；因为人类曾经无意地到处引进，使那些岛充满了生物，在这方面远比自然做得更加充分，更加完善。

虽然海洋岛物种数稀少，但是特有种类（即世界其他地方找不到的种类）的比例往往是极大的。例如，如果把马德拉岛特有陆栖贝类，或加拉帕戈斯群岛特有鸟类的数目与任何大陆加以比较，然后把岛屿的面积与大陆加以比较，会看到这是千真万确的。这种事实在我的理论上是可以料想到的，因为，上文说明，物种经过长久的间隔期间以后偶然到达新的隔离地区，势必与新的同住者进行竞争，极容易发生变异，并常常产生成群的变异后代。可是决不能因为一个岛上某一纲物种几乎是特有的，就认为其他纲或同纲其他部分的物种也必然是特有的；这种不同似乎取决于没有变化的物种曾经轻易地集体性移入，所以彼此的相互关系没有受到多大扰乱。例如，加拉帕戈斯群岛上几乎所有陆栖鸟是特有的，而在11种海鸟里只有两种是特有的；显然，海鸟比陆栖鸟更易到达这些岛上。另一方面，百慕大和北美洲的距离，几乎同加拉帕戈斯群岛和南美洲的距离一样，而且百慕大有一种很特殊的土壤，却并没有一种特有的陆栖鸟；从琼斯（J．M．Jones）先生有关百慕大的报告中知道，有很多北美洲的鸟类在年年大迁徙中定期或者偶然来到这个岛上。马德拉岛没有一种特有鸟类，哈考特（E．V．Harcourt）先生告诉我，几乎年年都有很多欧洲和非洲的鸟类被风吹到马德拉。所以，百慕大和马德拉诸岛充满了鸟类，长久以来在那里进行斗争，并且变得相互适应了。因此，定居新家乡以后，每一种类将被其他种类维持在适宜地点上和习性中，结果就不容易发生变化。再者，马德拉栖息着数量惊人的特有陆栖贝类，但没有一种海栖贝类是仅限于这里的海岸的：虽然不知道海栖贝类是怎么散布的，可是能知道它们的卵或幼虫，附着在海藻或漂浮木或涉禽类的脚上，就能输送过三四百英里的海洋，要比陆栖贝类容易得多。栖息在马德拉的不同目的昆虫表现了差不多平行的情形。

海洋岛有时缺少某些纲的动物，其位置显然被其他生物所占据；这样，爬行类在加拉帕戈斯群岛，巨大的无翼鸟在新西兰便代替了哺乳类。讲到加拉帕戈斯群岛的植物，胡克博士阐明，不同目的比例数与其他地方很不相同。这种个案一般都是用岛上物理条件来解释的，但是这种解释很值得怀疑。我认为，移入的便利与否似乎与条件的性质有同等的重要性。

关于遥远岛屿的生物，还有许多可注意的小事情。例如，在没有哺乳动物栖息的某些岛上，有些本地特有植物具有美妙的带钩种子；可是，钩的用途在于让种子适合四足兽的毛或毛皮带走，没有比这种关系更加明显的了。这个个案依我看就不是难点，带钩的种子大概可以由其他方法带到岛上去；于是，那种植物经过轻微变异，就成为本地的特有物种了，它仍然保持它的钩，痕迹器官成为一种无用的附属物，就像许多岛上的甲虫，在愈合的翅鞘下仍有枯缩的翅。再者，岛上经常生有乔木或灌木，它们所属的目在其他地方只包括草本物种；而依照德康多尔所阐明的，乔木不管原因怎样，一般分布的范围是有限的。因此，乔木极少可能到达遥远的海洋岛；而草本植物本来没有机会与充分发育的乔木竞争获胜，一旦定居在岛上，只有草本植物来竞争，就会由于生长得越来越高，高出其他植物，迅速占有优势。在这种情形下，不管草本植物属于哪一目，自然选择就有增加其高度的倾向，这样先变成灌木，然后变成乔木。

关于海洋岛上没有整目的动物，圣樊尚（Bory St．Vincent）很久以前就说过，大洋上点缀着许多岛屿，但从未发现两栖类（蛙、蟾蜍、蝾螈）。我曾煞费苦心地证实这种说法，并且发现它千真万确。但是我确信，新西兰大岛的高山上有蛙。但我怀疑这个例外（如果信息属实）可以用冰川作用来解释。那么多的海洋岛一般都没有蛙、蟾蜍和蝾螈，是不能用海洋岛的物理条件来解释的；其实，岛屿似乎特别适于这类动物：因为蛙已经被带进马德拉、亚速尔和毛里求斯，大量繁生，以致成为可厌之物。由于大家知道这类动物及其卵遇到海水就立刻死亡，依我看很难输送过海，可知为什么不存在于海洋岛上。但是，它们为什么不在那里被创造出来，按照特创论就很难解释了。

哺乳类提供了另一相似个案。我仔细地搜索了最古老的航海记录，还没有结束搜索，并没有找到过一个确定无疑的事例可以证明陆栖哺乳类（土人饲养的家畜除外）栖息在离开大陆或大的陆岛300英里以外的岛屿上；在许多离开大陆更近的岛屿上也同样找不到。福克兰群岛有一种似狼的狐狸，极像是例外；但是这群岛屿不能看作海洋岛，位于与大陆相连的沙洲上；而且冰山曾把漂石带到它的西海岸，也可能把狐狸带过去，如今这在北极地区是常有的事。可是我们不能说小岛养不活小的哺乳类，因为在世界上许多地方它们生活在靠近大陆的小岛上；几乎不能举出一个岛，小型四足兽不能在那里归化并大事繁生。按照特创论的一般观点，不能说那里没有足够的时间来创造哺乳类；许多火山岛是十分古老的，从遭受过的巨大陵蚀作用以及第三纪的地层可以看出：那里还有时间来产生本地所特有的、属于其他纲的物种；我们知道，哺乳动物的新物种在大陆上比其他低于它们的动物以较快的速率产生和消灭。虽然陆栖哺乳类不见于海洋岛，空中哺乳类却几乎每一岛上都有。新西兰有两种世界其他地方找不到的蝙蝠：诺福克岛、维提群岛（Viti）、小笠原群岛、加罗林和马利亚纳群岛、毛里求斯，都有特产蝙蝠。试问，为什么那假定的创造力在遥远的岛上产生出蝙蝠而不产生其他哺乳类呢？根据我的观点，这个问题容易解答；因为没有陆栖动物能够渡过海洋的广阔空间，但蝙蝠却能飞过去。人们曾经看到蝙蝠在白天远远地在大西洋上空飞翔；并且有两种北美蝙蝠或经常或偶然地飞到离大陆600英里的百慕大。我从专门研究这一科动物的汤姆斯（Tomes）先生那里听到，许多同类物种具有广大的分布范围，并且可以在大陆上和遥远的岛上找到。因此，只要设想这类漫游的物种在新家乡由于新位置而发生自然选择变异就可以了，并且由此就能理解，为什么海洋岛虽有本地的特有蝙蝠，却没有一切陆栖哺乳类。

除了海岛与大陆的遥远度与陆栖哺乳类的关系外，还有一种关系，一定程度上与距离无关，就是把岛屿与邻近大陆分开的海水深度和两地好歹有变异的相同或亲缘哺乳类物种存在的关系。埃尔（Windsor Earl）先生对这个问题做过一些发人深省的观察，涉及大马来群岛，以一条深海的空间在西里伯斯（Celebes）附近隔开，分隔出两个十分不同的哺乳类世界。这些岛两边的海都是相当浅的大陆架，岛上有相同的或密切近似的四足兽栖息。这个大群岛无疑出现了少数异常情形，对于某些个案很难形成判断，某些哺乳类通过人类的作用有可能归化。但是华莱士先生满腔热情的研究很快让群岛的博物史大白于天下。我还来不及跟进这个问题在世界各地的情形；但是据我研究所及，这种关系一般是正确的。例如，不列颠和欧洲被一条浅海峡隔开，两边的哺乳类是相同的；澳洲海岸浅海峡对岸的许多岛屿也是这样。另一方面，西印度诸岛位于下沉很深的沙洲上，深度几达1000英寻，那里找到了美洲的类型，但是物种甚至属却不同。由于所有个案的变化量一定程度上取决于时间的长短，而且在水平变化时由浅海峡隔离的岛屿显然比由深海峡隔离的更有可能在近代与大陆持续连成一片，所以能够理解，海水深度和海岛哺乳类与邻近大陆哺乳类的亲缘程度之间往往存在着关系——这种关系根据独立创造的学说是讲不通的。

以上是关于海洋岛生物的叙述——即，物种数稀少——某些纲或者纲的部分中本地的特有类型很丰富——整个群，如两栖类和陆栖哺乳类，全部缺如，但能飞的蝙蝠是存在的——某些植物目表现特别的比例——草本类型发展成乔木，等等——在我看来，似乎更符合在悠久过程中偶然输送的方法普遍有效的观点，而不是一切海洋岛以前曾和最近大陆由连续陆地连在一起的观点。因为按照后一观点，移入也许会更彻底，同时根据生物间关系头等重要的因素，如果允许，一切生物类型会发生相等的变异。

要理解较遥远岛屿上的若干生物（不管仍保持同一物种的类型还是抵达以后发生变化）究竟如何到达现在的家乡，我不否认是存在许多严重难点的。但是，决不能忽视，许多岛屿曾经作为歇脚点，而现在没有留下一点遗迹。我愿详细说明一个困难的例子。几乎一切海洋岛，哪怕是最孤立、最小的海洋岛，都有陆栖贝类栖息着，一般是本地特有的物种，但有时是其他地方也有的物种。古尔德博士曾举出若干太平洋岛屿陆栖贝类的有趣例子。众所周知，陆栖贝类容易被海水杀死；贝卵，至少是我试验过的卵，在海水里下沉并且被杀死了。可是我认为一定还有某些未知但非常有效的方法来输送它们。刚孵化的幼体有时会不会附着于栖息在地上的鸟的脚上而输送过去呢？我想起休眠时期贝壳口上具有薄膜的陆栖贝类，在漂流木的隙缝中可以浮过相当阔的海湾。并且我发现有几个物种在这种状态下沉没在海水里七天而不受损害：一种是罗马蜗牛（Helix pomatia）经过这样处理以后，在休眠中再放人海水中二十天，能够完全复活。这种蜗牛具有一片厚的石灰质厣（operculum），我把厣除去，等到新的膜厣形成以后，再把它浸入海水里十四天，它还是会复活，并且爬走了。这方面需要做更多的试验。

关于岛上物种对我们来说最触目惊心最重要的事实是，与最近大陆的并不实际相同的物种有亲缘关系。这一点能够举出无数的例子来。这里举一例，位于赤道的加拉帕戈斯群岛距离南美洲的海岸有500—600英里之远。那里几乎每一陆上和水里的生物都带着明确无误的美洲大陆的印记。有二十六种陆栖鸟，其中二十五种被古尔德先生列为不同的物种，而且被假定是在那里创造出来的；可是这些鸟的大多数与美洲物种的密切亲缘关系，表现在每一性状上，习性、姿势和鸣声上。其他动物也是如此。胡克博士在所著该群岛的植物志大作中说，大部分植物也是这样。学者们在离开大陆几百英里远的太平洋火山岛上观察生物时，会感到自己是站在美洲大陆上。为什么会这样呢？为什么假定加拉帕戈斯群岛而不是其他地方创造出来的物种这样清楚地和美洲创造出来的物种有亲缘关系印记呢？在生活条件、岛上的地质、岛的高度或气候方面，在共同居住的几个纲的比例方面，没有一件是与南美沿岸的条件密切相似的：事实上，在所有这些方面都是区别相当大的。另一方面，加拉帕戈斯群岛和佛得角群岛，在土壤的火山性质、气候、高度和岛的大小方面，则有相当程度的类似：但是它们的生物却是何等完全和绝对地不同呀！佛得角群岛的生物与非洲相关联，就像加拉帕戈斯群岛的生物与美洲相关联一样。我认为，对于这伟大的事实，根据独立创造的一般观点是得不到任何解释的；相反的，根据本书所主张的观点，显然，加拉帕戈斯群岛很可能接受从美洲来的移住者，不管这是由于偶然的输送方法，还是以前是连续的陆地。而且佛得角群岛也接受从非洲来的移住者；这样的移住者虽然容易发生变异——而传承的原理依然泄露了其原产地在何处。

能够举出许多类似的事实：岛上的特有生物与最近大陆、最近大岛上的生物相关联，实在是一个近乎普遍的规律。例外是少数，并且大部分的例外是可以解释的。例如，虽然凯尔盖朗岛距离非洲比美洲近，但是从胡克博士的报告里可以知道，植物却与美洲相关联，并且关联得很密切。但是根据岛上植物主要是借顺风海流漂来的冰山把种子连着泥土石块带来的观点看来，异常就消失了。新西兰在本地特有植物上与最近的大陆澳洲之间的关联比其他地区更密切。这是可想而知的，但是它又清楚地与南美洲相关联，南美洲虽说是第二个最近的大陆，可离得那么遥远，所以就成为异常了。但是根据下述观点看来，这个难点就部分地消失了：新西兰、南美洲和其他南方陆地的一部分生物是从一个近乎中间的虽然遥远的地点即南极诸岛而来的，那是冰期开始前南极诸岛长满了植物的时候。澳洲西南角和好望角的植物群的亲缘关系虽然薄弱，但是胡克博士使我确信这种关系是真实的，这是更值得注意的个案，目前无法解释；但是这种亲缘关系只限于植物，并且无疑将来会得到解释。

导致异物种的群岛生物和最近大陆生物之间有亲缘关系的法则，有时可以小规模但极有趣地在同一群岛的范围内表现出来。例如，如前所述，加拉帕戈斯群岛各离岛上都奇特地有亲缘物种栖息着；这些离岛物种彼此不同种，但之间的关联比与世界其他地区无疑更加密切。按我的观点，这是可想而知的，因为这样接近的岛屿几乎必然地会从同一根源接受移住者，也彼此接受移住者。但是离岛特有生物之间的不同可能被用来反对我的观点：试问，许多移住者在彼此相望的，具有同一地质性质，同一高度、气候等的诸岛上怎么会发生不同的（虽然差别不大）变异呢？长久以来这对我是个难点，但这主要是出于认为一地区的物理条件头等重要这一根深蒂固的错误观点；然而我认为无可辩驳的是，各物种必须进行竞争，因而其他物种的性质至少也是同等重要的，并且一般是更加重要的成功要素。现在，如果观察栖息在加拉帕戈斯群岛同时也见于世界各地的物种（暂时撇下特有物种，这里无法公平讨论，因为当前是考虑物种到达后如何渐渐变异的），就可以发现各岛上有相当大的差异。如果认为岛屿生物曾由偶然的输送方法而来——比方说，一种植物的种子被带到一个岛上，另一种植物的种子被带到另一个岛上，那么上述的差异的确是可以预料到的。因此，一种移住者在以前时期内在诸岛中的一个或多个岛上定居下来时，或者以后在诸岛间散布时，无疑会遭遇到不同岛上的不同条件，因为势必要与一批不同的生物进行竞争。比方说，一种植物在各岛上会遇到最适合的土地已被不同的物种所完美地或者欠完美地占据，还会受到多少不同的敌人的打击。如果这物种就此变异了，自然选择就会在不同岛上有利于不同变种的产生。尽管如此，有些物种还会散布开去，并且在整个群中保持同一性状，正如我们看到一个大陆上广泛散布的物种保持着同一性状一样。

加拉帕戈斯群岛这一个案以及在程度较差的某些类似的例子里，真正奇异的事实是，每一新物种在各岛上一旦形成，并不迅速散布到其他岛上。但是，这些岛虽然隔海相望，却有很深的海湾分开，大多比不列颠海峡还要宽，并且没有理由去设想以前是连续地联结在一起的。诸岛之间海流湍急，大风异常稀少；所以诸岛彼此的分离远比地图上所表现的更加明显。虽然如此，世界各地可以找到的和只见于这群岛的许多物种，是各岛共有的；根据某些事实可以推想，它们是从一个岛散布到众岛去的。但是，我想，往往对于密切近似物种自由往来时，便有侵占对方领土的可能性，采取了错误的观点。毫无疑问，如果一个物种比其他物种占有任何优势，就会在很短的时间内全部或部分淘汰对方；但是如果两者能同样好地适应在自然界的位置，那么大概都会坚守阵地，并且分开至几乎任何长的时间。我们熟悉经过人的媒介而归化的许多物种曾经以惊人的速度在新地区里进行散布，就会容易推想大多数物种也是这样散布的；但应该记住，在新地区归化的物种与土著生物一般并不是密切近似的，而是很不相同的物种，如德康多尔所阐明的，在大多数情形下不是同属的。在加拉帕戈斯群岛，甚至许多鸟类，虽然那么适于从一个岛飞到另一个岛，但在不同的岛上还是不同种的。例如，效舌鸫（mocking-thrush）有三个密切近似的物种，每一个物种只局限于自己的岛上。现在，让我们设想查塔姆岛的效舌鸫被风吹到查尔斯岛（Charles），而后者已有另一种效舌鸫：为什么它该成功地定居在那里呢？可以稳妥地推论，查尔斯岛已经繁生着自己的物种，每年产生的蛋多得根本养育不活；还可以推论，查尔斯岛所特有的效舌鸫对于自己家乡的良好适应，至少不比查塔姆岛的特有物种差。赖尔爵士和沃拉斯顿先生曾经写信告诉我一个与本问题有关的重要事实；即马德拉和附近的圣港（Porto Santo）小岛具有许多不同而表现为代表物种的陆栖贝类，其中有些生活在石缝里；虽然有大量石块每年从圣港输送到马德拉，可是马德拉并没有圣港的物种移住进来；相反，两岛上都有欧洲的陆栖贝类栖息着，无疑比本地物种占有某些优势。根据这些观察，我想，对于加拉帕戈斯群岛诸岛特有的代表物种并没有普遍散布，就不必大惊小怪了。再者，同一大陆上，先入为主对于阻止相同物理条件下栖息的不同地区的物种混入，大概有重要的作用。例如，澳洲的东南部和西南部物理条件几乎相同，并且由连续的陆地连着，可是有巨大数量的不同哺乳类、鸟类和植物栖息着。

决定海岛动植物通性的这一原理，在整个自然界有着最广泛的应用，即移住者尽管不同种，却与它们最容易迁出的原产地关系明显，以后移住者变异，更好地适应新家。在每一山顶、湖泊和沼泽里都可看到这个原理，因为高山物种都与周围低地的物种相关联，除非同一类型，主要是植物，在冰期已经全世界广泛散布。例如，南美洲的高山蜂鸟、高山啮齿类、高山植物等，一切都严格属于美洲的类型；而且显然，一座山缓慢隆起时，生物自然会从周围的低地移来。湖泊沼泽的生物也是这样，除非极方便的输送允许同一普遍类型散布到全世界。从美洲和欧洲穴居的盲目动物，也可看到这同一原理。还能举出其他类似的事实。我相信，以下情形将被认为是普遍正确的，即两个地区不管距离多远，凡有许多密切近似或代表的物种存在，在那里便一定也有某些相同的物种。根据上述观点，它们会表明以前两个地区曾经有相互交流或迁徙。不管在什么地方，凡有许多密切近似的物种，那里也会有被某些学者列为不同物种而被其他学者列为变种的许多类型；可疑类型向我们示明了变异过程中的步骤。

某物种在现在或古代不同环境下的迁徙能力和迁徙范围，与亲缘物种在世界遥远地点的存在有关系，这以另一普通的方式表示出来。古尔德先生很久以前告诉我，在世界各处散布的那些鸟属中，许多物种分布范围是广阔的。我不能怀疑这条规律是普遍正确的，虽然其很难被证明。在哺乳类中，我们看见这条规律显著地表现在蝙蝠中，并以较小的程度表现在猫科和狗科里。比较蝴蝶和甲虫的分布，可看到同样的规律。淡水生物大多数也是这样，有许多属分布在世界各处，而且许多物种具有广大的分布范围。这并不是说，在分布全世界的属里一切物种都广泛分布，也不是说平均起来属于广泛分布，而是说其中某些物种有很广阔的分布范围，因为平均分布范围大部分取决于广泛分布的物种变异产生新类型的难易程度。比方说，同一物种的两个变种栖息在美洲和欧洲，因此这个物种就有很广的分布范围；但是，如果变异进行得更厉害，两个变种就会被列为不同的物种，共同的分布范围就大大缩小了。这更不是说，表面上能越过障碍物而分布广远的物种，如某些善飞的鸟类，就必然分布得很广。永远不要忘记，分布广远不仅意味着具有越过障碍物的能力，而且意味着具有在遥远地区与异地同住者进行生存斗争并获胜这种更加重要的能力。但是按照一属的一切物种，虽然分布到世界最遥远的地点，都是从单一祖先传下来的观点，就应该找到，并且我相信我们一般确能找到，至少某些物种是分布得很广远的。因为未变异祖先一定要广泛分布，在分散过程中进行变异，一定要使自己处于各种环境中，有利于将后代先变成新变种，最终变成新物种。

考察某些属的广泛分布时，应该记住，许多属的起源都是很古的，共同的祖先在遥远的古代必定出现分叉；在这种情形下，物种将有大量的时间经历气候和地理大变迁，以及偶然的输送，结果某些物种迁徙到了世界各地，在散布地根据新环境可能略微变异。从地质的证据看来，也有理由相信，在每一个大的纲里比较低等的生物的变化速率，比起高等类型一般更加缓慢，结果就会分布广远而仍然有保持同一物种性状的较好机会。这个事实，外加许多低级类型的种子和卵都很细小，适于远地输送，也许说明了一个早经观察到的法则，即任何群的生物越低级，分布得越广远；最近又有德康多尔在植物方面讨论过这一点。

刚刚讨论过的关系——即变化缓慢的低等生物比高等生物分布更加广远，——分布广远的属，其某些物种的分布也广远，——高山、湖泊和沼泽的生物与周围低地和干地的生物有关联（例外情况前面已经明确），尽管环境十分不同，诸如此类——同一群岛中诸岛上的不同物种有密切的亲缘关系，——特别是整个群岛或岛屿上的生物和最近大陆的生物之间有显著关系，——我想，根据各物种独立创造的普通观点，这些事实都是完全得不到解释的，但是如果承认从最近的或最便利的原产地的移居以及移居者以后对于新家乡的变异适应，这就可以得到解释。

前章和本章提要。——这两章竭力阐明，如果充分承认我们自己对于近代必然发生过的气候、陆地水平变化以及可能发生过的其他变化所产生的全部影响是无知的；如果记得我们自己对于许多奇妙的偶然输送方法是何等无知——这个题目还没有得到适当的实验验证；如果记得，一个物种在广大面积上连续地分布，而后在中间地带灭绝了，是何等频繁发生的事情——那么，我认为要相信同一物种的一切个体，不管是在哪里发现的，都传自共同的祖先，就没有不可克服的困难了。我们根据各种一般的论点，特别是根据各种障碍物的重要性，并且根据亚属、属和科的相类似的分布，得出上述结论，许多学者在单一创造中心的名称下也得出这一结论。

至于同一属的不同物种，按照我的理论，必定是从一个原产地散布出去的；如果我们像前面那样承认自己的无知，记得某些生物类型变化得很缓慢，因而有大量时间可供它们迁徙，那么难点决不是不能克服的；虽然在这种情形下，就像在同一物种的个体的情形下一样，难点往往是很大的。

为了说明气候变化对于分布的影响，我试图阐明最近的一次冰期发生过多么重要的作用，我坚信它同时影响了全世界，至少触及大径向带。为了说明偶然的输送方法是何等丰富多彩，我略为详细地讨论了淡水生物的散布方法。

如果承认同一物种以及关联物种的个体在时间的悠久过程中曾经从同一原产地出发，并没有不可克服的难点；那么地理分布的一切主要事实，我想都可以依据迁徙（一般指优势生物类型）的理论，以及此后新类型的变异和繁生，得到解释。这样，我们便能理解，水陆障碍物在分开各个动植物区域上有至关重要的作用。这样，我们还能理解亚属、属、科的定位，在不同的纬度下，比方说在南美洲，平原和山上的生物，森林、沼泽和沙漠的生物，如何以神秘的方式因亲缘关联起来，并且同样的与过去栖息在同一大陆上的灭绝生物相关联。如果记住生物之间的相互关系是至关重要的，我们就能明白为什么具有几乎相同物理条件的两个地区常常栖息着很不相同的生物类型；因为根据移住者进入一个地区以来所经过的时间长度；根据交流性质容许某些类型而不是其他类型以或多或少的数量迁入；根据那些移入的生物是否碰巧相互以及与土著生物进行或多或少的直接竞争；并且根据移入的生物发生变异的快慢，所以在不同的地区里就会发生与物理条件无关的无限多样性的生活条件，——那里就会有几乎无限量的有机的作用和反作用，——并且我们就会发现某些群的生物大大地变异了，某些群的生物只是轻微地变异了，——某些群的生物大量发展了，某些群的生物仅以微小的数量存在着——的确可以在世界上几个大的地理区里看到这种情形。

依据这些同样的原理，如我曾经竭力阐明的，我们便能理解，为什么海洋岛只有少数生物，而其中有一大部分又是本地所特有的；由于与迁徙方法的关系，为什么一群生物的一切物种，甚至同纲生物的一切物种都是本地特有的，而另一群的一切生物都与世界各地共有。我们能明白为什么整个群的生物，如两栖类和陆栖哺乳类，不存在于海洋岛上，同时最孤立的岛也有自己特有的空中哺乳类即蝙蝠的物种。我们还能明白，为什么在岛上存在的或多或少经过变异的哺乳类和这些岛与大陆之间的海洋深度有某种关系。我们能清楚地知道，为什么一个群岛的一切生物，虽然在若干小岛上具有不同的物种，然而彼此有密切的关系；并且和最近大陆或移住者发源的其他可能原产地的生物同样有关系，不过关系较不密切。我们更能知道，两个地区不论相距多么远，为什么总可以找到关联的物种，表现为相同物种、变种、可疑物种、不同但代表物种的存在。

正如已故的福布斯所经常主张的，生命法则在整个时间空间中有惊人的平行现象：支配生物类型在过去时期内演替的法则与支配生物类型在今日不同地区内的差异的法则，几乎是相同的。在许多事实中可以看到这种情形。在时间上每一物种和每一群物种的存在都是连续的；因为对这一规律的例外少之又少，其例外可以正当地归因于我们还没有在中间的沉积层里发现某些类型，这些类型不见于其中，却见于它的上部和下部：在空间内也是这样，一般规律肯定是，一个物种或一群物种所栖息的地区是连续的，而例外的情形虽然不少，如我曾经想阐明的，都可以根据以前在不同情况下的迁徙，或者根据偶然的输送方法，或者根据物种在中间地带的灭绝而得到解释。在时间、空间里，物种以及物种群都有其发展的极大点。生存在某一时期、某一地区的物种群，常常有共同的微细特征，如刻纹或颜色。当我们观察过去悠久的连续时代时，正如现在观察整个世界的遥远地区，发现某些物种彼此之间的差异很小，而不同纲、不同目、同目不同科的物种彼此之间的差异却很大。在时间、空间里，每一纲的低级体制的成员比高级体制一般变化较少；但是在这两种情形里，这条规律都有显著的例外。按照我的理论，贯穿时间空间的这些关系是可以理解的；因为不论观察同一地区连续时代中发生变化的生物类型，还是观察迁入遥远地方以后曾经发生变化的生物类型，同一纲内的类型都被普通世代的同一个纽带联结起来；任何两个类型的血缘越近，则在时空中彼此一般靠得越近。在这两种情形里，变异法则都是一样的，而且变异都是由同一个自然选择的力量累积起来的。

附录　有关“物种起源”见解的发展史略

关于物种起源的见解的发展情况，我在这里扼要叙述。直到最近，大多数博物学者依旧相信物种是不变的产物，并且是分别创造出来的。许多作者能干地支持了这一观点。另一方面，少数学者相信物种经历着变异，而且现存生物类型都是既往生存类型所真正传下来的后裔。古代学者只是引经据典地谈论到这个问题，近代学者能以科学精神讨论这个问题的，首推布丰（Buffon），但他的见解在不同时期变动很大，也没有讨论物种变换的原因和途径，在此无须详述。

拉马克是深究这个问题的第一人，其结论引起了广泛的注意。这位名副其实的博物学家在1801年首次发表了他的观点；1809年在《动物学的哲学》（Philosophie Zoologique）里，1815年又在《无脊椎动物志》（Hist．Nat．des Animaux Sans Vertebres）的引言里大大地扩充了自己的观点。他这些著作主张包括人类在内的一切物种都是从其他物种传承下来的学说。他率先登高一呼，唤起了人们注意到有机界以及无机界的一切变化都是根据法则发生的，而不是神灵干预的结果这种可能性。拉马克关于物种渐变的结论，动因似乎主要是物种和变种难于区分，某些群中具有几近完全级进的类型，以及家养生物的相似。他把变异的途径，部分归因于物理的生活条件的直接作用，部分归因于现存类型的杂交，更重要的归因于使用和不使用，即习性的作用。他似乎把自然界中一切美妙适应都归因于用废的作用——例如长颈鹿的长颈是由于取食树叶所致。但同时他还相信“向前发展”（progressive development）的法则；由于一切生物类型都倾向于向前走，为了解释今日简单生物的存在，他主张这些类型都是现在自发产生的。

依据其子写的“传记”，圣提雷尔早在1795年就推想所谓的物种是同一类型的各种退化产物。直到1828年，他才发表意见，认为自万物起源以来，同一类型没有永存不灭的。关于变化原因，他似乎主要倚重于生活条件，即“周围世界”。他慎于下结论，并不相信现存物种还在进行变异。正如其子所追记的：“假设未来必须提出这问题，这将是完全留给未来的一个问题。”

1813年，韦尔斯（H．C．Wells）博士在皇家学会宣读过《一位白种妇女局部皮肤类似黑人皮肤的报告》，但论文直到他的名著《关于复视和单视的两篇论文》1818年发表之后方才问世。文中明确承认了自然选择的原理，这是最早表态的认识；但他仅把这一原理应用于人种，而且只限于某些性状。指出黑人和黑白混血种对某些热带疾病具有免疫力之后，他说，第一，一切动物多少都有变异的倾向；第二，农学家利用选择来改进驯养动物。他接着说道：“人工选择所曾完成的，似乎自然也可以同样有效地做到，以形成人类的变种，适应于所居住的地方，只不过来得徐缓而已。最初散住在非洲中部的少数居民中，可能发生一些偶然的人类变种，其中有的人更适于抗拒当地的疾病。结果，这个种族的繁衍增多，而其他种族则衰减；不仅由于无力抗拒疾病的打击，也由于无力同更强壮的邻族进行竞争。如上所述，我认为这个强壮种族的肤色当然是黑的。但是，形成这些变种的同一倾向依然存在，于是随着时间的推移，愈来愈黑的种族就出现了：既然最黑的种族最能适应当地气候，那么在其发源地，即使不是唯一的种族，最终也会变成最占优势的种族。”然后他又把同样的观点引申到在气候较冷地区居住的白种人。我感谢美国的罗利（Rowley）先生，他通过布雷思（Brace）先生使我注意到韦尔斯先生著作中的上述一段。

赫伯特牧师后来曾任曼彻斯特教长，1822年，《园艺学报》（Horticultural Transactions）第四卷和他的著作《石蒜科》（Amaryllidaceae）一书（1837年，19页，339页）宣称，“园艺试验不可反驳地证明了植物学上的物种不过是比较高级和稳定的变种而已”。他把同一观点引申到动物方面。这位教长相信，每一个属的单一物种都是在原来可塑性很大的情况下被创造出来的；这些物种主要由于杂交，而且也由于变异，产生了现存的一切物种。

1862年，葛兰特（Grant）教授在其讨论《淡水海绵》（Spongilla）的著名论文结尾一段中（《爱丁堡科学学报》［Endinburg Philosophical Journal］，第十四卷，283页）明确宣称，他相信物种是由其他物种传下来的，并且在变异过程中得到改进。1834年在《柳叶刀》上发表他的第五十五次讲演，论述同一观点。

1831年，帕特里克·马修（Patrick Mathew）先生发表了《造船木材及植树》的著作，明确提出关于物种起源的观点，同华莱士（Wallace）先生和我自己在《林奈学报》（Linnean Journal）上所发表的观点（下详）以及本书所扩充的这一观点恰相吻合。遗憾的是，马修先生的这一观点只是很简略地散见于一部其他论题著作的附录中，直到马修先生本人在1860年4月7日的《园艺者记录》（Gardener's Chronicle）中提请注意之前，并没有引起人们的注意。马修先生和我的观点差异是无关紧要的；他似乎认为世界上栖息者在陆续的时期内几近灭绝，其后又重新充满；他还指出“没有先前生物的模型或胚种”，也可能产生新类型。我不敢说对全文的一些章节都懂了，但他似乎认为生活条件的直接作用具有重大的影响。不过，他已清楚地看到了自然选择原理的十足力量。

著名的地质学家和博物学家冯布赫（Von Buch）在《加那利群岛自然地理描述》（Description Physique des lsles Canaries，1836年，147页）这一大作中明确地表示相信，变种可以慢慢到变为永久的物种，而物种就不能再进行杂交了。

拉菲奈斯克（Rafinesque）在1836年出版的《北美洲新植物志》（New Flora of North America）第六页里写道：“一切物种可能一度都是变种，并且很多变种由于呈现固定和特殊的性状而逐渐变为物种”。但是往下去到了18页，他却写道：“原始类型，即属的祖先则属例外。”

1843—1844年，霍尔德曼（Haldeman）教授在《美国波士顿博物学学报》（Boston Journal of Nat．Hist．U．States，第四卷，468页）上对物种的发展和变异巧妙地举出了赞成和反对的两方面假设，他似乎倾向于物种有变异那一方面的。

1844年，《创世遗迹》一书问世。在大事修订的第十版（1853年）里，这位匿名的作者写道（155页）：“经过仔细考察之后，我决定主张生物界的若干系列，从最简单最古老达到最高级最近代的过程，都是在上帝的意旨下，受着两种冲动的结果：第一是生物类型被赋予的冲动，这种冲动在一定时期内，靠生殖，通过直到最高级双子叶植物和脊椎动物为止的诸级体制，使生物前进，这些级数并不多，而且一般有生物性状的间隔作为标志，我们发现其间隔在确定亲缘关系上是一种实际的困难；第二是与生命力相联结的另一种冲动，这种冲动代复一代地按照外界环境、食物、栖息地的性质以及气候的作用使生物构造发生变异，这就是自然神学所谓的‘适应性’。”作者显然相信生物体制的进展是突然跃进式的，但生活条件所产生的作用则是逐渐的。他根据一般理由极力主张物种并不是不变的产物。但我无法理解这两种假定的“冲动”如何在科学意义上去阐明整个自然界里所看到的无数而美妙的相互适应。例如，无法理解就此能揭示啄木鸟何以变得适应于它的特殊习性。这一著作在最初几版中所显示的正确知识虽然很少，而且极其缺少科学上的严谨，但由于它的锋利而瑰丽的风格，还是立即广为流传。我认为这部著作在英国已经做出了卓越的贡献，唤起了人们对这一问题的注意，消除了偏见，这样就为接受类似的观点打下基础。

1846年，资深地质学家窦马留斯·达罗（N．J．d'Omalius d'Halloy）在一篇短而精湛的论文（《布鲁塞尔皇家学会学报》［Bulletins de l'Acad．Roy Bruxelles］，第十三卷，581页）里表达了他的见解，认为新的物种由变异传承而来的说法似较分别创造的说法更为确实可信，这位作者在1831年首次发表了这一见解。

欧文教授在1849年写道（《四肢的性质》［Nature of Limbs］，86页）：“原始型（archetype）的观念，远在实际例示这种观念的那些动物种存在之前，就在地球上有血有肉地在种种变态下表示出来了。至于这等生物现象有次序的继承和进展依据什么自然法则或次级原因，至今还一无所知。”1858年，他在“英国科学协会”（British Association）演讲时曾谈到，“创造力的连续作用，即生物依规定而形成的原理”（第51页）。谈到地理分布之后，他补充说（90页），“这些现象使我们对如下结论的信念发生了动摇：新西兰的无翅鸟（Apteryx）和英国的红松鸡（Red grouse）是在这些岛上特地分别创造出来的动物。还有，应该永远牢记，动物学者所谓‘创造’的意思就是‘他不知道是什么的过程’”。他对这一观念做了扩充，补充说，红松鸡这样的情形“被学者用来作为这种鸟在这些岛上和为了这些岛而被特别创造的例证”时，他主要表示自己不知道红松鸡怎样在那里发生，而且专限于此；同时这种表示无知的方法也表示了他如下的信念：无论鸟和岛的起源都是由于伟大的第一“创造事业”。如果把同一演讲中这些词句相互参照解释，看来这位哲学家1858年对下述信念已经发生了动摇，即“他不知道”无翅鸟和红松鸟怎样在它们各自的乡土上发生，也就是说，“不知道它们的发生过程”。

这一演讲是在华莱士先生和我关于物种起源的论文在林奈学会宣读（下详）之后发表的。当本书初版刊行时，我和其他许多人士一样，完全被“创造力的连续作用”所蒙蔽，以致我把欧文教授同其他坚定相信物种不变的古生物学者们放在一起，但后来发现这是我十分荒谬的误解（《脊椎动物的解剖》［Anat．of Vertebrates］，第三卷，796页）。在本书再版里，我根据以“无疑的基本型（type-form）”开始的一段话（同前书，第一卷，35页），推论欧文教授承认自然选择对新种的形成可能起过一些作用，至今我依然认为这个推论是合理的；但根据该书第三卷798页，这似乎是不正确的，而且缺证据。我也曾摘录过欧文教授和《伦敦评论报》（London Review）编辑之间的通信，该报编辑和我本人都觉得欧文教授是申述，在我之前他已发表了自然选择学说；对于这一宣告我表示过惊奇和满意；但根据能理解的最近发表的一些章节（同前书，第三卷，798页）看来，我又部分地或全部地陷入了误解。使我感到安慰的是，其他人也像我那样发现欧文教授的引起争论的文章是难于理解的，而且前后不一致。至于欧文教授是否在我之前发表自然选择学说，这无关紧要，因为在这章《史略》里已经说明，韦尔斯博士和马修先生早已走在我们两人的前面了。

小圣提雷尔在1850年的讲演中（其提要曾在《动物学评论杂志》［Revue et Mag．de Zoolog．；1851年1月］上发表）简略说明为什么相信物种性状“处于同一状态的环境条件下会保持不变，如果周围环境有所变化，则其性状也要随之变化”。他又说，“总之，对野生动物的观察已经阐明了物种的有限变异性。对野生动物变为家养动物以及家养动物返归野生状态的经验，更明确证明了这一点。这些经验还证实了如此发生的变异具有属的价值”。他在《博物学通论》（1859年，第二卷，430页）中又扩充了相似的结论。

根据最近出版的通报，看来弗瑞克（Freke）博士1851年就提出了学说，认为一切生物都是从一个原始类型传下来的（《都柏林医学通讯》［Dublin Medical Press］，322页）。他的根据以及处理问题的方法同我的完全不同；现在（1861年）弗瑞克博士发表了一篇论文，题为《依据生物的亲缘关系说物种起源》，那么再费力叙述他的观点，对我来说就是多余的了。

赫伯特·斯潘塞（Herbert Spencer）先生在一篇论文（原发表于《领导报》［Leader］，1852年3月。1858年在其论文集中重印）里，非常精辟而有力地对生物的“创造说”和“发展说”进行了对比。他根据家养生物的类比，根据许多物种的胚胎所经历的变化，根据物种和变种的难于区分，根据生物的一般级进变化的原理，论证了物种曾经发生过变异；并把这种变异归因于环境的变化。这位作者（1855）还根据每一智力都必然逐级获得的原理来讨论心理学。

1852年，著名的植物学家M．诺丁（Naudin）在一篇讨论物种起源的雄文（原发表于《园艺学评论》［Revue Horticole］，102页，后重刊于《博物馆新报》［Nouvelles Archives du Muséum］，第一卷，171页）明确地表达了自己的信念，认为物种形成的方式同变种在栽培状况下形成的方式是类似的，并把后一形成过程归因于人类的选择力量。但他没有阐明选择在自然状况下是怎样起作用的。就像赫伯特教长那样，他也相信物种在初生时，其可塑性比现在的物种大。他强调他所谓的目的论（principle of finality），是“一种神秘的、不确定的力量，对某些生物而言，是宿命；对另外一些生物而言，是上帝的意志。为了所属类族的命运，这一力量对生物所进行的持续作用，便在世界存在的全部时期内决定了各个生物的形态、体量和寿命。正是这一力量促成了个体和整体的和谐，使其适应于它在整个自然机构中所担负的功能，这就是它之所以存在的原因”。

1853年，著名地质学家凯萨林（Keyserling）伯爵（《地质学会会报》［Bulletin de la Soc．Geolog］，第二编，第十卷，357页），提出正如假定由瘴气所引起的新病发生而且传遍全球，那么现存物种的胚在某一时期内，也可能从其周围的具有特殊性质的分子那里受到化学影响，而产生新类型。

同年，即1853年，沙福赫生（Schaaffhausen）博士发表了内容精辟的小册子（《普鲁士莱茵地方博物学协会讨论会纪要》［Verhand．Des Naturhist．Vereins der Preuss Rheinlands］），主张地球上的生物类型是发展的。他推论许多物种长期保持不变，而少数物种则发生了变异。他以各级中间类型的毁灭来说明物种的区分。“现在生存的动植物并非由于新的创造而脱离了绝灭的生物，而可以看作是绝灭生物的继续繁殖下来的后裔。”

法国知名植物学家M．勒考克（Lecoq）在1854年写道（《植物地理学研究》［Etuides sur Geograph Bot．］第一卷，250页）：“可见我们对物种的固定及其变化的研究，直接引导我们走入了两位卓越学者圣提雷尔和歌德所提倡的思想境地。”散见于勒考克这部巨著中的一些其他章节使人有点怀疑，他在物种变异方面究竟把自己的观点引申到怎样地步。

巴登·鲍威尔（Baden Powell）牧师在《各个世界的统一性文集》（Essays on Unity of Worlds，1855年）中以熟练的方法对“创造的哲学”进行了讨论。其中最动人的是，他指出新种的产生是“常规而不是偶发现象”，或者，有如约翰·赫谢尔（John Herschel）爵士所表示的，这是“一种自然过程，同奇迹过程正相反”。

《林奈学报》第三卷刊载了华莱士先生和我的论文，这是在1858年7月1日宣读的。正如本书引言所说的，华莱士先生以可称赞的说服力清晰地传播了自然选择学说。

深受所有动物学者爱戴的冯贝尔（Von Baer）约在1859年发表了他的信念，认为现在完全不同的类型是从单独一个祖先类型传下来的（参阅鲁道夫·瓦格纳［Rodolph Wagner］教授的著作《动物学的人类学研究》［Zoologisch-Anthropologische Untersuchungen］，51页，1861年），这主要是以生物的地理分布法则为依据的。

1859年6月，赫胥黎教授在皇家科学普及会做过讲座，题为“动物界的永久型”。关于这些个案，他说：“如果假定每一物种或每一个大类，都是出于创造力的个别行为，在长年累月的间隔期内，形成和安置于地面上，那么，就很难理解永久型这等事实的意义；最好想一想，这种假定既没有传统也没有圣经支持，而且也和自然界的一般类推法相抵触。相反，如果假定生活在任何时代的物种都是以前物种逐渐变异的结果，同时以此假定来考虑‘永久型’，那么，这些永久型的存在似乎阐明了生物在地质时期中所发生的变异量，和所遭受的整个一系列变化比较起来是微不足道的。这种假定即使没有得到证明，而且又被它的某些支持者可悲地损害了，但依然是生理学所能支持的唯一假定。”

1859年12月，胡克（Hooker）博士的《澳洲植物志引论》（Introduction to the Australian Flora）出版。这部巨著的第一部分承认物种的传承和变异是千真万确的，并且用许多原始观察材料来支持这一学说。

1859年11月24日，本书第一版问世，1860年1月7日第二版刊行。

译后记

达尔文1859年出版的《物种起源》，给人们的生活态度带来了一场革命，明确了自己在宇宙中的地位。这是有史以来出版的最重要的书籍之一，不管读者的专业是文还是理，这是必读书。由于初版1250册当天就被批发一空，人们后来买到的都是经过作者本人修改的再版书。达尔文生性谦虚，在序言中自称是被迫把作品匆匆出版，更由于进化论对于西方的价值体系冲击太大，《物种起源》再版时不断修订。翻译决定选择初版，因为它最鲜活，最引人入胜，大胆，事关重大，是达尔文笔下的最佳杰作。当年激起西方世界思想巨变的，就是这个版本。

自从本书初版以后，争议始终不断，可谓世上争议最大的书。十九世纪的人们舒舒服服享受的各种必然的事，被达尔文推翻了！

在亚马逊网站上，销售《物种起源》初版影印本的网页上，有一篇psychephile的帖子：

阅读《物种起源》，原因只有一个——探索达尔文自己如何首先阐述有史以来最具革命性的科学理论。而达到这个目的只有一个手段——读他原来的论据，阅读1859年出版的第一版以最大力度、清晰简洁地提出的文字。所以，除非你碰巧有大款子买真正的第一版，影印本第一版是阅读达尔文“唯一”的方式，因为所有其他的《起源》平装本都是达尔文的最新版本。不过，哪怕你对生物学历史不感兴趣（混蛋！），或者你认为从《起源》可以学到完整的进化论（傻瓜！），你应该得到这个版本——而绝不是后来的版本。达尔文以后的版本包含许多原版里都没有发现的错误，特别是其中有他原有的论据（通过自然选择进化）渐进减弱的过程，因为输入了拉马克主义（通过继承获得性的性状而进化）。在以后的版本中，达尔文被神秘的傻瓜物理学家们说服，认为他的“地质年代说”是错误的（好像是的！），所以他不得不加快做一切事情的时机，这意味着走私拉马克主义。

另外，历史上曾经发生“进化论”归属问题的公案。长久以来，达尔文和华莱士谁是“进化论之父”，科学界一直争论不休。最近还有好事者用反抄袭软件来评价他们相互之间的相似处。其实，只要看看当时的社会背景就可以判断，除了出于科学精神将自己的发现发表出来，我们很难看到其他“沽名钓誉”的动因：1881年《笨拙》画刊出版的年历画就把达尔文的祖宗画成猴子、爬虫等等，也就是进化论的发现当时并未给他带来荣誉，直到后来被下葬到威斯敏斯特教堂。达尔文与华莱士独立发现了相同的科学理论，自然是惺惺相惜。此后自然选择理论也被称为达尔文主义——这个说法是华莱士首先使用的。

达尔文于是下决心发表他的轰动理论，果然石破天惊。人类社会从此不同了。

王之光于杭州中融城市花园　2013.8

1

Servant

HAVE mercy upon your servant, my queen!

Queen

The assembly is over and my servants are all gone. Why do you come at this late hour?

Servant

When you have finished with others, that is my time.
I come to ask what remains for your last servant to do.

Queen

What can you expect when it is too late?

Servant

Make me the gardener of your flower garden.

Queen

What folly is this?

Servant

I will give up my other work.
I throw my swords and lances down in the dust. Do not send me to distant courts; do not bid me undertake new conquests. But make me the gardener of your flower garden.

Queen

What will your duties be?

Servant

The service of your idle days.
I will keep fresh the grassy path where you walk in the morning, where your feet will be greeted with praise at every step by the flowers eager for death.
I will swing you in a swing among the branches of the saptaparna, where the early evening moon will struggle to kiss your skirt through the leaves.
I will replenish with scented oil the lamp that burns by your bedside, and decorate your footstool with sandal and saffron paste in wondrous designs.

Queen

What will you have for your reward?

Servant

To be allowed to hold your little fists like tender lotus-buds and slip flower chains over your wrists; to tinge the soles of your feet with the red juice of ashoka petals and kiss away the speck of dust that may chance to linger there.

Queen

Your prayers are granted, my servant, you will be the gardener of my flower garden.

2

“AH, poet, the evening draws near; your hair is turning grey.
“Do you in your lonely musing hear the message of the hereafter?”

“It is evening,” the poet said, “and I am listening because some one may call from the village, late though it be. “I watch if young straying hearts meet together, and two pairs of eager eyes beg for music to break their silence and speak for them.
“Who is there to weave their passionate songs, if I sit on the shore of life and contemplate death and the beyond?

“The early evening star disappears.
“The glow of a funeral pyre slowly dies by the silent river.
“Jackals cry in chorus from the courtyard of the deserted house in the light of the worn-out moon.
“If some wanderer, leaving home, come here to watch the night and with bowed head listen to the murmur of the darkness, who is there to whisper the secrets of life into his ears if I, shutting my doors, should try to free myself from mortal bonds?

“It is a trifle that my hair is turning grey.
“I am ever as young or as old as the youngest and the oldest of this village.
“Some have smiles, sweet and simple, and some a sly twinkle in their eyes.
“Some have tears that well up in the daylight, and others tears that are hidden in the gloom.
“They all have need for me, and I have no time to brood over the afterlife.
“I am of an age with each, what matter if my hair turns grey?”

4

AH me, why did they build my house by the road to the market town?
They moor their laden boats near my trees.
They come and go and wander at their will.
I sit and watch them; my time wears on.
Turn them away I cannot. And thus my days pass by.

Night and day their steps sound by my door.
Vainly I cry, “I do not know you.”
Some of them are known to my fingers, some to my nostrils, the blood in my veins seems to know them, and some are known to my dreams.
Turn them away I cannot. I call them and say, “Come to my house whoever chooses. Yes, come.”
In the morning the bell rings in the temple.
They come with their baskets in their hands.
Their feet are rosy red. The early light of dawn is on their faces.
Turn them away I cannot. I call them and I say, “Come to my garden to gather flowers. Come hither.”

In the mid-day the gong sounds at the palace gate.
I know not why they leave their work and linger near my hedge.
The flowers in their hair are pale and faded; the notes are languid in their flutes.
Turn them away I cannot. I call them and say, “The shade is cool under my trees. Come, friends.”

At night the crickets chirp in the woods.
Who is it that comes slowly to my door and gently knocks?
I vaguely see the face, not a word is spoken, the stillness of the sky is all around.
Turn away my silent guest I cannot. I look at the face through the dark, and hours of dreams pass by.

5

I AM restless. I am athirst for faraway things.
My soul goes out in a longing to touch the skirt of the dim distance.
O Great Beyond, O the keen call of thy flute!
I forget, I ever forget, that I have no wings to fly, that I am bound in this spot evermore.

I am eager and wakeful, I am a stranger in a strange land.
Thy breath comes to me whispering an impossible hope.
Thy tongue is known to my heart as its very own.
O Far-to-seek, O the keen call of thy flute!
I forget, I ever forget, that I know not the way, that I have not the winged horse.
I am listless, I am a wanderer in my heart.
In the sunny haze of the languid hours, what vast vision of thine takes shape in the blue of the sky!
O Farthest end, O the keen call of thy flute!
I forget, I ever forget, that the gates are shut everywhere in the house where I dwell alone!

7

O MOTHER, the young Prince is to pass by our door, —how can I attend to my work this morning?
Show me how to braid up my hair; tell me what garment to put on.
Why do you look at me amazed, mother?
I know well he will not glance up once at my window; I know he will pass out of my sight in the twinkling of an eye; only the vanishing strain of the flute will come sobbing to me from afar.
But the young Prince will pass by our door, and I will put on my best for the moment.

O mother, the young Prince did pass by our door, and the morning sun flashed from his chariot.
I swept aside the veil from my face, I tore the ruby chain from my neck and flung it in his path.
Why do you look at me amazed, mother?
I know well he did not pick up my chain; I know it was crushed under his wheels leaving a red stain upon the dust, and no one knows what my gift was nor to whom.
But the young Prince did pass by our door, and I flung the jewel from my breast before his path.

8

WHEN the lamp went out by my bed I woke up with the early birds.
I sat at my open window with a fresh wreath on my loose hair.
The young traveller came along the road in the rosy mist of the morning.
A pearl chain was on his neck, and the sun's rays fell on his crown. He stopped before my door and asked me with an eager cry, “Where is she?”
For very shame I could not say, “She is I, young traveller, she is I.”

It was dusk and the lamp was not lit.
I was listlessly braiding my hair.
The young traveller came on his chariot in the glow of the setting sun.
His horses were foaming at the mouth, and there was dust on his garment.
He alighted at my door and asked in a tired voice, “Where is she?”
For very shame I could not say, “She is I, weary traveller, she is I.”

It is an April night. The lamp is burning in my room.
The breeze of the south comes gently. The noisy parrot sleeps in its cage.
My bodice is of the colour of the peacock's throat, and my mantle is green as young grass.
I sit upon the floor at the window watching the deserted street.
Through the dark night I keep humming, “She is I, despairing traveller, she is I.”

10

LET your work be, bride. Listen, the guest has come.
Do you hear, he is gently shaking the chain which fastens the door?
See that your anklets make no loud noise, and that your step is not over-hurried at meeting him.
Let your work be, bride, the guest has come in the evening.

No, it is not the ghostly wind, bride, do not be frightened.
It is the full moon on a night of April; shadows are pale in the courtyard; the sky overhead is bright.
Draw your veil over your face if you must, carry the lamp to the door if you fear.
No, it is not the ghostly wind, bride, do not be frightened.
Have no word with him if you are shy; stand aside by the door when you meet him.
If he asks you questions, and if you wish to, you can lower your eyes in silence.
Do not let your bracelets jingle when, lamp in hand, you lead him in.
Have no word with him if you are shy.

Have you not finished your work yet, bride? Listen, the guest has come.
Have you not lit the lamp in the cowshed?
Have you not got ready the offering basket for the evening service?
Have you not put the red lucky mark at the parting of your hair, and done your toilet for the night?
O bride, do you hear, the guest has come?
Let your work be!

12

IF you would be busy and fill your pitcher, come, O come to my lake.
The water will cling round your feet and babble its secret.
The shadow of the coming rain is on the sands, and the clouds hang low upon the blue lines of the trees like the heavy hair above your eyebrows.
I know well the rhythm of your steps, they are beating in my heart.
Come, O come to my lake, if you must fill your pitcher.

If you would be idle and sit listless and let your pitcher float on the water, come, O come to my lake.
The grassy slope is green, and the wild flowers beyond number.
Your thoughts will stray out of your dark eyes like birds from their nests.
Your veil will drop to your feet.
Come, O come to my lake if you must sit idle.

If you would leave off your play and dive in the water, come, O come to my lake.
Let your blue mantle lie on the shore; the blue water will cover you and hide you.
The waves will stand a-tiptoe to kiss your neck and whisper in your ears.
Come, O come to my lake, if you would dive in the water.
If you must be mad and leap to your death, come, O come to my lake.
It is cool and fathomlessly deep.
It is dark like a sleep that is dreamless.
There in its depths nights and days are one, and songs are silence.
Come, O come to my lake, if you would plunge to your death.

13

I ASKED nothing, only stood at the edge of the wood behind the tree.
Languor was still upon the eyes of the dawn, and the dew in the air.
The lazy smell of the damp grass hung in the thin mist above the earth.
Under the banyan tree you were milking the cow with your hands, tender and fresh as butter.
And I was standing still.

I did not say a word. It was the bird that sang unseen from the thicket.
The mango tree was shedding its flowers upon the village road, and the bees came humming one by one.
On the side of the pond the gate of Shiva's temple was opened and the worshipper had begun his chants.
With the vessel on your lap you were milking the cow.
I stood with my empty can.

I did not come near you.
The sky woke with the sound of the gong at the temple.
The dust was raised in the road from the hoofs of the driven cattle.
With the gurgling pitchers at their hips, women came from the river.
Your bracelets were jingling, and foam brimming over the jar.
The morning wore on and I did not come near you.

14

I WAS walking by the road, I do not know why, when the noonday was past and bamboo branches rustled in the wind.
The prone shadows with their out-stretched arms clung to the feet of the hurrying light.
The koels were weary of their songs.
I was walking by the road, I do not know why.

The hut by the side of the water is shaded by an overhanging tree.
Some one was busy with her work, and her bangles made music in the corner.
I stood before this hut, I know not why.
The narrow winding road crosses many a mustard field, and many a mango forest.
It passes by the temple of the village and the market at the river landing-place.
I stopped by this hut, I do not know why.

Years ago it was a day of breezy March when the murmur of the spring was languorous, and mango blossoms were dropping on the dust.
The rippling water leapt and licked the brass vessel that stood on the landing-step.
I think of that day of breezy March, I do not know why.

Shadows are deepening and cattle returning to their folds.
The light is grey upon the lonely meadows, and the villagers are waiting for the ferry at the bank.
I slowly return upon my steps, I do not know why.

18

WHEN the two sisters go to fetch water, they come to this spot and they smile.
They must be aware of somebody who stands behind the trees whenever they go to fetch water.

The two sisters whisper to each other when they pass this spot.
They must have guessed the secret of that somebody who stands behind the trees whenever they go to fetch water.

Their pitchers lurch suddenly, and water spills when they reach this spot.
They must have found out that somebody's heart is beating who stands behind the trees whenever they go to fetch water.
The two sisters glance at each other when they come to this spot, and they smile.
There is a laughter in their swift-stepping feet, which makes confusion in somebody's mind who stands behind the trees whenever they go to fetch water.

28

YOUR questioning eyes are sad. They seek to know my meaning as the moon would fathom the sea.
I have bared my life before your eyes from end to end, with nothing hidden or held back. That is why you know me not.
If it were only a gem, I could break it into a hundred pieces and string them into a chain to put on your neck.
If it were only a flower, round and small and sweet, I could pluck it from its stem to set it in your hair.
But it is a heart, my beloved. Where are its shores and its bottom?
You know not the limits of this kingdom, still you are its queen.
If it were only a moment of pleasure it would flower in an easy smile, and you could see it and read it in a moment.
If it were merely a pain it would melt in limpid tears, reflecting its inmost secret without a word.
But it is love, my beloved.
Its pleasure and pain are boundless, and endless its wants and wealth.
It is as near to you as your life, but you can never wholly know it.

32

TELL me if this be all true, my lover, tell me if this be true.
When these eyes flash their lightning the dark clouds in your breast make stormy answer.
Is it true that my lips are sweet like the opening bud of the first conscious love?
Do the memories of vanished months of May linger in my limbs?
Does the earth, like a harp, shiver into songs with the touch of my feet?
Is it then true that the dewdrops fall from the eyes of night when I am seen, and the morning light is glad when it wraps my body round?
Is it true, is it true, that your love travelled alone through ages and worlds in search of me?
That when you found me at last, your age-long desire found utter peace in my gentle speech and my eyes and lips and flowing hair?
Is it then true that the mystery of the Infinite is written on this little forehead of mine?
Tell me, my lover, if all this be true.

41

I LONG to speak the deepest words I have to say to you; but I dare not, for fear you should laugh.
That is why I laugh at myself and shatter my secret in jest.
I make light of my pain, afraid you should do so.

I long to tell you the truest words I have to say to you; but I dare not, being afraid that you would not believe them.
That is why I disguise them in untruth, saying the contrary of what I mean.
I make my pain appear absurd, afraid that you should do so.

I long to use the most precious words I have for you; but I dare not, fearing I should not be paid with like value.
That is why I give you hard names and boast of my callous strength.
I hurt you, for fear you should never know any pain.

I long to sit silent by you; but I dare not lest my heart come out at my lips.
That is why I prattle and chatter lightly and hide my heart behind words.
I rudely handle my pain, for fear you should do so.

I long to go away from your side; but I dare not, for fear my cowardice should become known to you.
That is why I hold my head high and carelessly come into your presence.
Constant thrusts from your eyes keep my pain fresh for ever.

42

O MAD, superbly drunk;
If you kick open your doors and play the fool in public;
If you empty your bag in a night, and snap your fingers at prudence;
If you walk in curious paths and play with useless things;
Reck not rhyme or reason;
If unfurling your sails before the storm you snap the rudder in two,
Then I will follow you, comrade, and be drunken and go to the dogs.

I have wasted my days and nights in the company of steady wise neighbours.
Much knowing has turned my hair grey, and much watching has made my sight dim.
For years I have gathered and heaped up scraps and fragments of things:
Crush them and dance upon them, and scatter them all to the winds.
For I know 'tis the height of wisdom to be drunken and go to the dogs.

Let all crooked scruples vanish, let me hopelessly lose my way.
Let a gust of wild giddiness come and sweep me away from my anchors.
The world is peopled with worthies, and workers, useful and clever.
There are men who are easily first, and men who come decently after.
Let them be happy and prosper, and let me be foolishly futile.
For I know 'tis the end of all works to be drunken and go to the dogs.

I swear to surrender this moment all claims to the ranks of the decent.
I let go my pride of learning and judgment of right and of wrong.
I'll shatter memory's vessel, scattering the last drop of tears.
With the foam of the berry-red wine I will bathe and brighten my laughter.
The badge of the civil and staid I'll tear into shreds for the nonce.
I'll take the holy vow to be worthless, to be drunken and go to the dogs.

44

REVEREND sir, forgive this pair of sinners. Spring winds to-day are blowing in wild eddies, driving dust and dead leaves away, and with them your lessons are all lost.
Do not say, father, that life is a vanity.
For we have made truce with death for once, and only for a few fragrant hours we two have been made immortal.

Even if the king's army came and fiercely fell upon us we should sadly shake our heads and say, Brothers, you are disturbing us. If you must have this noisy game, go and clatter your arms elsewhere. Since only for a few fleeting moments we have been made immortal.
If friendly people came and flocked around us, we should humbly bow to them and say, This extravagant good fortune is an embarrassment to us. Room is scarce in the infinite sky where we dwell. For in the spring-time flowers come in crowds, and the busy wings of bees jostle each other. Our little heaven, where dwell only we two immortals, is too absurdly narrow.

46

YOU left me and went on your way.
I thought I should mourn for you and set your solitary image in my heart wrought in a golden song.
But ah, my evil fortune, time is short.

Youth wanes year after year; the spring days are fugitive; the frail flowers die for nothing, and the wise man warns me that life is but a dewdrop on the lotus leaf.
Should I neglect all this to gaze after one who has turned her back on me?
That would be rude and foolish, for time is short.

Then, come, my rainy nights with pattering feet; smile, my golden autumn; come, careless April, scattering your kisses abroad.
You come, and you, and you also!
My loves, you know we are mortals. Is it wise to break one's heart for the one who takes her heart away? For time is short.

It is sweet to sit in a corner to muse and write in rhymes that you are all my world.
It is heroic to hug one's sorrow and determine not to be consoled.
But a fresh face peeps across my door and raises its eyes to my eyes.
I cannot but wipe away my tears and change the tune of my song.
For time is short.

53

WHY do you put me to shame with a look?
I have not come as a beggar.
Only for a passing hour I stood at the end of your courtyard outside the garden hedge.
Why do you put me to shame with a look?

Not a rose did I gather from your garden, not a fruit did I pluck.
I humbly took my shelter under the wayside shade where every strange traveller may stand.
Not a rose did I pluck.

Yes, my feet were tired, and the shower of rain came down.
The winds cried out among the swaying bamboo branches.
The clouds ran across the sky as though in the flight from defeat.
My feet were tired.

I know not what you thought of me or for whom you were waiting at your door.
Flashes of lightning dazzled your watching eyes.
How could I know that you could see me where I stood in the dark?
I know not what you thought of me.

The day is ended, and the rain has ceased for a moment.
I leave the shadow of the tree at the end of your garden and this seat on the grass.
It has darkened; shut your door; I go my way.
The day is ended.

55

IT was mid-day when you went away.
The sun was strong in the sky.
I had done my work and sat alone on my balcony when you went away.

Fitful gusts came winnowing through the smells of many distant fields.
The doves cooed tireless in the shade, and a bee strayed in my room humming the news of many distant fields.

The village slept in the noonday heat. The road lay deserted.
In sudden fits the rustling of the leaves rose and died.
I gazed at the sky and wove in the blue the letters of a name I had known, while the village slept in the noonday heat.
I had forgotten to braid my hair. The languid breeze played with it upon my cheek.
The river ran unruffled under the shady bank.
The lazy white clouds did not move.
I had forgotten to braid my hair.

It was mid-day when you went away.
The dust of the road was hot and the fields panting.
The doves cooed among the dense leaves.
I was alone in my balcony when you went away.

56

I WAS one among many women busy with the obscure daily tasks of the household.
Why did you single me out and bring me away from the cool shelter of our common life?

Love unexpressed is sacred. It shines like gems in the gloom of the hidden heart. In the light of the curious day it looks pitifully dark.
Ah, you broke through the cover of my heart and dragged my trembling love into the open place, destroying for ever the shady corner where it hid its nest.

The other women are the same as ever.
No one has peeped into their inmost being, and they themselves know not their own secret.
Lightly they smile, and weep, chatter, and work. Daily they go to the temple, light their lamps, and fetch water from the river.

I hoped my love would be saved from the shivering shame of the shelterless, but you turn your face away.
Yes, your path lies open before you, but you have cut off my return, and left me stripped naked before the world with its lidless eyes staring night and day.

63

TRAVELLER, must you go?
The night is still and the darkness swoons upon the forest.
The lamps are bright in our balcony, the flowers all fresh, and the youthful eyes still awake.
Is the time for your parting come?
Traveller, must you go?

We have not bound your feet with our entreating arms.
Your doors are open. Your horse stands saddled at the gate.
If we have tried to bar your passage it was but with our songs.
Did we ever try to hold you back it was but with our eyes.
Traveller, we are helpless to keep you. We have only our tears.
What quenchless fire glows in your eyes?
What restless fever runs in your blood?
What call from the dark urges you?
What awful incantation have you read among the stars in the sky, that with a sealed secret message the night entered your heart, silent and strange?

If you do not care for merry meetings, if you must have peace, weary heart, we shall put our lamps out and silence our harps.
We shall sit still in the dark in the rustle of leaves, and the tired moon will shed pale rays on your window.
O traveller, what sleepless spirit has touched you from the heart of the midnight?

64

I SPENT my day on the scorching hot dust of the road.
Now, in the cool of the evening, I knock at the door of the inn. It is deserted and in ruins.
A grim ashath tree spreads its hungry clutching roots through the gaping fissures of the walls.

Days have been when wayfarers came here to wash their weary feet.
They spread their mats in the courtyard in the dim light of the early moon, and sat and talked of strange lands.
They woke refreshed in the morning when birds made them glad, and friendly flowers nodded their heads at them from the wayside.
But no lighted lamp awaited me when I came here.
The black smudges of smoke left by many a forgotten evening lamp stare, like blind eyes, from the wall.
Fireflies flit in the bush near the dried-up pond, and bamboo branches fling their shadows on the grass-grown path.
I am the guest of no one at the end of my day.
The long night is before me, and I am tired.

65

IS that your call again?
The evening has come. Weariness clings round me like the arms of entreating love.
Do you call me?

I had given all my day to you, cruel mistress, must you also rob me of my night?
Somewhere there is an end to everything, and the loneness of the dark is one's own.
Must your voice cut through it and smite me?

Has the evening no music of sleep at your gate?
Do the silent-winged stars never climb the sky above your pitiless tower?
Do the flowers never drop on the dust in soft death in your garden?

Must you call me, you unquiet one?
Then let the sad eyes of love vainly watch and weep.
Let the lamp burn in the lonely house.
Let the ferry-boat take the weary labourers to their home.
I leave behind my dreams and I hasten to your call.

66

A WANDERING madman was seeking the touchstone, with matted locks, tawny and dust-laden, and body worn to a shadow, his lips tight-pressed, like the shut-up doors of his heart, his burning eyes like the lamp of a glow-worm seeking its mate.

Before him the endless ocean roared.
The garrulous waves ceaselessly talked of hidden treasures, mocking the ignorance that knew not their meaning.
Maybe he now had no hope remaining, yet he would not rest, for the search had become his life, —
Just as the ocean for ever lifts its arms to the sky for the unattainable—
Just as the stars go in circles, yet seeking a goal that can never be reached—
Even so on the lonely shore, the madman with dusty tawny locks still roamed in search of the touchstone.

One day a village boy came up and asked, “Tell me, where did you come at this golden chain about your waist?”
The madman started—the chain that once was iron was verily gold; it was not a dream, but he did not know when it had changed.
He struck his forehead wildly—where, O where had he without knowing it, achieved success?
It had grown into a habit, to pick up pebbles and touch the chain, and to throw them away without looking to see if a change had come; thus the madman found and lost the touchstone.
The sun was sinking low in the west, the sky was of gold.
The madman returned on his footsteps to seek anew the lost treasure, with his strength gone, his body bent, and his heart in the dust, like a tree uprooted.

67

THOUGH the evening comes with slow steps and has signalled for all songs to cease;
Though your companions have gone to their rest and you are tired;
Though fear broods in the dark and the face of the sky is veiled;
Yet, bird, O my bird, listen to me, do not close your wings.

That is not the gloom of the leaves of the forest, that is the sea swelling like a dark black snake.
That is not the dance of the flowering jasmine, that is flashing foam.
Ah, where is the sunny green shore, where is your nest?
Bird, O my bird, listen to me, do not close your wings.
The lone night lies along your path, the dawn sleeps behind the shadowy hills.
The stars hold their breath counting the hours, the feeble moon swims the deep night.
Bird, O my bird, listen to me, do not close your wings.

There is no hope, no fear for you.
There is no word, no whisper, no cry.
There is no home, no bed of rest.
There is only your own pair of wings and the pathless sky.
Bird, O my bird, listen to me, do not close your wings.

68

NONE lives for ever, brother, and nothing lasts for long. Keep that in mind and rejoice.
Our life is not the one old burden, our path is not the one long journey.
One sole poet has not to sing one aged song.
The flower fades and dies; but he who wears the flower has not to mourn for it for ever.
Brother, keep that in mind and rejoice.

There must come a full pause to weave perfection into music.
Life droops toward its sunset to be drowned in the golden shadows.
Love must be called from its play to drink sorrow and be borne to the heaven of tears.
Brother, keep that in mind and rejoice.

We hasten to gather our flowers lest they are plundered by the passing winds.
It quickens our blood and brightens our eyes to snatch kisses that would vanish if we delayed.
Our life is eager, our desires are keen, for time tolls the bell of parting.
Brother, keep that in mind and rejoice.

There is not time for us to clasp a thing and crush it and fling it away to the dust.
The hours trip rapidly away, hiding their dreams in their skirts.
Our life is short; it yields but a few days for love.
Were it for work and drudgery it would be endlessly long.
Brother, keep that in mind and rejoice.

Beauty is sweet to us, because she dances to the same fleeting tune with our lives.
Knowledge is precious to us, because we shall never have time to complete it.
All is done and finished in the eternal Heaven.
But earth's flowers of illusion are kept eternally fresh by death.
Brother, keep that in mind and rejoice.

71

THE day is not yet done, the fair is not over, the fair on the riverbank.
I had feared that my time had been squandered and my last penny lost.
But no, my brother, I have still something left. My fate has not cheated me of everything.

The selling and buying are over.
All the dues on both sides have been gathered in, and it is time for me to go home.
But, gatekeeper, do you ask for your toll?
Do not fear, I have still something left. My fate has not cheated me of everything.
The lull in the wind threatens storm, and the lowering clouds in the west bode no good.
The hushed water waits for the wind.
I hurry to cross the river before the night overtakes me.
O ferryman, you want your fee!
Yes, brother, I have still something left. My fate has not cheated me of everything.

In the wayside under the tree sits the beggar. Alas, he looks at my face with a timid hope!
He thinks I am rich with the day's profit.
Yes, brother, I have still something left. My fate has not cheated me of everything.
The night grows dark and the road lonely. Fireflies gleam among the leaves.
Who are you that follow me with stealthy silent steps?
Ah, I know, it is your desire to rob me of all my gains. I will not disappoint you!
For I still have something left, and my fate has not cheated me of everything.

At midnight I reach home. My hands are empty.
You are waiting with anxious eyes at my door, sleepless and silent.
Like a timorous bird you fly to my breast with eager love.
Ay, ay, my God, much remains still. My fate has not cheated me of everything.

72

WITH days of hard travail I raised a temple. It had no doors or windows, its walls were thickly built with massive stones.
I forgot all else, I shunned all the world, I gazed in rapt contemplation at the image I had set upon the altar.
It was always night inside, and lit by the lamps of perfumed oil.
The ceaseless smoke of incense wound my heart in its heavy coils.
Sleepless, I carved on the walls fantastic figures in mazy bewildering lines—winged horses, flowers with human faces, women with limbs like serpents.
No passage was left anywhere through which could enter the song of birds, the murmur of leaves, or hum of the busy village.
The only sound that echoed in its dark dome was that of incantations which I chanted.
My mind became keen and still like a pointed flame, my senses swooned in ecstasy.
I knew not how time passed till the thunderstone had struck the temple, and a pain stung me through the heart.

The lamp looked pale and ashamed; the carvings on the walls, like chained dreams, stared meaningless in the light as they would fain hide themselves.
I looked at the image on the altar. I saw it smiling and alive with the living touch of God. The night I had imprisoned had spread its wings and vanished.

73

INFINITE wealth is not yours, my patient and dusky mother dust!
You toil to fill the mouths of your children, but food is scarce.
The gift of gladness that you have for us is never perfect.
The toys that you make for your children are fragile.
You cannot satisfy all our hungry hopes, but should I desert you for that?
Your smile which is shadowed with pain is sweet to my eyes.
Your love which knows not fulfilment is dear to my heart.
From your breast you have fed us with life but not immortality, that is why your eyes are ever wakeful.
For ages you are working with colour and song, yet your heaven is not built, but only its sad suggestion.
Over your creations of beauty there is the mist of tears.
I will pour my songs into your mute heart, and my love into your love.
I will worship you with labour.
I have seen your tender face and I love your mournful dust, Mother Earth.

77

THE workman and his wife from the west country are busy digging to make bricks for the kiln.
Their little daughter goes to the landing-place by the river; there she has no end of scouring and scrubbing of pots and pans.
Her little brother, with shaven head and brown, naked, mud-covered limbs, follows after her and waits patiently on the high bank at her bidding.
She goes back home with the full pitcher poised on her head, the shining brass pot in her left hand, holding the child with her right—she the tiny servant of her mother, grave with the weight of the household cares.
One day I saw this naked boy sitting with legs outstretched.
In the water his sister sat rubbing a drinking-pot with a handful of earth, turning it round and round.
Near by a soft-haired lamb stood grazing along the bank.
It came close to where the boy sat and suddenly bleated aloud, and the child started up and screamed.
His sister left off cleaning her pot and ran up.
She took up her brother in one arm and the lamb in the other, and dividing her caresses between them bound in one bond of affection the offspring of beast and man.

81

WHY do you whisper so faintly in my ears, O Death, my Death?
When the flowers droop in the evening and cattle come back to their stalls, you stealthily come to my side and speak words that I do not understand.
Is this how you must woo and win me with the opiate of drowsy murmur and cold kisses, O Death, my Death?

Will there be no proud ceremony for our wedding?
Will you not tie up with a wreath your tawny coiled locks?
Is there none to carry your banner before you, and will not the night be on fire with your red torch-lights, O Death, my Death?

Come with your conch-shells sounding, come in the sleepless night.
Dress me with a crimson mantle, grasp my hand and take me.
Let your chariot be ready at my door with your horses neighing impatiently.
Raise my veil and look at my face proudly, O Death, my Death!

82

WE are to play the game of death to-night, my bride and I.
The night is black, the clouds in the sky are capricious, and the waves are raving at sea.
We have left our bed of dreams, flung open the door and come out, my bride and I.
We sit upon a swing, and the storm winds give us a wild push from behind.
My bride starts up with fear and delight, she trembles and clings to my breast.
Long have I served her tenderly.
I made for her a bed of flowers and I closed the doors to shut out the rude light from her eyes.
I kissed her gently on her lips and whispered softly in her ears till she half swooned in languor.
She was lost in the endless mist of vague sweetness.
She answered not to my touch, my songs failed to arouse her.
To-night has come to us the call of the storm from the wild.
My bride has shivered and stood up, she has clasped my hand and come out.
Her hair is flying in the wind, her veil is fluttering, her garland rustles over her breast.
The push of death has swung her into life.
We are face to face and heart to heart, my bride and I.

83

SHE dwelt on the hillside by the edge of a maize-field, near the spring that flows in laughing rills through the solemn shadows of ancient trees. The women came there to fill their jars, and travellers would sit there to rest and talk. She worked and dreamed daily to the tune of the bubbling stream.
One evening the stranger came down from the cloud-hidden peak; his locks were tangled like drowsy snakes. We asked in wonder, “Who are you?” He answered not but sat by the garrulous stream and silently gazed at the hut where she dwelt. Our hearts quaked in fear and we came back home when it was night.
Next morning when the women came to fetch water at the spring by the deodar trees, they found the doors open in her hut, but her voice was gone and where was her smiling face? The empty jar lay on the floor and her lamp had burnt itself out in the corner. No one knew where she had fled to before it was morning—and the stranger had gone.
In the month of May the sun grew strong and the snow melted, and we sat by the spring and wept. We wondered in our mind, “Is there a spring in the land where she has gone and where she can fill her vessel in these hot thirsty days?” And we asked each other in dismay, “Is there a land beyond these hills where we live?”
It was a summer night; the breeze blew from the south; and I sat in her deserted room where the lamp stood still unlit. When suddenly from before my eyes the hills vanished like curtains drawn aside. “Ah, it is she who comes. How are you, my child? Are you happy? But where can you shelter under this open sky? And, alas! our spring is not here to allay your thirst.”
“Here is the same sky,” she said, “only free from the fencing hills,—this is the same stream grown into a river, the same earth widened into a plain.” “Everything is here,” I sighed, “only we are not.” She smiled sadly and said, “You are in my heart.” I woke up and heard the babbling of the stream and the rustling of the deodars at night.

1

仆人

请对您的仆人开恩吧，我的女王！

女王

集会已经开过，我的仆人们都走了。
你为什么来得这么晚呢？

仆人

您同别人谈过以后，就是我的时间了。
我来问有什么剩余的工作，
好让您的最末一个仆人去做。

女王

在这么晚的时间你还想做什么呢？

仆人

让我做您花园里的园丁吧。

女王

这是什么傻想头呢？

仆人

我要搁下别的工作。
我把我的剑矛扔在尘土里。
不要差遣我去遥远的宫廷；
不要命令我做新的征讨。
只求您让我做花园里的园丁。

女王

你的职责是什么呢？

仆人

为您闲散的日子服务。
我要保持您晨兴散步的草径清爽新鲜，
您每一移步将有甘于就死的繁花以赞颂来欢迎您的双足。
我将在七叶树的枝间推送您的秋千；
向晚的月亮将挣扎着从叶隙里吻您的衣裙。
我将在您床边的灯盏里添满香油，
我将用檀香和番红花膏在您脚垫上涂画上美妙的花样。

女王

你要什么酬报呢？

仆人

只要您允许我像握着嫩柔的菡萏一般地握住您的小拳，
把花串套上您的纤腕；
允许我用无忧花的红汁来染您的脚底，
以亲吻来拂去那偶然留在那里的尘埃。

女王

你的祈求被接受了，
我的仆人，
你将是我花园里的园丁。

4

我真烦，为什么他们把我的房子盖在通向市镇的路边呢？
他们把满载的船只拴在我的树上。
他们任意地来去游逛。
我坐着看着他们；
光阴都消磨了。
我不能回绝他们。
这样我的日子便过去了。
日日夜夜他们的足音在我门前震荡。
我徒然地叫道：
“我不认识你们。”
有些人是我的手指所认识的，
有些人是我的鼻官所认识的，
我脉管中的血液似乎认得他们，
有些人是我的魂梦所认识的。
我不能回绝他们。
我呼唤他们说：“谁愿意到我房子里来就请来吧。对了，来吧。”
清晨，庙里的钟声敲起。
他们提着筐子来了。
他们的脚像玫瑰般红。熹微的晨光照在他们的脸上。
我不能回绝他们。
我呼唤他们说：
“到我园里来采花吧。到这里来吧。”
中午，锣声在庙殿门前敲起。
我不知道他们为什么放下工作在我篱畔流连。
他们发上的花朵已经褪色枯萎了；
他们横笛里的音调也显得乏倦。
我不能回绝他们。我呼唤他们说：
“我的树荫下是凉爽的。来吧，朋友们。”
夜里蟋蟀在林中唧唧地叫。
是谁慢慢地来到我的门前轻轻地敲叩？
我模糊地看到他的脸，
他一句话也没说，四周是天空的静默。
我不能回绝我的沉默的客人。
我从黑暗中望着他的脸。梦幻的时间过去了。

66

一个流浪的疯子在寻找点金石。
他褐黄的头发乱蓬蓬地蒙着尘土，身体瘦得像个影子。
他双唇紧闭，就像他的紧闭的心门。
他的烧红的眼睛就像萤火虫的灯亮在寻找他的爱侣。
无边的海在他面前怒吼。
喧哗的波浪，在不停地谈论那隐藏的珠宝，
嘲笑那不懂得它们的意思的愚人。
也许现在他不再有希望了，
但是他不肯休息，
因为寻求变成他的生命——
就像海洋永远向天伸臂要求不可得到的东西——
就像星辰绕着圈走，
却要寻找一个永不能到达的目标——
在那寂寞的海边，那头发垢乱的疯子，
也仍旧徘徊着寻找点金石。
有一天，一个村童走上来问：
“告诉我，你腰上的那条金链是从
哪里来的呢？”
疯子吓了一跳——
那条本来是铁的链子真的变成金的了；
这不是一场梦，
但是他不知道是什么时候变成的。
他狂乱地敲着自己的前额——
什么时候，啊，什么时候在他的不知不觉之中得到成功了呢？
拾起小石去碰碰那条链子，
然后不看看变化与否，又把它扔掉，这已成了习惯；
就是这样，这疯子找到了又失掉了那块点金石。
太阳西沉，天空灿金。
疯子沿着自己的脚印走回，去寻找他失去的珍宝。
他气力尽消，身体弯曲，
他的心像连根拔起的树一样，
萎垂在尘土里了。

68

没有人永远活着，兄弟，没有东西可以经久。
把这紧记在心及时行乐吧。
我们的生命不是那个旧的负担，
我们的道路不是那条长的旅程。
一个单独的诗人，不必去唱一支旧歌。
花儿萎谢；但是戴花的人不必永远悲伤。
弟兄，把这个紧记在心及时行乐吧。
必须有一段完全的停歇，
好把“圆满”编进音乐。
生命向它的黄昏下落，为了沉浸于金影之中。
必须从游戏中把“爱”召回，去饮忧伤之酒，再去生于泪天。
弟兄，把这紧记在心及时行乐吧。
我们忙去采花，怕被过路的风偷走。
去夺取稍纵即逝的接吻，使我们血液奔流双目发光。
我们的生命是热切的，愿望是强烈的，
因为时间在敲着离别之钟。
弟兄，把这紧记在心及时行乐吧。
我们没有时间去把握一件事物，
揉碎它又把它丢在地上。
时间急速地走过，把梦幻藏在裙底。
我们的生命是短促的，只有几天恋爱的工夫。
若是为工作和劳役，生命就变得无尽的漫长。
弟兄，把这紧记在心及时行乐吧。
美对我们是甜柔的，
因为她和我们生命的快速调子应节舞蹈。
知识对我们是宝贵的，
因为我们永不会有时间去完成它。
一切都在永生的天上做完。
但是大地的幻象的花朵，
却被死亡保持得永远新鲜。
弟兄，把这紧记在心及时行乐吧。

83

她住在玉米地边的山畔，
靠近那股嬉笑着流经古树的庄严的阴影的清泉。
女人们提罐到这里来装水，过客们在这里谈话休息。
她每天随着潺潺的泉韵工作幻想。
有一天，一个陌生人从云中的山上下来；
他的头发像醉蛇一样的纷乱。
我们惊奇地问：“你是谁？”
他不回答，只坐在喧闹的水边，沉默地望着她的茅屋。
我们吓得心跳。
到了夜里，我们都回家去了。
第二天早晨，女人们到杉树下的泉边取水，
她们发现她茅屋的门开着，但是，她的声音没有了，
她的微笑的脸哪里去了呢？
空罐立在地上，她屋角的灯，油尽火灭了。
没有人晓得在黎明以前她跑到哪里去了——
那个陌生人也不见了。
到了五月，阳光渐强，冰雪化尽，
我们坐在泉边哭泣。我们心里想：
“她去的地方有泉水吗，
在这炎热焦渴的天气中，
她能到哪里去取水呢？”
我们惶恐地对问：“在我们住的山外还有地方吗？”
夏天的夜里，微风从南方吹来；
我坐在她的空屋里，没有点上的灯仍在那里立着。
忽然间那座山峰，像帘幕拉开一样从我眼前消失了。
“啊，那是她来了。
你好吗，我的孩子？你快乐吗？
在无遮的天空下，你有个阴凉的地方吗？
可怜啊，我们的泉水不在这里供你解渴。”
“那边还是那个天空，”她说，“只是不受屏山的遮隔——
也还是那股流泉长成江河——也还是那片土地伸广变成平原。”
“一切都有了，”我叹息说，“只有我们不在。”
她含愁地笑着说：“你们是在我的心里。”
我醒起听见泉流潺潺，杉树的叶子在夜中沙沙地响着。

51

夜深了，我们一天的工作都已做完。

我们以为投宿的客人都已来到，村里家家都已闭户了。

只有几个人说，国王是要来的。

我们笑着说：“不会的，这是不可能的事！”

仿佛门上有敲叩的声音，我们说那不过是风。

我们熄灯就寝。

只有几个人说：“这是使者！”

我们笑了说：“不是，这一定是风！”

在死沉沉的夜里传来一个声音。

蒙眬中我们以为是远远的雷响。

墙摇地动，我们在睡眠里受了惊扰。

只有几个人说：“这是车轮的声音。”

我们昏困地嘟哝着说：“不是，这一定是雷响！”

鼓声响起的时候天还没亮。

有声音喊着说：“醒来吧！别耽误了！”

我们拿手按住心口，吓得发抖。

只有几个人说：“看哪，这是国王的旗子！”

我们爬起来站着叫：“没有时间再耽误了！”

国王已经来了——但是

灯火在哪里呢？

花环在哪里呢？

给他预备的宝座在哪里呢？

啊，丢脸，啊，太丢脸了！

客厅在哪里？陈设又在哪里呢？

有几个人说：

“叫也无用了！用空手来迎接他吧，

带他到你的空房里去吧！”

开起门来，吹起法螺吧！

在深夜中国王降临到我黑暗凄凉的房子里了。

空中雷声怒吼。

黑暗和闪电一同颤抖。

拿出你的破席铺在院子里吧。

我们的国王在可怖之夜与暴风雨一同突然来到了。

11

LEAVE this chanting and singing and telling of beads! Whom dost thou worship in this lonely dark corner of a temple with doors all shut? Open thine eyes and see thy God is not before thee!

He is there where the tiller is tilling the hard ground and where the pathmaker is breaking stones. He is with them in sun and in shower, and his garment is covered with dust. Put off thy holy mantle and even like him come down on the dusty soil!

Deliverance? Where is this deliverance to be found? Our master himself has joyfully taken upon him the bonds of creation; he is bound with us all for ever.

Come out of thy meditations and leave aside thy flowers and incense! What harm is there if thy clothes become tattered and stained? Meet him and stand by him in toil and in sweat of thy brow.

27

LIGHT, oh where is the light? Kindle it with the burning fire of desire!

There is the lamp but never a flicker of a flame,—is such thy fate, my heart! Ah, death were better by far for thee!

Misery knocks at thy door, and her message is that thy lord is wakeful, and he calls thee to thy love-tryst through the darkness of night.

The sky is overcast with clouds and the rain is ceaseless. I know not what this is that stirs in me,—I know not its meaning.

A moment’s flash of lightning drags down a deeper gloom on my sight, and my heart gropes for the path to where the music of the night calls me.

Light, oh where is the light! Kindle it with the burning fire of desire! It thunders and the wind rushes screaming through the void. The night is black as a black stone. Let not the hours pass by in the dark. Kindle the lamp of love with thy life.

41

WHERE dost thou stand behind them all, my lover, hiding thyself in the shadows? They push thee and pass thee by on the dusty road, taking thee for naught. I wait here weary hours spreading my offerings for thee, while passers by come and take my flowers, one by one, and my basket is nearly empty.

The morning time is past, and the noon. In the shade of evening my eyes are drowsy with sleep. Men going home glance at me and smile and fill me with shame. I sit like a beggar maid, drawing my skirt over my face, and when they ask me, what it is I want, I drop my eyes and answer them not.

Oh, how, indeed, could I tell them that for thee I wait, and that thou hast promised to come. How could I utter for shame that I keep for my dowry this poverty. Ah, I hug this pride in the secret of my heart.

I sit on the grass and gaze upon the sky and dream of the sudden splendour of thy coming—all the lights ablaze, golden pennons flying over thy car, and they at the roadside standing agape, when they see thee come down from thy seat to raise me from the dust, and set at thy side this ragged beggar girl a-tremble with shame and pride, like a creeper in a summer breeze.

But time glides on and still no sound of the wheels of thy chariot. Many a procession passes by with noise and shouts and glamour of glory. Is it only thou who wouldst stand in the shadow silent and behind them all? And only I who would wait and weep and wear out my heart in vain longing?

47

THE night is nearly spent waiting for him in vain. I fear lest in the morning he suddenly come to my door when I have fallen asleep wearied out. Oh friends, leave the way open to him—forbid him not.

If the sound of his steps does not wake me, do not try to rouse me, I pray. I wish not to be called from my sleep by the clamorous choir of birds, by the riot of wind at the festival of morning light. Let me sleep undisturbed even if my lord comes of a sudden to my door.

Ah, my sleep, precious sleep, which only waits for his touch to vanish. Ah, my closed eyes that would open their lids to the light of his smile when he stands before me like a dream emerging from darkness of sleep.

Let him appear before my sight as the first of all lights and all forms. The first thrill of joy to my awakened soul let it come from his glance. And let my return to myself be immediate return to him.

48

THE morning sea of silence broke into ripples of bird songs; and the flowers were all merry by the roadside; and the wealth of gold was scattered through the rift of the clouds while we busily went on our way and paid no heed.

We sang no glad songs nor played; we went not to the village for barter; we spoke not a word nor smiled; we lingered not on the way. We quickened our pace more and more as the time sped by.

The sun rose to the mid sky and doves cooed in the shade. Withered leaves danced and whirled in the hot air of noon. The shepherd boy drowsed and dreamed in the shadow of the banyan tree, and I laid myself down by the water and stretched my tired limbs on the grass.

My companions laughed at me in scorn; they held their heads high and hurried on; they never looked back nor rested; they vanished in the distant blue haze. They crossed many meadows and hills, and passed through strange, far-away countries. All honour to you, heroic host of the interminable path! Mockery and reproach pricked me to rise, but found no response in me. I gave myself up for lost in the depth of a glad humiliation—in the shadow of a dim delight.

The repose of the sun-embroidered green gloom slowly spread over my heart. I forgot for what I had travelled, and I surrendered my mind without struggle to the maze of shadows and songs.

At last, when I woke from my slumber and opened my eyes, I saw thee standing by me, flooding my sleep with thy smile. How I had feared that the path was long and wearisome, and the struggle to reach thee was hard!

50

I HAD gone a-begging from door to door in the village path, when thy golden chariot appeared in the distance like a gorgeous dream and I wondered who was this King of all kings!

My hopes rose high and me thought my evil days were at an end, and I stood waiting for alms to be given unasked and for wealth scattered on all sides in the dust.

The chariot stopped where I stood. Thy glance fell on me and thou earnest down with a smile. I felt that the luck of my life had come at last. Then of a sudden thou didst hold out thy right hand and say “What hast thou to give to me?”

Ah, what a kingly jest was it to open thy palm to a beggar to beg! I was confused and stood undecided, and then from my wallet I slowly took out the least little grain of corn and gave it to thee.

But how great my surprise when at the day’s end I emptied my bag on the floor to find a least little grain of gold among the poor heap. I bitterly wept and wished that I had had the heart to give thee my all.

51

THE night darkened. Our day’s works had been done. We thought that the last guest had arrived for the night and the doors in the village were all shut. Only some said, The king was to come. We laughed and said “No, it cannot be!”

It seemed there were knocks at the door and we said it was nothing but the wind. We put out the lamps and lay down to sleep. Only some said, “It is the messenger!” We laughed and said “No, it must be the wind!”

There came a sound in the dead of the night. We sleepily thought it was the distant thunder. The earth shook, the walls rocked, and it troubled us in our sleep. Only some said, it was the sound of wheels. We said in a drowsy murmur, “No, it must be the rumbling of clouds!”

The night was still dark when the drum sounded. The voice came “Wake up! delay not!” We pressed our hands on our hearts and shuddered with fear. Some said, “Lo, there is the king’s flag!” We stood up on our feet and cried “There is no time for delay!”

The king has come—but where are lights, where are wreaths? Where is the throne to seat him? Oh, shame! Oh utter shame! Where is the hall, the decorations? Some one has said, “Vain is this cry! Greet him with empty hands, lead him into thy rooms all bare!”

Open the doors, let the conch-shells be sounded! In the depth of the night has come the king of our dark, dreary house. The thunder roars in the sky. The darkness shudders with lightning. Bring out thy tattered piece of mat and spread it in the courtyard. With the storm has come of a sudden our king of the fearful night.

52

I THOUGHT I should ask of thee—but I dared not—the rose wreath thou hadst on thy neck. Thus I waited for the morning, when thou didst depart, to find a few fragments on the bed. And like a beggar I searched in the dawn only for a stray petal or two.

Ah me, what is it I find? What token left of thy love? It is no flower, no spices, no vase of perfumed water. It is thy mighty sword, flashing as a flame, heavy as a bolt of thunder. The young light of morning comes through the window and spreads itself upon thy bed. The morning bird twitters and asks, “Woman, what hast thou got?” No, it is no flower, nor spices, nor vase of perfumed water—it is thy dreadful sword.

I sit and muse in wonder, what gift is this of thine. I can find no place where to hide it. I am ashamed to wear it, frail as I am, and it hurts me when I press it to my bosom. Yet shall I bear in my heart this honour of the burden of pain, this gift of thine.

From now there shall be no fear left for me in this world, and thou shalt be victorious in all my strife. Thou hast left death for my companion and I shall crown him with my life. Thy sword is with me to cut asunder my bonds, and there shall be no fear left for me in the world.

From now I leave off all petty decorations. Lord of my heart, no more shall there be for me waiting and weeping in corners, no more coyness and sweetness of demeanour. Thou hast given me thy sword for adornment. No more doll’s decorations for me!

54

I ASKED nothing from thee; I uttered not my name to thine ear. When thou took’st thy leave I stood silent. I was alone by the well where the shadow of the tree fell aslant, and the women had gone home with their brown earthen pitchers full to the brim. They called me and shouted, “Come with us, the morning is wearing on to noon.” But I languidly lingered awhile lost in the midst of vague musings.

I heard not thy steps as thou camest. Thine eyes were sad when they fell on me; thy voice was tired as thou spokest low—“Ah, I am a thirsty traveller.” I started up from my day-dreams and poured water from my jar on thy joined palms. The leaves rustled overhead; the cuckoo sang from the unseen dark, and perfume of babla flowers came from the bend of the road.

I stood speechless with shame when my name thou didst ask. Indeed, what had I done for thee to keep me in remembrance? But the memory that I could give water to thee to allay thy thirst will cling to my heart and enfold it in sweetness. The morning hour is late, the bird sings in weary notes, neem leaves rustle overhead and I sit and think and think.

60

ON the seashore of endless worlds children meet. The infinite sky is motionless overhead and the restless water is boisterous. On the seashore of endless worlds the children meet with shouts and dances.

They build their houses with sand and they play with empty shells. With withered leaves they weave their boats and smilingly float them on the vast deep. Children have their play on the seashore of worlds.

They know not how to swim, they know not how to cast nets. Pearl fishers dive for pearls, merchants sail in their ships, while children gather pebbles and scatter them again. They seek not for hidden treasures, they know not how to cast nets.

The sea surges up with laughter and pale gleams the smile of the sea beach. Death—dealing waves sing meaningless ballads to the children, even like a mother while rocking her baby’s cradle. The sea plays with children, and pale gleams the smile of the sea beach.

On the seashore of endless worlds children meet. Tempest roams in the pathless sky, ships get wrecked in the trackless water, death is abroad and children play. On the seashore of endless worlds is the great meeting of children.

64

ON the slope of the desolate river among tall grasses I asked her, “Maiden, where do you go shading your lamp with your mantle? My house is all dark and lonesome—lend me your light!” She raised her dark eyes for a moment and looked at my face through the dusk. “I have come to the river,” she said, “to float my lamp on the stream when the daylight wanes in the west.” I stood alone among tall grasses and watched the timid flame of her lamp uselessly drifting in the tide.

In the silence of gathering night I asked her, “Maiden, your lights are all lit—then where do you go with your lamp? My house is all dark and lonesome,—lend me your light.” She raised her dark eyes on my face and stood for a moment doubtful. “I have come,” she said at last, “to dedicate my lamp to the sky.” I stood and watched her light uselessly burning in the void.

In the moonless gloom of midnight I asked her, “Maiden, what is your quest holding the lamp near your heart? My house is all dark and lonesome,—lend me your light.” She stopped for a minute and thought and gazed at my face in the dark. “I have brought my light,” she said, “to join the carnival of lamps.” I stood and watched her little lamp uselessly lost among lights.

71

THAT I should make much of myself and turn it on all sides, thus casting coloured shadows on thy radiance—such is thy maya.

Thou settest a barrier in thine own being and then callest thy severed self in myriad notes. This thy self-separation has taken body in me.

The poignant song is echoed through all the sky in many-coloured tears and smiles, alarms and hopes; waves rise up and sink again, dreams break and form. In me is thy own defeat of self.

This screen that thou hast raised is painted with innumerable figures with the brush of the night and the day. Behind it thy seat is woven in wondrous mysteries of curves, casting away all barren lines of straightness.

The great pageant of thee and me has overspread the sky. With the tune of thee and me all the air is vibrant, and all ages pass with the hiding and seeking of thee and me.

88

DEITY of the ruined temple! The broken strings of Vina sing no more your praise. The bells in the evening proclaim not your time of worship. The air is still and silent about you.

In your desolate dwelling comes the vagrant spring breeze. It brings the tidings of flowers—the flowers that for your worship are offered no more.

Your worshipper of old wanders ever longing for favour still refused. In the eventide, when fires and shadows mingle with the gloom of dust, he wearily comes back to the ruined temple with hunger in his heart.

Many a festival day comes to you in silence, deity of the ruined temple. Many a night of worship goes away with lamp unlit.

Many new images are built by masters of cunning art and carried to the holy stream of oblivion when their time is come.

Only the deity of the ruined temple remains unworshipped in deathless neglect.

译者序

北塔

本书作者弗朗西丝·霍奇森·伯内特是著名的儿童文学作家，1849年生于英国。她16岁时，父亲溘然去世，举家移民到了美国，从此她由大英帝国的臣民变为美利坚合众国的公民，直到1924年在美国逝世。也因此，在英国文学史和美国文学史中，都有她的一席之地。

弗朗西丝·霍奇森·伯内特对自己的国籍定位恐怕是双重的、两可的，也可能是矛盾的。

本书是她创作的三部最著名的小说中的一部（另两部是《小公主》和《秘密花园》），初版于1886年。那个年代的英国号称“日不落帝国”，是世界头号强国，很像今天的美国。英国又有悠久的文化传统，崇尚所谓的绅士风度，当然会瞧不起外人，尤其是新兴的美国人。英国人认为美国人既无传统，又无风度。

本书中的老伯爵及其律师就是这样的英国人的代表。老伯爵是英国一个有钱有势的老牌贵族，“极端讨厌美国和美国人”。他“不习惯美国人和美国的习俗……对美国人一向没有好的评价”。他想当然地认为，许许多多美国人都自私自利、唯利是图。美国人崇尚自由，他认为那是野蛮、冒失和糟糕。他甚至对美国人奉为行为圭臬的“独立”人格都嗤之以鼻：“我才不欣赏呢！只是美国式的独立！”他有三个儿子，小儿子塞德里克最优秀，但仅仅因为他娶了一个普通的美国女孩，他就跟儿子断绝了父子关系。在他儿子夭折之后，他“依然憎恨这个温柔的小寡妇，总是用辛辣而残酷的话提起儿媳妇，或者干脆就不愿意说到她”。因为他认为，那女孩“是用伎俩使他儿子娶她为妻的，因为她知道他儿子是伯爵的儿子”。他总是说她“别有用心”。

只是因为三个儿子都死了，没有继承人了，而他自己也疾病缠身，行将就木，他才差人寻找到塞德里克的儿子——小塞德里克——本书的主人公。他平生讨厌小孩，之所以要把小塞德里克接到自己的身边，仅仅是因为他要有一个继承人，而且这个继承人，必须足够配得上万贯家财和家族名望，而他相信，“这孩子如果在美国长大，将成为一个小丑似的家伙”。可见，他顽固地认为，美国那样的环境根本培养不了优秀人才，反而会把好人变成坏人。

不过，他的小孙子优秀得有口皆碑，近乎完美，连他那副铁石心肠也被孩子的天真、聪慧和机灵所深深折服。而这孩子是在美国的环境里长大的，是他的母亲一手培养起来的；因为那小母亲，也近乎完美——漂亮、贤淑、谨慎，“任何一位绅士一眼就可以看出，她的一切都很得体”。为了儿子的前途，甘愿牺牲自己的一切。

但是，老伯爵并没有因为那个美国女孩为他生育了如此优秀的孙子而感谢她或原谅她，还在为她曾经“勾引”自己的儿子走入“歧途”而耿耿于怀，不但不愿意见她，甚至让她跟她的宝贝儿子分开住，限制他们母子的见面机会。好歹毒也！老伯爵曾粗野地从牙缝里吐出这几个词：“我该说他们那些人都不讲情谊！想到她，我就感到厌恶！一个唯利是图的、尖声尖气的美国人！我不希望见她！”

老伯爵的律师哈维沙姆先生一直生活在英国，也是一个英国至上分子，但他并没有老伯爵的偏执和顽固，他曾反驳伯爵说，不能仅仅因为“美国血统”而否定小塞德里克。他很理性，也很注重实际。在与小塞德里克进行一番谈话之后，他认定，小家伙“是可以被信赖的”。其实，普通英国人并不太在意英国人和美国人的差异，他们更看重的是好人还是坏人，所谓百姓心中自有一杆秤。如伯爵的仆人之一托马斯根据自己的观感，对小塞德里克的母亲得出这样的结论：“不管是不是美国人，任何一位绅士一眼就可以看出，她的一切都很得体。”

英国老贵族看不起美国人；普通美国人呢，在独立战争之后，也看不起英国人，尤其是英国贵族，甚至是仇恨。与老伯爵相对的角色，是美国人霍布斯，他是杂货店小老板，曾经明确表示：绝对不允许伯爵这样的贵族坐在他店里。他有一定程度的“仇贵”心理。同时，他是爱国者，深为美国的政治制度和国民理念而自豪，如追求民主与和平等。霍布斯教育小塞德里克树立的自我身份意识：他是美国人，而不是英国人，尽管他父亲是英国贵族。他对英国贵族和英国政府具有强烈的对立情绪，当小塞德里克的勋爵地位受到挑战而变得岌岌可危时，他说：“我的看法是，这整个都是英国贵族们预先布置的骗局，他们剥夺了他的权利，因为他是一个美国人。自从独立战争以来，他们一直厌恨我们，现在在他身上发泄了厌恨……整个英国政府勾结起来，剥夺了他的合法财产。”

小塞德里克则是对立的统一，有时承担着调停者的作用。当老伯爵严肃地说他“是一个英国人”，因为他“父亲是英国人”时，他反驳说，他是美国人，因为他生在美国，因为“霍布斯先生告诉我，如果美国和英国再次开战，您知道，我得——得站在美国一边”。正是在霍布斯的影响和引导下，他满脑子的共和和总统。但与霍布斯不同，他对贵族身份一开始就不排斥，尤其当他从实用的伦理角度出发，意识到贵族身份不仅意味着有钱有势，而且意味着能为他人尤其是社会底层的人们提供更多的帮助时，他欣然接受了这一身份。况且，他是反对战争的，他说：“如果英国和美国再次开战，我将设法制止。”

经过小塞德里克个人魅力有意无意的影响，老伯爵和霍布斯的极端思想和对立情绪受到了削弱，最终基本上完全消失。老伯爵不仅接纳了美国女人生的孙子，还接纳了那个曾让他深恶痛绝的美国女人，意识到了母子俩的美好品质是“美国制造”。霍布斯的观念则更是有了一百八十度的转变。小说最后，当他被问及是否愿意回美国时，他严肃地摇摇头说他不想生活在美国了，因为美国“固然是好得不能再好，朝气蓬勃而且激动人心——但也有问题——那儿没有三姑六姨，也没有伯爵！”

本书是儿童文学经典作品，但同时也适合成年人阅读，以上就是本人作为一个成年人的一种读法。

本书的书名有不同的译法，最初被译为《小伯爵》，现在还有个别译者这样翻译，个人认为这是不对的。因为，在整部小说的叙述中，不止一个地方明确说，小塞德里克是“方特勒罗伊勋爵”，或者，只是“多林考特伯爵领地的真正继承人”，“将成为多林考特伯爵”，而目前还不是多林考特伯爵，要等老伯爵去世之后，他才能成为伯爵。有人译为“爵爷”，也不恰当，因为“爷”如果前面不加“少”字，一般都是指“老爷”，而小说主人公是一个孩子，如何能称“爷”呢？

第一章　大吃一惊

这到底是怎么一回事？塞德里克一点儿概念都没有。他只知道爸爸是一个英国人，因为妈妈曾经告诉过他。但是，在他还是个小不点儿的时候，爸爸就去世了，所以，在他脑子里，关于爸爸的记忆很少。他只记得，爸爸的个头高高的，眼睛蓝蓝的，胡子长长的。还有啊，坐在爸爸的肩膀上，在屋子里转啊转，可好玩儿了。

自从爸爸去世后，塞德里克发觉，最好也不要跟妈妈谈论爸爸。他记得那时候，爸爸生病了，妈妈也病得不轻，而他被别人带到了别的地方；等他回来的时候，一切都完了，家里只剩下妈妈一个人，她刚刚能够费力地坐上窗边的椅子。她穿着黑色的丧服，身体瘦弱，面色苍白，美丽的脸上两个酒窝都消失了，哀伤的眼睛看上去比以前更大了。

“最最亲爱的，”塞德里克说（爸爸总是那样称呼妈妈，所以小不点儿也学会了），“最最亲爱的，爸爸他好些了吗？”

他感到妈妈的胳膊在颤抖，所以他转过鬈毛头，盯着妈妈的脸，那脸上有一种让他感到想哭的表情。

“最最亲爱的，”他说，“爸爸的病好了吗？”

就在那时，他那颗小小的“爱”心突然告诉他，他最好用双臂环抱妈妈的脖子，用温软的脸颊贴近她的脸颊，然后一遍遍地吻她。当他这么做时，妈妈把脸搁在他的肩膀上，哭得肠子都快断了。她紧紧地抱住他，就好像再也不想让他离开身边似的。

“是的，他好了，”妈妈啜泣着说，“他很好，很好。可是咱们——现在就剩下咱们俩了，再没有别人了。”

那时，尽管他很小，不能理解这到底是怎么一回事，到底是什么东西给他们家带来了如此的悲哀，但他明白，他的高大、英俊而年轻的爸爸死了，再也不会回来了。

每当他谈起爸爸，妈妈就会一个劲儿地哭，所以他暗暗下定决心，最好不要经常提起爸爸。他还发觉，最好不要让妈妈静静地坐着、看着炉火，或望着窗外，一动不动，一声不吭。

塞德里克和妈妈都极少结识人，过着一种在一般人看来十分孤独的生活。尽管直到他长大了一点儿，知道没有人来访问他们的原因后，他才意识到他们过的是一种孤独的生活。

塞德里克听说，妈妈曾是一个孤儿，爸爸跟她结婚之前，她一直是孤零零一个人。她非常漂亮，陪侍着一位富裕而年老的夫人，那位夫人对她一点儿也不好。有一天，塞德里克·埃罗尔上尉来拜访夫人，一眼就看见妈妈急急忙忙地跑上楼梯去，眼睫毛上挂满了泪珠。她看上去是那样的甜美、天真而又悲伤，上尉再也忘不了她了。

后来发生了许多奇怪的事情，他们俩相互熟知，进而又倾心相爱、结婚；但是他们的婚姻给他们带来的却是几个人的敌意，其中最感到气愤的不是别人，恰恰是上尉的父亲。老头儿生活在英国，是一个有钱有势的老牌贵族。他的脾气坏透了，极端讨厌美国和美国人。塞德里克上尉还有两个哥哥。按照英国法律，只有老大才有权利继承家族无比荣耀的封号和无比庞大的财产。如果老大死了，就由老二继承。所以尽管上尉是这样一个大家族的成员，但他几乎没有机会成为富人。

不过，多亏造化给了他一些他的哥哥们所不具备的馈赠。他身材匀称，体魄健壮，举止优雅，脸长得很清秀；他的笑容灿烂，声音甜润而快乐；他勇敢而慷慨，具有世界上最美好的心灵；他似乎有一种特殊的魅力，能让所有的人喜爱他。

他的兄长们就不一样了。那两个人都不英俊，也不友善、不聪明。他们在伊顿中学上学的时候，一点儿也不出名；后来上大学的时候，对学习一点儿兴趣都没有，只是耗费时间和金钱罢了。他们连一个真心的朋友都没有。

他们的父亲——那位伯爵老爷为他们感到失望和耻辱。他的继承人实在配不上贵族的名誉，到最后都可能不具备男子汉气概和贵族气质，而只是自私的、乱花钱的俗人罢了。上帝把所有的力和美都赐予了老三，而老三毕竟只是老三，他只能得到一份极少的财产。一想到这里，伯爵老爷就感到很难过。有时候，他几乎变得厌恶英俊的小儿子，因为小儿子似乎具备所有的优良素质，真正配得上荣耀的封号和庞大的财产。不过，在他那颗傲慢的、僵化的、年老的心灵深处，他情不自禁地对小儿子寄予了厚望。

有一回，伯爵老爷的坏脾气发作了，遂打发小儿子离开英国，去美国旅行。他觉得让小儿子离开一段时间，自己就不会老是拿他和他的哥哥们做比较而恼火了。那段时间，那两个粗野的家伙惹得他烦恼不堪。

但是，大约六个月后，伯爵开始感到孤单，暗暗地盼望小儿子能够回来，于是他写信给塞德里克上尉，命令他回家。上尉也刚好给父亲写了一封信，说他爱上了一个漂亮的美国女孩，打算跟她结婚。

伯爵老爷读了儿子的来信，大发雷霆。他的脾气一向很坏，但从来没有像这一次这么坏。在他火气冲天的时候，他的随从正好也在房间里，还以为他得了中风呢。他像一头猛虎似的，狂怒了一个小时。然后，他坐下来，给小儿子写信，命令小儿子永远不要再靠近老家，也不要再给父亲和哥哥们写信。老伯爵告诉埃罗尔上尉说，他愿意怎么活，就怎么活；愿意在哪儿死，就在哪儿死。老伯爵还告诉他，他已经永远地和家族断绝了关系，在自己的有生之年，他就不要再妄想得到任何帮助。

上尉读了父亲的来信非常难过。他爱英国，爱自己出生的美丽家园，甚至爱他那坏脾气的老父亲。在父亲失望的时候，他总是同情他。但是，他知道，他将来休想从父亲那儿得到任何仁慈。

一开始，他不知道自己能干什么。在他的成长过程中，他从没学过工作，也没有任何做生意的经历。不过，他有勇气、有决心。

于是他交出了自己在英国军队中的职权。经过一阵艰辛后，他在纽约找到了一个职位，随即跟心爱的姑娘结了婚。舍弃在英国的旧生活，在美国开始新生活，对他来说是莫大的改变。但是他年轻、乐观，心中怀着希望，他认为，只要辛勤工作，将来他肯定会大有作为。

在一条宁静的街道上，他有一处小小的居所。他的小不点儿就是在那儿出生的。一切都显得那样轻松、愉快、单纯。他娶了一个年老富婆的漂亮女仆，但他似乎从来没有为此而感到难过，因为妻子太甜美了。他太爱她了，她也很爱他。

她实在是太甜美了，而小不点儿既像她，也像父亲。尽管出生在这样一个既安和又清贫的小家庭里，但看起来似乎从来没有哪个孩子比小不点儿更幸运的了。

首先，小不点儿的状态一直很好，所以从未给任何人添过麻烦；其次，他的脾气是那样好，举止是那样讨人喜欢，他给每个人带来了快乐；再其次，他的容貌是那样秀美，看上去就像一幅画似的。

刚刚出生的时候，他不像一般孩子似的是个秃子，他的脑袋上长着许多柔柔的、细细的、金黄的头发，发梢都向上卷曲着，六个月的时候，成了一圈一圈稀松的鬈发。他一双褐色的眼睛大大的，睫毛长长的，小脸蛋人见人爱。他的脊背是如此的健壮，两腿是如此的结实。九个月的时候，他就突然之间学会了走路。对于一个婴儿来说，他的仪容是如此得体，任何陌生人见了他，都会觉得赏心悦目。他似乎感觉每一个人都是他的朋友。当他坐在街边的小童车里，任何人过来跟他说话，他都会用那双褐色的眼睛报以甜蜜而严肃的一瞥，紧接着是一抹可爱的、友好的微笑。

结果，在他生活的那条安和的街道上，左邻右舍中没有一个人不喜欢看看他，跟他说说话，甚至街角上那个杂货店的老板也喜欢他，要知道人们都认为那是一个坏脾气的家伙。一月又一月过去了，他越长越好看，越长越招人喜欢了。

在他足够大的时候，他会和保姆一起出去玩儿，拉着小车，穿着白色的苏格兰式短裙，一顶白色的大帽子倒扣在金黄的鬈发上。他是如此漂亮、健康、生气勃勃，因而引来了每一个人的关注。保姆一回家就告诉他妈妈，女士们是如何拦住他们的车，对他看啊看，跟他说啊说。当他以一副富于童趣的神态，高兴地和她们搭腔时，她们兴高采烈，就好像他和她们一直很熟悉。

他跟人交朋友时，总是显出无忧无虑、富有童趣的模样，这是他最吸引人的地方。他具有非常自信的天性，还有一颗善良的心灵，他同情每一个人。这使他能十分敏锐地捕捉到周围人们的情感。也许这份魅力是随着他的生长而增长的，因为他已跟父亲和母亲一起生活了好多年，而他们总是很温柔、很有教养，总是相亲相爱，处处为对方着想。在家里，他们从不说一个不友好的或不礼貌的词。父母一直爱护他、关心他，温和地对待他，所以他的童心里装满了友爱和温暖，还有天真无邪的情感。他经常听到父亲用美丽的、可爱的名称来称呼妈妈，所以当他跟她说话时，也学会了用这些名称。他经常看见父亲爱护着妈妈，无微不至地关心妈妈，所以他也学会了照顾她。

因此，当他知道爸爸再也不会回来时，当他看见妈妈是那么伤心时，渐渐地，在他幼小而善良的心灵里产生了一个念头，即他必须竭尽全力来使妈妈开心。他基本上还只是一个婴儿，但是，当他爬到妈妈的膝盖上吻她时，当他把鬈毛头放在她的脖子上时，当他将玩具、小人书拿给她看时，那个念头就会闪现在他心头。妈妈经常睡在沙发上，他也静静地蜷起身子，睡在她身边。他还没有长大到能知道为妈妈干些别的事，所以他能做什么就做什么。对妈妈而言，与其说他是理解了她，还不如说他是在安慰她。

“哦，玛丽！”有一回，他听见妈妈对年老的女仆说，“我确信，他试图用天真的方式来帮助我——我知道，他是想帮助我。有时候，他用一种充满爱意和迷惑的目光看着我，就好像他在为我难过似的。随后，他就走过来，拍拍我，或者给我看一件东西。他是一个小不点儿的大人，我真的相信，他懂得这一切。”

当他长大了一些后，他会用许多有趣的童稚的方式，逗得人们哈哈大笑，使人们对他的兴趣更加浓烈。对于母亲来说，他的陪伴至关重要，所以她极少关心任何别的人。他们俩常常一起散步，一起闲聊，一起玩耍。当他还是一个小家伙的时候，他就学会了读书；晚上，他常常躺在炉边的地毯上朗读——有时是一些小故事，有时是适合成年人读的大部头，有时甚至是报纸。这时候，在厨房里忙碌的玛丽经常能听见埃罗尔夫人被小家伙讲的趣事逗得咯咯直笑。

“事实上，”玛丽对杂货店老板说，“对于小家伙那些奇妙的言行，所有人都情不自禁地哈哈大笑——他那些大人气的话实在好笑。新总统被任命的那天晚上，小不点儿来到厨房里，站在火炉前，两手插在小口袋里，天真的脸上显出法官似的严肃，他整个看起来活像一幅画。他对我说：‘玛丽，我对总统选举非常感兴趣。’他说，‘我是一个共和党人，最最亲爱的妈妈也是共和党人。你是共和党人吗，玛丽？’‘有点儿抱歉，’我说，‘我是一个最最坚定的民主党人。’他抬起脸，看着我，那目光好像是要看到人心里，他说：‘玛丽，国将不国了。’打那以后，他一刻都不放过，总来跟我辩论，要改变我的政治立场。”

玛丽很喜欢他，也很为他感到骄傲。自从他出生起，玛丽就跟他妈妈在一起。他爸爸去世后，玛丽一直是他们家的厨娘、女仆和保姆，全面照顾着他们母子。

他那优美而健壮的小身体，可爱的举止，尤其是那头明亮的鬈发，时而波动在额头，时而迷人地披垂在肩膀上，让玛丽感到骄傲。她乐意起早贪黑地帮他妈妈给他做衣服，并使他的衣服保持笔挺的样子。

“他像个贵族，不是吗？”玛丽常常说，“真的，我喜欢看着这孩子快步走在纽约最繁华的第五大街上，就好像是去参加社交活动，看上去非常漂亮。不管是男人还是女人，不管是老人还是孩子，大家都乐意照顾他。他穿着一件黑色天鹅绒衬衫，那是用他母亲的一条旧裙子改成的。他的小脑袋高昂着，鬈发飞扬着，闪闪发光。他看起来可真像是一个小贵族啊。”

塞德里克不知道自己像一个小贵族，他不知道贵族是什么样的。他最好的朋友是一大街拐角处的杂货店老板。他叫霍布斯先生，脾气很坏，但从来没有对他发过脾气。塞德里克非常仰慕他、尊敬他。塞德里克认为霍布斯先生是一个有钱有势的人，因为他的杂货店里有很多很多东西——如杨梅干、无花果、橘子和饼干。他还有一匹马、一辆马车。塞德里克也喜欢送牛奶的人、烤面包的师傅以及卖苹果的妇女，但他最喜欢的还是霍布斯先生。他俩的关系是如此亲密，以至于塞德里克每天都要去看他。两人经常久久地坐在一起，讨论些时事话题。令人万分奇怪的是，他们找来交谈的事层出不穷——如七月四日国庆节就是一件。两人一谈起七月四日，就会谈个没完没了。霍布斯先生认为“英国佬”坏透了。他讲了独立战争的整个过程，叙述了一些非常精彩的爱国故事，故事中的敌人都很可恶，而战争英雄都很勇敢。他甚至会慷慨激昂地背诵《独立宣言》的选段。

塞德里克兴奋极了。他的眼睛闪闪放光，他的面颊红扑扑的，他的鬈发被他自己弄得乱蓬蓬的，活像一个黄色的拖把。塞德里克回家后，还没等吃完饭，就迫不及待地将今天听到的事告诉妈妈。也许可以说，是霍布斯先生最早使他对政治产生了兴趣。霍布斯先生很喜欢读报纸，所以，从他那儿，塞德里克听到了许多发生在华盛顿的事儿。霍布斯先生还会告诉他，总统是否在履行自己的职责。有一回，正好碰上选举，塞德里克觉得场面宏大极了。也许只有他俩认为这个国家可能已经被破坏了。

霍布斯先生带着他去看壮观的火炬游行。好多当时举着火炬参加游行的人们后来都还记得，一个粗壮的男人站在路灯杆旁边，肩膀上扛着一个漂亮的小男孩。那男孩一边大喊着，一边在空中挥舞着自己的帽子。

这次选举后不久，一件奇怪的事发生了，这事使只有七八岁的塞德里克的人生有了一个奇妙的变化。那天他正在跟霍布斯先生谈论英国和女王，霍布斯先生对贵族制度说了一些非常严厉的话，他尤其痛恨伯爵和侯爵。那天上午很热，塞德里克和一些小伙伴玩儿了一阵打仗游戏后，便来到杂货店休息。他看见霍布斯先生正在阅读《伦敦新闻画报》，一副凶神恶煞的样子，报纸上有一张关于宫廷仪式的图片。

“啊，”霍布斯说，“他们现在还能风光一时，但有朝一日，他们将为此付出代价。当那些被他们蹂躏的人们团结起来，就会将他们——伯爵、侯爵和所有的贵族都打个落花流水。这日子马上就要来了，他们该当心点儿！”

塞德里克像往常一样，坐在那只高凳子上，将帽子往后推了一推，双手插在裤兜里，对霍布斯先生毕恭毕敬。

“你认识许多侯爵吗，霍布斯先生？”塞德里克询问道，“或者伯爵？”

“没有！”霍布斯先生愤愤地回答道，“我想是没有。如果这屋子里有一个，我就会把他抓起来！我不愿意在这里，在我的饼干箱子上，坐着一个什么都想抓在手里的暴君！”

霍布斯先生为自己的这个想法感到骄傲，自豪地环顾了一下四周，擦了擦额头。

“也许，如果他们了解得多一些，他们就不愿意再当伯爵了。”塞德里克说。他感觉贵族们的处境挺不幸的，自己对他们还有点儿模模糊糊的同情呢。

“他们会吗？！”霍布斯说，“他们只会为爵位感到荣耀！这是他们根深蒂固的心理。他们生来就这么坏。”

这时玛丽进来，打断了他们的谈话。塞德里克原以为她可能是来买糖的，但她没有买。她脸色苍白，好像出了什么事。

“回家吧，亲亲，”她说，“太太要你回家。”

塞德里克从凳子上滑了下去。

“妈妈要我跟她一起出去吗，玛丽？”他问道。

“上午好，霍布斯先生。我会再来看您的。”

塞德里克看见玛丽盯着自己而说不出话来的样子，感到很惊讶，他想知道，玛丽为何一个劲儿地摇头。

“出什么事了，玛丽？”他问道，“是不是天太热了？”

“不是，”玛丽说，“咱们家出了怪事了。”

“是太阳晒得我那最亲爱的妈妈头疼了吗？”塞德里克急切地询问道。

但不是这么一回事。他回到自己家门口时，看到了一辆轿式马车停在那儿，还有一个人在小客厅里跟他妈妈谈着话。玛丽急急忙忙领他上楼，给他穿上一套奶油色的法兰绒衣服，脖子上围了条红色颈带，那是他最好的夏季服装。玛丽还梳理了他那头鬈发。

“老爷们，是吗？”他听见她在说，“还有贵族和绅士。呸！他们会倒霉的！老爷们，实际上，老爷们的运气会更糟糕。”

这话真正叫人摸不着头脑，但他相信他妈妈会告诉他，所有这些让人激动的事到底意味着什么。所以他听任玛丽自悲自叹，没有问她很多问题。衣服穿好后，他跑下楼，走进客厅。一个高高的、瘦瘦的，面部轮廓分明的老年绅士，此时正坐在一把靠背椅子上。他妈妈站在旁边，脸色苍白。他看见她的眼中噙满了泪水。

“噢！塞迪！”她喊出声来，跑向她的小宝贝，紧紧抱住他，吻他，让他感到有点儿害怕和忧虑。“哦！塞迪，亲爱的！”

那高个子老绅士从椅子里站起来，用锐利的目光看着塞德里克，同时用那瘦骨嶙峋的手摸着自己瘦削的下巴。他似乎一点儿都没有不高兴。

“如此说来，”他最后慢慢地说，“如此说来，这位就是小方特勒罗伊勋爵了。”

第二章　塞德里克的朋友们

在此后的那一个礼拜，世上从来没有一个小男孩儿比塞德里克更迷惑不解了。先是他妈妈告诉了他一个非常古怪的故事，他不得不听了两三遍才明白过来。他难以想象霍布斯先生会怎样看待这件事。故事的开头是，他从没见过面的爷爷，是一位伯爵老爷。到他爷爷死时，他的大伯父如果不曾从马上摔下来死掉的话，将继承爵位；大伯父死后，他的二伯父如果不曾在罗马溘然死于热病的话，也将继承爵位；二伯父死后，他自己的父亲如果还活着的话，也将是伯爵。但是，这兄弟仨都死了，只留下塞德里克这个独苗苗，所以看起来在他爷爷死后，他将成为伯爵——现在，他是方特勒罗伊勋爵。

当他初次听到这故事时，他的脸色都变白了。

“哦！最最亲爱的！”他说，“我宁愿自己不是一个伯爵。我的小伙伴们都不是伯爵。我能不做伯爵吗？”

但事情似乎没有转变的可能。那天晚上，当他和妈妈一起坐在打开的窗子旁，望着窗外破旧失修的街道时，他俩进行了一番长谈。塞德里克坐在他的小脚凳上，双手抱住一个膝盖，这是他最喜欢的姿态。他迷惘的小脸蛋因为思考而涨得红红的。他祖父派人来接他去英国，而妈妈认为他应该去。

“因为，”她目光哀伤，一边望着窗外，一边说，“我知道，你爸爸希望你去，塞迪。他很爱他的家。而且，有很多方面要考虑，你一个小男孩儿是很难理解的。如果我不让你去，我就是一个自私小气的妈妈了。等你长大成人后，你就会明白其中的原因。”

塞德里克哀伤地摇着头。“要离开霍布斯先生了，我将很难过。”他说，“我怕他会想我，我也会想他的。我会想念他们的。”

哈维沙姆是多林考特伯爵的私人律师，伯爵派他来将方特勒罗伊勋爵接回英国去。第二天哈维沙姆又来了，塞德里克从他那儿听说了许多事情。但是，当他听说他长大以后将成为一个很有钱的人，到处拥有城堡、广阔的园林、深深的矿井、大笔的财产和大批的佃户时，不知怎么的，他并没有感到安慰。他挂念着他的朋友霍布斯先生。早饭后，他就满怀忧虑地去杂货店看望朋友了。

他发现霍布斯先生正在读晨报。他十分严肃地走上前去。他觉得，霍布斯先生听到这突然降临在他身上的怪事时，肯定会大吃一惊的。在来杂货店的路上，他就一直在想，怎么样才能以最好的方式，将消息告诉霍布斯先生呢。

“你好！”霍布斯先生说，“早上好！”

“早上好。”塞德里克答道。

他没有像往常那样先爬到高凳子上去，而是在饼干箱子上坐下来，抱住膝盖，沉默了好一会儿。最后霍布斯先生抬起目光，从报纸的上端询问似的看着他。

“你好！”霍布斯先生又说。

塞德里克鼓起了心中所有的勇气。

“霍布斯先生，”他说，“你还记得昨天上午咱俩的谈话吗？”

“呃，”霍布斯先生答道，“好像是有关英国的。”

“是的，”塞德里克说，“但是就在那时，玛丽来找我，你记得吗？”

霍布斯先生拍了拍自己的后脑勺。

“那时咱俩正提到维多利亚女王和贵族制度。”

“是的，”塞德里克犹豫不决地说，“还有，还有伯爵，你不记得了吗？”

“哦，对了，”霍布斯先生答道，“我们是提到了伯爵，我记得的！”

塞德里克的脸一下子就红了，一直红到披垂着鬈发的额际。他平生还从未碰见过一件如此让他尴尬的事情。他有点儿担心的是，这件小事可能也会让霍布斯先生感到难堪。

“你说过，”他继续道，“你不会让他们坐在你的饼干箱子上。”

“我是这么说过的！”霍布斯先生激烈地答道，“我是这么说的，他们倒是来试试看！”

“霍布斯先生，”塞德里克说，“现在在这箱子上就坐了一个伯爵！”

霍布斯先生几乎要从他的椅子里跳出来。

“什么！”他大喊道。

“是的，”塞德里克有点儿羞怯地宣告道，“我是伯爵——或者说我将成为伯爵，我不想骗你。”

霍布斯先生看起来有点儿忧虑不安。他霍然站起来，转身去看温度计。

“你脑子里进水了！”他大喊着，转回身审视小塞德里克的面色，“今天很热！你感觉怎么样？头疼吗？你是什么时候感觉到不舒服的？”

他把一只大手放在小男孩的头上，这使塞德里克感到从未有过的尴尬。

“谢谢你，”塞得里克说，“我很好。脑子一点儿都没问题。我得说那是真的，我很难过，霍布斯先生。那就是玛丽到这儿来把我带回家的缘由。是哈维沙姆先生告诉我妈妈的，他是一个律师。”

霍布斯先生的身子沉入靠背椅，他用手帕擦了擦额头。

“咱俩中间有一个人中暑了！”他大喊道。

“没有，”塞德里克答道，“咱俩谁也没中暑。咱俩得想一个好办法，霍布斯先生。哈维沙姆先生从英国一直赶到这里，来把这事告诉我们。是我爷爷派他来的。”

霍布斯先生的眼睛死死地盯着眼前这张小脸蛋，它是那样天真而又严肃。

“谁是你爷爷？”他问道。

塞德里克把手伸进衣兜，小心翼翼地拿出了一张纸。

“我没法轻易地记住，所以写在了这上面。”他说完后慢慢地高声读了起来，“‘约翰·阿瑟·莫里钮克·埃罗尔，多林考特伯爵。’那就是我爷爷的名字，他住在一个城堡里——他有两个或三个城堡，我想。我那去世了的爸爸，是他最小的儿子。如果我爸爸没有死的话，我就不会是勋爵或伯爵。如果他的两个哥哥没死的话，他也不会是伯爵。但他们都去世了，只剩下了我一个继承人——男继承人，所以我得去当伯爵。我爷爷已派了人来，要把我接到英国去。”

霍布斯先生似乎感到越来越热了。他擦着额头和脑袋上没长头发的部位，重重地呼吸着。他开始意识到一件非常触目惊心的事已经发生了。但是，他看见那个小男孩依然坐在饼干箱子上，孩子气的眼里依然是天真而着急的神情，一点儿都没变，跟前几天一模一样，依然只是一个漂亮、快乐而又勇敢的小家伙，依然穿着黑布套装，围着红色颈带。这一关于贵族的消息使霍布斯先生迷惑不解，当他发现塞德里克说话时的语气是那样天真而单纯，就更加迷惑不解了。而塞德里克一点儿都没有意识到，这对于他来说，是一个多么惊人的消息。

“刚——刚才你说你的名字是什么来着？”霍布斯先生问道。

“是塞德里克·埃罗尔，方特勒罗伊勋爵。”塞德里克答道，“哈维沙姆先生就是这么叫我的。当我走进房去的时候，他说：‘这么说来，这位就是小方特勒罗伊勋爵了！’”

“哎呀，”霍布斯先生说，“我真该死！”

当他大吃一惊或极端兴奋时，他惯用这样的感叹。在那样令人困惑的当儿，他想不出另外的话。

塞德里克觉得这是一种相当合适的、适度的感叹。他是如此强烈地尊敬、爱戴霍布斯先生，以至于他欣赏、赞同霍布斯先生的所有看法。他对社会还了解得不够，这导致他不能意识到，有时霍布斯先生并不太遵循常规。他当然知道，霍布斯先生和他妈妈不同，因为他妈妈是一位女士，而在他看来，女士和男士总是不一样的。

他若有所思地看着霍布斯先生。

“英国离这儿很远，是吗？”他问道。

“得横渡大西洋。”霍布斯先生答道。

“那是最糟糕的，”塞德里克说，“也许要很长时间以后，我才能再见到你。我不愿想到那一点，霍布斯先生。”

“最好的朋友也得分开。”霍布斯先生说道。

“那么，”塞德里克说，“咱俩已经是好多年的老朋友了，是吗？”

“打你出生起，咱俩就是朋友了。”霍布斯先生答道，“在你只有六个礼拜大的时候，你妈就把你抱出来在这条街上散步了。”

“嗨，”塞德里克叹息着感慨道，“那时，我可万万想不到我得当伯爵！”

“你觉得，”霍布斯先生说，“没有办法摆脱了吗？”

“恐怕没办法了。”塞德里克答道，“我妈妈说，我爸爸希望我去当伯爵。但是如果我非当伯爵不可，那我能做的只有一件事，即努力做一个好伯爵，不当暴君。如果英国和美国再次开战，我将设法制止。”

他跟霍布斯先生的谈话很长，也很严肃。塞德里克原来料想，霍布斯先生会暴跳如雷。但一旦克服了一开始的震惊，霍布斯先生努力使自己恢复到了正常状态，在面谈结束之前，他又问了好多问题。由于塞德里克只能回答其中极少的几个，他只好极力让自己来回答。一谈起伯爵、侯爵以及勋爵的产业，霍布斯先生就解释了许多，他说的话如果让哈维沙姆先生听到了，可能会使哈维沙姆惊恐万分。

那时，有许多事使哈维沙姆先生感到惊恐。他以前一直生活在英国，不习惯美国人和美国的习俗。将近四十年来，他在业务上与多林考特伯爵家一直保持着联系。他知道伯爵家所有的大宗产业以及财富和地位。从冷酷的商业角度出发，他对这个小男孩很有兴趣，因为在将来，这个小男孩将成为所有这些财富和势力的主人，即多林考特伯爵。老伯爵对大儿子和二儿子的失望，对三儿子塞德里克上尉娶了一个美国女人的暴怒，这些他全都知道。而且他知道老伯爵依然憎恨这个温柔的小寡妇，提起儿媳妇时总是用辛辣而残酷的话，或者干脆就不愿意说到她。老伯坚持认为，她只是一个普通的美国女孩，她是用伎俩使他儿子娶她为妻的，因为她知道他儿子是伯爵的儿子。老律师自己也倾向于相信这一切都是真的。他平生见过许许多多自私的、唯利是图的人，而且他对美国人一向没有好印象。当他的轿式马车驶入这条简陋的街道，停靠在这座简陋的小房子前时，他真正感到了震惊。当他想到，这位将拥有多林考特城堡、温得汉穆塔林和考尔沃斯以及所有其他富丽堂皇的建筑物的未来伯爵，居然会出生、成长于这样一座不起眼的小房子，街道的拐角处居然还有一个卖蔬菜水果的杂货店时，着实吃了一惊。哈维沙姆先生想知道塞德里克是怎么样的一个孩子，那年轻的妈妈又是怎么样的一个女人，但一想到真要见到他们母子俩，他又有了退缩情绪。长时间以来，哈维沙姆先生一直为伯爵家办理法律事务，慢慢地也染上了贵族的傲慢。使他感到很恼火的是，他发现自己不得不去跟这样的一个女人打交道。在他看来，她是一个爱钱的俗人，既不尊重她亡夫的故国，也不尊重他神圣的称号。这个称号非常古老，非常辉煌。尽管哈维沙姆先生自己只是一个冷酷的、敏锐的、商人式的老律师，但他极其尊敬伯爵一家。

当玛丽把他领进小客厅时，他挑剔地环顾了一下四周。客厅的陈设很简朴，但看起来很有家庭气息，没有廉价的普通的装饰品，也没有廉价的俗丽的图片，墙上仅有的一些装饰品都具有高雅的品位。房间里散放着许多小东西，可能是女主人亲手制作的。

“如此看来，还不算太糟糕。”他自言自语道，“但也许是上尉的趣味起着引导作用。”但是当埃罗尔夫人走进房间的时候，他开始想，她的趣味可能也起了作用。她穿着简朴的黑色套装，跟她苗条的身材非常相配，她看上去与其说是一个儿子已七岁的母亲，还不如说是一个正值妙龄的女孩。她年轻的脸庞美丽而忧郁，褐色的大眼睛闪射出温柔而单纯的目光——自从她丈夫去世以来，忧郁的神情从未真正离开过她的脸庞。小塞德里克已习惯于看见妈妈脸上那忧郁的神情。仅有几次，他看见那忧郁的消退，那是在他和她玩耍、聊天的时候，在他说起一些老式物件的时候，当他在谈话中用了一个长单词的时候。那单词是他从报纸上挑出来的，或者是从跟霍布斯先生的闲聊中学来的。他喜欢使用长单词，尽管他不能理解长单词有什么可笑之处，但当它们使妈妈放声大笑时，他自己也总是乐滋滋的。老律师经验丰富，这使他能非常精准地观察人的性格。他一看见塞德里克的母亲，就知道：老伯爵认为她是一个俗气的、唯利是图的女人，是大错特错了。哈维沙姆先生从未结过婚，甚至从未恋爱过，但他推测到，眼前这年轻漂亮的尤物声音甜美，目光哀怨，她嫁给埃罗尔上尉，仅仅是因为她爱他，全心全意地爱他，她从来不曾认为，上尉是一个伯爵的儿子有什么优越之处。老律师明白，她不会给他制造麻烦。他开始感觉到，也许对于那个贵族家庭来说，小方特勒罗伊勋爵不是一个让人讨厌的人，一点儿也不。上尉是一个英俊的青年，年轻的母亲又这么漂亮，他们的孩子也许是让人百看不厌的。

一开始，当他将来意告诉埃罗尔夫人时，她的脸色变得非常苍白。

“哦！”她说，“你们非得要把他从我身边夺走吗？我们彼此是如此相爱！对于我来说，他就是至上的幸福！他是我的一切啊。我一直在努力做他的好母亲。”她年轻而甜美的声音颤抖着，眼中噙满了泪水。“你不知道，他对于我是何等的重要！”她说。

律师清了清嗓子。“我不得不告诉你，”他说，“多林考特伯爵对你——对你并不太友好。他是一个老人，有很强的傲慢心理。尤其是，他一贯不喜欢美国和美国人，对他儿子的婚姻更是怒气冲天。让我来传递这样一个让你不快的消息，我感到很难过。但他主意已定——谁也改变不了——他不想见你。他的计划是，小方特勒罗伊勋爵要在他的监督下接受教育，要跟他生活在一起。伯爵喜欢多林考特城堡，他长时间住在那儿。他患有痛风症，所以不喜欢伦敦。因此，方特勒罗伊勋爵可能主要生活在多林考特。伯爵把罗奇苑提供给你，作为你的住处。它的地理位置很好，而且离城堡不太远。他还会给你提供适当的收入，也会许可方特勒罗伊勋爵来看望你。唯一的规定是：你不准去看他，也不准进入城堡的大门。你瞧，你并不会真的跟你儿子分开。我向你保证，夫人，这些条件并不太苛刻，它们原本是可以更苛刻些的。我想你肯定知道，方特勒罗伊勋爵将要得到的生活和教育环境是相当优越的。”

他感到有点儿不安，因为她居然没有当场大哭大叫、大吵大闹。他知道，有些女人是会那样做的。一看见女人哭，他就会不知所措、心烦意乱。

但她没有哭闹。她走到窗户前，脸转过去，站了一阵子。老律师看见她在努力地使自己镇定下来。

“埃罗尔上尉很喜欢多林考特。”她最后说，“他爱英国，爱英国的一切。离开家园是他永久的伤痛。他为自己的家族和名号而骄傲。他愿意——我知道他愿意，让他的儿子了解那些美丽而古老的地方，并在那儿成长，以适应将来的地位。”

随后，她走回到桌子旁边，站在那儿，非常温和地抬眼看着哈维沙姆先生。

“我丈夫会同意的。”她说，“对于我的小孩子来说，这是最好的。我知道——我敢确定，伯爵不会那样心怀恶意，企图教导孩子不要爱我；我知道——纵使他真的那样做——孩子由于太像他的父亲，所以也不会受到伤害。他有一种温良、坚信的性格，有一颗真诚的心灵。纵然他看不见我，他也会爱我的。再说，我们俩是可以经常见面的，我不应该感到很大的痛苦。”

“她很少考虑她自己。”律师心想，“她没有为自己提任何条件。”

“夫人，”他高声说道，“你如此为你儿子着想，我很钦佩你。当他长大成人，他会报答你的。我向你保证，方特勒罗伊勋爵会受到最细微的保护，所有的努力都是为了保障他的幸福。多林考特伯爵会和你一样，为了孩子的舒适和健康而操心。”

“我希望，”温和的小母亲说道，嗓音都似乎碎裂了，“塞迪的祖父会喜欢他。孩子很有爱心，也总是人见人爱。”

哈维沙姆先生又清了清嗓子。他实在无法想象，那个患有痛风症、脾气暴躁的老伯爵会对任何人恩爱有加。但他知道，以他过敏的方式，对孩子好一点儿，对他自己是有好处的，因为孩子是他的继承人。他也知道，如果塞德里克能为贵族的名号增光，他的祖父会为他感到骄傲的。

“方特勒罗伊勋爵会过得很舒服的，我敢保证。”他答道，“只是为了他的幸福，伯爵才想着让你住得离他尽可能地近，能时常看见他。”

他认为一字不差地重复老伯爵用过的词是考虑不周的表现，事实上，老伯爵所用的词都是既不礼貌也不和蔼的。

哈维沙姆先生更喜欢用平和得多、礼貌得多的语言——来表示他那高贵的主人所提供的条件。

当埃罗尔夫人要玛丽去找她的小男孩，并把他带来见她，而玛丽告诉他小男孩正在杂货铺里的时候，哈维沙姆先生又受到了些微的震惊。

“没问题，我很容易找到他，夫人。”玛丽说，“因为此时此刻，他正跟霍布斯先生在一起，坐在柜台旁的高脚凳子上。他们极有可能在谈论政治，或者在肥皂、蜡烛和土豆之间自得其乐，正如你所喜欢的那样，既聪明，又可爱。”

“从他一出生，霍布斯先生就认识他了。”埃罗尔夫人对律师说道，“霍布斯先生一直对塞迪很好，在他俩之间有一种很伟大的友情。”

哈维沙姆先生想起他经过那个杂货店时，曾经瞥了一眼，一桶桶的土豆、苹果和各种各样的杂货仿佛又历历在目。想到此，他心里又起了狐疑。在英国，绅士的孩子是不会跟杂货店的老板交朋友的。如果孩子不懂礼貌或性情糟糕，竟然去跟下三流的人打交道，那是非常丢人的事。在老伯爵的一生中，最最让他感到痛苦的羞辱之一恰恰是：两个大儿子喜欢跟下层人交往。老律师想，这个男孩子会不会摒弃他父亲的善良，而继承了他那两个伯父的坏样儿呢？

在跟埃罗尔夫人聊天的时候，他一直不安地想着这一点，直到孩子走入房间。门打开的时候，他委实犹豫了一会儿，才去看塞德里克。当塞德里克跑进母亲的怀抱时，哈维沙姆先生低头看着这孩子。他体验到一种剧变的感觉，这感觉使他激动万分。他第一眼见到塞德里克，就意识到在他平生所见过的小家伙中，这孩子是最优秀的，也是最漂亮的。他超乎寻常地漂亮，孩子小小的身体健康、轻巧而又优雅，小脸蛋有着成年男人的特点，那孩子气的头高昂着，显示出相当勇敢的气质。着实让人感到吃惊的是，他和他父亲竟然如此相像。他继承了父亲的金色头发，母亲的褐色眼睛，但是，在他眼里，一点儿都看不出哀伤或胆怯。他的眼睛因为天真而无畏，他看起来就像自出生以来从未害怕过或怀疑过。

哈维沙姆先生想到的是：“他是我所见过的小家伙中，天生最最漂亮的。”而他说出来的话只是：“这么说来，这位就是小方特勒罗伊勋爵了。”

随后，他越看小勋爵，就越多地发现他的奇异。尽管他在英国见过许多孩子，但他对孩子所知甚少。英国孩子都是一些漂亮而又可爱的好男孩和好女孩，都经受过男的和女的家庭教师的严厉管教。他们有时候害羞，有时候喧闹得令人心烦，但从来不会对一个呆板的、死板的老年律师有多大的兴趣。也许小勋爵的前途关系到他个人的利益，才使他注意塞德里克要胜过注意其他孩子，但是，不管如何，他确实发现自己很关注塞德里克。

塞德里克不知道自己正在被观察，他的言行举止跟往常没有什么区别。当他和哈维沙姆先生被人介绍认识时，他友好地握了握哈维沙姆先生的手，并且毫不迟疑地回答了哈维沙姆先生的所有问题，正像平常他回答霍布斯先生的提问似的。他既不羞涩，也不鲁莽。当哈维沙姆先生和他母亲聊天的时候，律师注意到他怀着浓厚的兴趣在听着，就好像他已经长大了似的。

“他似乎是一个很成熟的小家伙。”哈维沙姆先生跟他母亲说。

“我想，在某些事情上，他是挺成熟的。”她答道，“他学东西一向很快，而且经常和成年人待在一起，他有一个小小的可笑的习惯，即喜欢使用比较长的单词和表达法，那是他从书中读到的，或者是从别人的谈话中听来的，但是他也非常喜欢孩子气的玩耍。我想他是相当聪明的，但有时候又是一个很孩子气的小家伙。”

哈维沙姆先生第二次碰见塞德里克时，知道他妈妈说的最后那句话是很正确的。当他的轿式马车路过拐角处时，他看见一群小男孩，他们都很兴奋。其中两个正准备进行一场跑步比赛，有一个正是他年幼的主人。塞德里克大声喊叫着，在他所有的小伙伴中，就数他的声音最大。他和另一个男孩子肩并肩站着，一条红色的小腿已往前跨出了一步。

“一——预备！”裁判喊道，“二——预备好了！三——跑！”

哈维沙姆先生发现自己的身子探出了马车的车窗外，他对眼前的情景产生了一种莫名的兴趣。他的小主人一听到起跑的号令，就沿着跑道像子弹一样射了出去，那两条高贵的红色小腿在灯笼裤后面飞跑着，在操场上一路狂奔。他的小拳头紧握着，他的脸迎着风，光亮的头发在脑袋后面飘散着，像涌动的溪流。

“加油，塞迪·埃罗尔！”所有的男孩都喊叫着，激动地跳跃着、尖叫着。“加油，比里·威廉！加油，塞迪！加油，比里！加油！加油！加油！”

“我真的相信他会赢。”哈维沙姆先生说，“我真的——我真的禁不住希望他会赢！”他说着，歉意似的咳嗽着。

那一刻，从那些又跳又蹦的男孩中爆发出一股最狂热的呼喊。未来的多林考特伯爵最后奇妙地一跳，到达了街道尽头的灯柱，触摸了一下，比里也气喘吁吁地飞身到达了灯柱，仅仅相差两秒钟。

“为塞迪·埃罗尔欢呼三声！”小男孩们喊道，“真棒，塞迪·埃罗尔！”

哈维沙姆先生把头缩回到马车的车窗边上，然后屈身回到座位上，脸上带着一丝干瘪的微笑。

“真棒，方特勒罗伊勋爵！”他说。

当他的车子停在埃罗尔夫人家门前时，比赛的胜者和负者走上前来，后面跟着那帮吵吵嚷嚷的男孩。塞德里克和比里·威廉一起走着，聊着，他那兴高采烈的小脸蛋通红通红的，他的鬈发垂到了滚烫的、潮湿的额头上，他的双手插在衣兜里。

“你看，”塞德里克说，“我猜想，我之所以赢，是因为我的双腿比你的要长那么一点儿。我觉得原因就在这里。你知道，我比你大三天，这是我的优势所在。”

塞德里克这么看待比赛的结果，比里·威廉高兴了起来，以至于又开始笑了，并觉得自己又可以大摇大摆了，简直好像是他赢了，而不是输了。不知出于什么原因，塞德里克想办法来使别人感到安慰。甚至于在他因刚刚赢得比赛而激动万分时，他还记得，失败的人可能不会像他那样感到快乐，还可能喜欢那样想，如果在不同的情形下，自己可能就是获胜者。

那天上午，哈维沙姆先生跟比赛的胜利者进行了一次相当长的谈话——谈得他露出了干瘪的笑容，还几次用他瘦骨嶙峋的手摸着他自己的下巴。

埃罗尔夫人被从客厅里叫了出去，律师和塞德里克单独待在一起。起初，哈维沙姆先生不知道自己应该对他的小伴侣说些什么。他想，也许最好是说些注意事项，以便塞德里克顺利去拜见他的祖父，或者以便他去应付那突然到来的变化。哈维沙姆先生看得出，塞德里克对他到达英国时将要见到的东西，对在英国等待着他的家，没有一点儿概念。他甚至不知道，他母亲将不再跟他生活在同一所房子里。他们以为，在告诉他之前，最好是让他先克服初始的震惊。

在打开的窗户的一边，哈维沙姆先生坐在一张靠背椅子里；在另一边，是一张更大的椅子，塞德里克坐在上面，看着哈维沙姆先生。由于椅子大，他坐得很靠里面。他满是鬈发的脑袋靠着靠垫，双腿交叉着，双手深深地插入衣兜。他妈妈在房间里的时候，他一直愣愣地看着哈维沙姆先生；在她走后，他依然看着，目光中流露出尊敬的思绪。埃罗尔夫人刚刚出去的时候，房间里有一种短暂的寂静。塞德里克似乎是在研究哈维沙姆先生，而哈维沙姆先生当然也在研究塞德里克。作为一个上了年纪的绅士，他不能下定决心，他应该对一个赢得了比赛的小男孩说些什么。这小男孩穿着短一截的灯笼裤、红色的长袜子。当他坐在靠背椅子的深处时，双腿由于不够长，还没能伸出椅面的边缘。

但是塞德里克突然主动开始谈话，这使哈维沙姆先生轻松了下来。

“我不知道伯爵是干什么的，”他说，“你知道吗？”

“你真的不知道吗？”哈维沙姆先生说。

“不知道。”塞德里克回答，“我想：当一个男孩要去当伯爵的时候，他应该知道，你不这样认为吗？”

“嗯——是应该知道。”哈维沙姆先生答道。

“你是否愿意——”塞德里克以尊敬的语气说，“你是否愿意给我解释一下（有时，当他说长单词的时候，他不会很准确地发音），是什么使他成为伯爵的呢？”

“首先，得有一个国王或王后。”哈维沙姆先生说，“一般而言，他之所以成为伯爵，是因为他曾经为王朝做出过某些奉献，或建立了某些丰功伟绩。”

“哦！”塞德里克说，“那很像总统了。”

“像吗？”哈维沙姆先生说，“你们的总统是那样选举出来的吗？”

“是的，”塞德里克愉快地答道，“一个人很好，或知道得很多，他就会被选为总统。他们举行火炬游行，还有乐队呢，每个人都发表演说。我过去常想，我可能会成为总统，但我从未想过成为伯爵。我不知道什么是伯爵。”他相当急速地说着，以防哈维沙姆先生认为他不懂礼貌，连伯爵都不想当。“如果我了解他们，我敢说，我原本想，我应该是喜欢去当伯爵的。”

“这跟当总统可大不一样。”哈维沙姆先生说。

“是吗？”塞德里克问道，“怎么个不同？没有火炬游行吗？”

哈维沙姆先生也把自己的双腿交叉起来，并小心地把手指尖放在一起。他想，也许到时候了，该把事情解释清楚些了。

“伯爵是——是很重要的人物。”他开始说。

“总统也是！”塞德里克插嘴道，“火炬游行队伍有五英里长，他们还燃放烟火，还有乐队演奏呢！霍布斯先生带我去观看来着。”

“伯爵，”哈维沙姆先生感到自己的立场相当不稳定，他继续说道，“往往属于非常古老的世系——”

“那是什么意思？”塞德里克问道。

“属于非常古老的家族——极为古老。”

“啊！”塞德里克说，双手在衣兜里插得更深了，“我想，那跟公园旁边那个卖苹果的老太太情况很类似。我敢说，她也属于古老的家族。她那么老，以至于你会感到惊讶——她居然能站起来。她有一百岁了，我想。哪怕天下雨，她也得出来。我为她感到难过，其他男孩也很难过。比里·威廉曾经有将近一块钱，我叫他每天去老太太那儿买五分钱的苹果，直到他把钱全部花完。他买了二十天，而一个礼拜后，他就吃腻了。不过，那时候——相当幸运的是——一个绅士给了我五十分钱，我就拿来全都买了苹果。那老太太属于那样古老的家族，但又那样穷，真让人为她感到难过。她说，她的血统已深入骨髓，而雨使情况变得更糟糕。”

塞德里克的小脸蛋天真又严肃，哈维沙姆先生看着这小伙伴，感到若有所失。

“恐怕你没有很好地理解我，”他解释道，“当我说‘古老的世系’时，我不是指多老的年纪，而是指很久以来，这样一个家族的名号是闻名全世界的；也许几百年来，在他们国家的历史上，秉承那个名号的人一直是众所周知、有口皆碑的。”

“像乔治·华盛顿，”塞德里克说，“我打出生起就听说他了，而且在我出生前很久，他就众所周知了。霍布斯先生说，他将永远不会被人们忘记，那是因为《独立宣言》，您知道，还有七月四日国庆节。你瞧，他是一个非常勇敢的人。”

“第一位多林考特伯爵，”哈维沙姆先生严肃地说，“四百年前就是伯爵了。”

“哦，哦！”塞德里克说，“那真是很久以前了！你把这告诉我最最亲爱的妈妈了吗？她会很感兴趣的。她一进来，咱们就告诉她。她总喜欢听古怪的事儿。伯爵除了当伯爵，还干些什么呢？”

“他们中有很多很多人帮助统治英国，有些人是勇士，在古代曾参加过大规模的战役。”

“我本人也喜欢战斗，”塞德里克说，“我爸爸就是一个战士，他是一个很勇敢的人——和乔治·华盛顿一样勇敢，也许那是因为他是一个伯爵——如果他不死的话，他已经是伯爵了。伯爵们都很勇敢，为此我很高兴。做一个勇敢的人——那是一种很强的优越感。我曾经老是害怕——黑暗中的东西，您知道。但是当我想起战争战争中的战士和乔治·华盛顿时——我那恐惧症就治好了。”

“有时候，当伯爵还有一种好处。”哈维沙姆先生那敏锐的目光紧紧盯住小男孩，脸上有一种非常奇怪的表情，他慢慢地说：“有些伯爵有很多钱。”

他的表情很古怪，因为他想知道，他的年轻的朋友是否明白金钱的力量是什么。

“有钞票当然好啰。”塞德里克单纯地说，“我但愿自己有很多很多钱。”

“真的？”哈维沙姆先生说，“那是为什么？”

“嗯，”塞德里克解释道，“一个人有钱，就可以干很多很多事儿。您瞧，那个卖苹果的老太太，如果我很富裕的话，我会给她买一顶小帐篷，让她把摊子摆在里面，再给她买一只小炉子，然后，每个下雨天的早晨，给她一块钱，那样她就可以待在家里了。再往后——哦！我要给她一条围巾，那样她的骨头就不会使她感觉难受了；她的骨头跟我们的不一样，她一动，骨头就使她感到疼。骨头疼起来真是要命啊。如果我有足够的钱，为她做所有那些事，我猜想，她的骨头就不会疼了。”

“说得真好！”哈维沙姆先生说，“如果你很富裕，你还会干些别的什么呢？”

“哦！我会做许多许多事儿。当然我要给我最最亲爱的妈妈买各种各样漂亮的东西，编织手册啦、扇子啦、金针箍啦、金戒指啦，还有百科全书啦、马车啦，那样，她就不需要去等街上的车了。如果她喜欢桃红色的丝绸服装，我会给她买一些，不过，她最喜欢的是黑色。我要带她去那些大商场，让她四处看看，自己随便挑选。还有迪克——”

“谁是迪克？”哈维沙姆先生问道。

“迪克是一个擦皮鞋匠。”小勋爵说。想到这样激动人心的计划，他的兴致一下高涨起来：“在你所认识的擦皮鞋匠中，他是最好的一个。他把摊子摆在城里一条街道的拐角处，我认识他已经有好几年了。在我还是个小不点儿的时候，有一回，我跟我最最亲爱的妈妈一起出去逛街。她给我买了个漂亮的皮球，就是能弹跳的那种，我带着它走，它滚进了街道的中央，那里车水马龙。我失望极了，就开始哭——那时我还很小，穿着短裙。迪克当时正在给人擦鞋，他说了声‘喂！’就冲进车马之间，抓住了球，用他的衣服把它擦干净，然后交给我，说：‘别哭了，小家伙。’因此，我最最亲爱的妈妈很欣赏他，我也是，打那以后，我们一进城，就去找他聊天。他说：‘你好！’我说：‘你好！’然后，我们就聊一聊，他把生意情况告诉我们。后来，他的生意不好了。”

“那你想给他做些什么？”律师问道。他摸着下巴，奇怪地笑着。

“嗯，”方特勒罗伊勋爵说，他在椅子里坐稳当了，一副正儿八经的样子，“我要出钱让杰克不再擦鞋。”

“那么谁是杰克？”哈维沙姆先生问道。

“他是迪克的搭档，这个家伙是一个坏得不能再坏的搭档！迪克是这么说的。他办事不讲信誉，而且不大方，还骗人，这使迪克快疯了。您知道，如果您竭尽全力擦皮鞋，一贯大方，而您的搭档一点儿都不大方，您肯定会发疯。人们喜欢迪克，但讨厌杰克，所以他们不会再来。所以，如果我很富裕，我就要让杰克停止擦鞋，而让迪克获得一张‘老板证’，他说‘老板证’很有帮助。我要给他买些新衣服和新鞋刷，让他公平地重新开始。他说，他所需要的就是公平地重新开始。”

小塞德里克讲着他的小故事，以坦诚、善良而忠信的语气，学着迪克说俚言俗语，神态无比可信，无比天真。他似乎感觉不到丝毫的怀疑，以为那位老律师也像他自己那样，对这些事很有兴趣。哈维沙姆先生确实开始产生了浓厚的兴趣，不过，他对迪克和卖苹果的老太太的兴趣并不大，也许他真正感兴趣的是这位小主人。男孩的脑袋上覆盖着金黄的头发，他的脑筋忙碌地转动着，为他的朋友们制订好新的计划，不知怎么的他似乎浑然忘了自己。

“你有没有想过——”哈维沙姆先生开始说，“你如果很富裕了，你为自己买些什么呢？”

“要买很多东西！”方特勒罗伊勋爵欢快地答道，“但首先，我要给玛丽一些钱，让她交给布里奇特——她的姐姐，她有十二个孩子，丈夫还失业。布里奇特到这里来直哭，最最亲爱的给了她一篮子东西，于是，她哭着说：‘漂亮的夫人，愿上帝多多保佑您。’我想，霍布斯先生会喜欢纯金打造的手表和表链，还喜欢海泡石制造的烟斗。然后我还想成立一家公司。”

“一家公司！”哈维沙姆先生惊叹道。

“就像共和党的大会，”塞德里克解释道，他变得很兴奋，“我要给所有的男孩和自己买火炬、制服和其他东西。我们要游行，你知道，还要操练。如果我富裕了，我喜欢做的就是这些。”

门开了，埃罗尔夫人走了进来。

“很抱歉，不得不让你在这儿待了这么长时间，”她对哈维沙姆先生说，“只因为有个贫穷的女人，家境很困难，她来看我。”

“这位年轻的绅士，”哈维沙姆先生说，“正在跟我讲他的一些朋友，以及如果他富裕了，他要给他们做的事。”

“布里奇特是他的一个朋友。”埃罗尔夫人说，“跟我在厨房里聊天的正是布里奇特，她现在有大困难了，因为她丈夫得了风湿病。”

塞德里克从大椅子里滑了下来。

“我想，我该去看看她。”他说，“问问她，她丈夫现在怎么样了。她丈夫身体好的时候，是一个很不错的人。我非常感激他，因为他曾经给我做了把木头剑，他是一个很聪明的人。”

他走出了房间，哈维沙姆先生也从椅子里站了起来。他似乎肚子里有话要说。他犹豫了一会儿，然后，低头看着埃罗尔夫人说：

“在我离开多林考特城堡之前，我跟伯爵面谈过，他给了几点指示。他老是以为，他的孙子应该会比较高兴地憧憬未来在英国的生活，还憧憬着跟自己相认。他说我必须让小勋爵知道，他人生中的这一变化将给他带来金钱和快乐，那是孩子们都喜欢享有的。如果塞德里克表达任何愿望，我都要满足他，还要告诉他，是他的祖父给了他所向往的东西。我意识到，伯爵不曾预料到情况会是现在这个样子。不过，如果帮助这个贫穷的女人，能给方特勒罗伊勋爵带来快乐的话，伯爵也会高兴的；如果孩子的助人愿望得不到满足，我想，老伯爵会不高兴的。”

这是第二次，他没有一字不差地重复老伯爵的话，实际上，伯爵是这么说的：

“让那个孩子明白，他想要什么，我就能给他什么。让他知道，成为多林考特伯爵的孙子意味着什么。他对什么东西有兴趣，你就给他买什么。让他的口袋里装满钞票，并且告诉他，是他的祖父把钱放在那儿的。”

老伯爵的动机远远谈不上善良，如果他所对待的人不像小方特勒罗伊勋爵那样——具有爱心的、热心的天性，也许早已造成极大的伤害了。塞德里克的母亲因为太温和，以至于怀疑有任何伤害。她想的是：也许这意味着，由于儿子们都死了，不幸的老人太孤独了，他现在想善待她的小男孩，想得到男孩的爱和信任。想到塞德里克能够帮助布里奇特，她感到非常高兴。好运突然降临到她的孩子身上，这产生的第一个结果是，小男孩能够为那些需要帮助的人做一些好事。想到此，她就更加高兴了。一股暖色洋溢在她年轻而漂亮的脸上。

“哦！”她说，“伯爵真好，塞德里克会非常高兴。他一直喜欢布里奇特和迈可尔。他们值得别人的帮助。我一直希望自己能更多地帮助他们。迈可尔身体好时，工作很辛苦。但他老早以前就病了，需要昂贵的药物、取暖的衣物和有营养的食物。别人给他们的东西，他们不会浪费一丁点儿。”

哈维沙姆先生把他瘦削的手插进胸前的衣兜里，拿出一个大皮夹子。在他热情的脸上有一种奇怪的表情。实际上他在考虑，当他去向伯爵汇报他的小孙子的第一个愿望是什么，以及他是如何去满足这一愿望的时候，不知道伯爵听了会说什么。他还想知道，那个脾气暴躁的、自私自利的老贵族会作何感想。

“我不知道你是否已经意识到了，”他说，“多林考特伯爵是一个极为富有的人。他能给钱，能满足孩子各种各样的要求。我想，如果他知道方特勒罗伊勋爵曾经沉迷于奇思怪想的话，他会高兴的。如果你把孩子叫回来，并且允许我行使我的职责，我将给他五个英镑，让他去帮助这些穷人。”

“那是二十五美元！”埃罗尔夫人喊道，“对于他们来说，那是一大笔财富了。我几乎不能相信这是真的。”

“这确实是真的，”哈维沙姆先生说，干瘪地笑着，“你儿子的生活已经发生了巨变，他的手中已经有了巨大的权力。”

“哦！”塞德里克的母亲叫道，“而他还是这么小的孩子——这么小的孩子。我该怎么教导他，让他好好使用这权力呢？这使我有点儿害怕了。我那漂亮的小塞德里克啊！”

律师微微清了清嗓子。看到她褐色的眼中那温和的、受惊的目光，他那颗年老的心虽老于世故、硬如铁石，也受到了触动。

“我想，夫人，”他说，“如果我可以从今天上午跟方特勒罗伊勋爵的面谈来判断的话，下一任多林考特伯爵将既为别人着想，也为他高贵的自身着想。现在他还只是个孩子，但是我想，他是可以被信赖的。”

随后，塞德里克的母亲去找他，并将他带回到了客厅里。在他走进房间之前，哈维沙姆先生听见他说：

“这是发了炎的风湿病。”他说，“是一种可怕的风湿病，迈克尔老想着还没付的租金。布里奇特说那使他的炎症更加严重了。如果迈克尔有些衣服的话，就能在某个商店里谋个职位。”

塞德里克进来时，小脸蛋看起来焦虑重重。他为布里奇特感到十分难过。

“最最亲爱的说，您要见我。”他对哈维沙姆先生说，“我一直在跟布里奇特说话呢。”

哈维沙姆先生低头看了他一会儿，感到有点儿别扭和踌躇。正如刚才塞德里克的母亲所说的，他还是个小不点儿呢。

“多林考特勋爵——”他开口道，随即无心地看了看埃罗尔夫人。小方特勒罗伊勋爵的母亲突然跪在他身边，用温柔的双臂环抱着他奶气的身体。

“塞迪，”她说，“伯爵是你的祖父，你爸爸的父亲。他非常非常好，他爱你，也希望你爱他，因为他的儿子们都死了，他希望你快乐，并且让别人也快乐。他很富有，他希望你拥有你喜欢的一切。他就是这样告诉哈维沙姆先生的，并且让他给你带来了很多的钱。现在你可以给布里奇特一些钱，足以让她去偿付租金，去给迈可尔买所需的一切。那样不好吗，塞迪？他不好吗？”然后，她吻了吻孩子滚圆的下巴。那孩子既兴奋，又惊愕，突然间脸上闪现出快乐的神色。

塞德里克的目光从母亲转向哈维沙姆先生。

“我能现在就拿到钱吗？”他喊道，“我能马上把钱给布里奇特吗？她正要走呢。”

哈维沙姆先生把钱交给了他。那是几张新版的干净的钞票，被卷成整齐的一卷。

塞德里克飞跑出房间。

“布里奇特！”当他奔入厨房时，他们听见他喊着，“布里奇特，等一等！这儿有些钱。是给你的，你可以去付租金了。我爷爷给我的钱，现在给你和迈可尔！”

“哦，塞迪少爷！”布里奇特以无比敬畏的声音喊道，“有二十五块呢，女主人在哪儿？”

“我想，我得去向她解释一下。”埃罗尔夫人说。

于是她也走出了房间，只留下了哈维沙姆先生一个人。他在房间里待了一阵子，然后走到窗前，站在那儿，若有所思地望着窗外的大街。他想起了多林考特伯爵。老伯爵此时可能正坐在城堡的书房里。书房很大，很气派，也很阴暗。他身患痛风病，孤苦伶仃，被豪华和奢侈包围着，但是没有人真正爱他，因为在他整个一生中，除了他自己，他从来没有真正爱过任何人。他一向自私、自纵、自负而且自狂。他是如此关心作为多林考特伯爵的他自己的快乐，以至于他一直没有时间替别人着想。对他来说，他所有的财富和权力，以及从贵族的名号和高贵的头衔那儿得来的所有利益，似乎都只是用来供自己寻欢作乐。现在他已是个老人，所有的激动和放纵带给他的只是病弱的身体和易怒的脾性，以及对世界的厌恶，当然世界也厌恶他。尽管他曾经辉煌一时，但是从来没有一个年老的贵族会比多林考特伯爵更加默默无闻，也很难找出比他更孤独的了。他时不时地举行盛大的宴会、宏大的狩猎聚会来使城堡宾客满盈。但是他知道，人们之所以接受他的邀请，是因为害怕他那张满是皱纹的老脸，以及他那冷嘲热讽的话语。他有着恶毒的舌头和尖酸的本性，惯于嘲讽别人，使别人不舒服，而自己从中得到快乐。他有权力这么做，因为那些人或敏感，或傲慢，或胆怯。

哈维沙姆先生对老伯爵刻薄而残忍的言行了如指掌，当他望着窗外宁静而狭窄的街道时，他想起了伯爵，旋即心中升起了那漂亮的小家伙的形象：小家伙正坐在大椅子里，以他那慷慨、天真而诚实的方式，说着他的朋友们的故事，有迪克的，还有卖苹果的老太太的。这一形象跟老伯爵形成鲜明的对照。哈维沙姆先生也想到了大宗的收入，美丽的、壮丽的庄园，还有财富以及权势，既可以用来行善，也可以用来作恶。而所有这一切都将属于一双胖乎乎的小手，小方特勒罗伊勋爵现在正把那双手深深地插在衣兜里。

“到时候，庄园的面貌将大不相同，”他自言自语道，“将大不相同。”

塞德里克和他母亲很快就回来了，他克情绪很高亢。他在自己的椅子里坐了下来，坐在母亲和律师之间。他的双手放在膝盖上，仪态十分优雅。布里奇特轻松了，愉快了，小勋爵脸上也露出了喜悦的光芒。

“她哭了！”塞德里克说，“她说她是因为高兴而哭。我以前从来没有看见人因为高兴而哭。我爷爷肯定是一个大好人。我原来不知道他是这样好的一个人。当伯爵真好——比我以前想得更加令人愉悦，我很高兴——我真的很高兴，我要去当伯爵。”

第三章　离家

在接下来的一个礼拜里，塞德里克对于做伯爵的好处越想越多，越想越好。在乘船去英国前的那个礼拜里，他干了许多古怪的事儿。很久以后，老律师还能记得，有天上午他们一起进城去看望迪克；有天下午，他们给了那个卖苹果的老太太一个大惊喜，他们在她的摊子前停下来，告诉她，她将拥有一顶帐篷，一个炉子，一条围巾，还有一笔钱。对老太太来说，这简直是太美妙了。

“因为我得去英国，去当勋爵。”塞德里克态度温和地解释道，“而我不想在每次下雨的时候，让你的骨头发痛，这让我心里难受。我自己的骨头从未伤痛过，所以，我想我不知道一个人的骨头疼起来会有多厉害，但是，我很同情你，也希望你好起来。”

“她是一个很好的老奶奶。”塞德里克对哈维沙姆先生说。他们离开了苹果摊子，留下那气喘吁吁的老太太。她一点儿也不相信自己的红运。“有一回，当我摔倒了，磕伤了膝盖时，她白送了我一个苹果。为此，我一直记着呢。你知道，谁对你好，你就会一直记着他。”塞德里克那颗小小的心灵诚实而单纯，从来没有想过有人会忘恩负义。

跟迪克的面谈很激动人心。正好杰克给迪克惹了许多麻烦，所以当他们去看迪克时，迪克情绪很低落。当塞德里克平静地宣称，他们来是为了给他一样东西，这东西在他看来似乎是非常重要的，而且能消除他所有的烦恼时，这几乎使他惊讶得目瞪口呆。小方特勒罗伊勋爵宣称他来访的目的时，神态非常单纯、平常。哈维沙姆先生站在一旁听着，这种直截了当的做法给他留下了很深的印象。迪克听说老朋友已经变成了勋爵，而且如果他年寿足够长的话，就有可能当上伯爵时，他吃惊不小，眼睛和嘴巴都张得大大的，帽子都从头上掉了下来。当他弯腰去拾时，他发出了奇异的惊叹，这使哈维沙姆先生觉得很奇怪，而塞德里克则以前就听到过迪克的惊叹。

“很抱歉！”他说，“你刚才告诉我们什么来着？”这话使小勋爵微微有点难堪，但是他使自己表现出了勇敢。

“一开始，所有的人都认为这不是真的，”他说，“霍布斯先生以为我中暑了呢。一开始我自己也不太喜欢，但现在已经习惯了，也就比较喜欢了。现在的伯爵——我的祖父，他让我喜欢什么就做什么。他还让哈维沙姆先生给我带来了许多钱，我给你带来了一些，你可以用这钱让杰克滚蛋。”

事情的结果是，迪克真的出钱支走了杰克，自己一个人拥有了摊位，拥有了那些新的鞋刷子以及整套工具，还得到了一张让人惊喜万分的营业执照。和那个有古老世系的卖苹果的老太太一样，他也难以相信自己的好运。他走来走去，就像是在梦中；他盯着眼前这位幼小的恩人，觉得自己可能随时会醒过来。直到塞德里克在离开之前，伸出手来，跟他握别，他似乎才勉强意识到了什么。

“那么，再见。”尽管塞德里克力图稳住自己说话的声音，但还是有点儿颤抖。他眨巴着他那双褐色的大眼睛说：“我希望你的生意好。很抱歉，我要走了，咱俩得分开了，但是也许当我成为伯爵的时候，我会再来。我希望你能给我写信，因为咱俩一直是好朋友。如果你给我写信，这儿是通信地址，你可得写清楚了。”他把一张小纸条交给了迪克。“我的名字再也不是塞德里克·埃罗尔了，而是方特勒罗伊勋爵——再见，迪克。”

迪克也眨巴着眼睛，看上去似乎连眼睫毛都湿润了。他没怎么受过教育，如果他试图说出那时那刻的感觉，他会感到很困难，也许那就是他干脆不做这尝试的原因。他只是眨巴着眼睛，嗓子眼里似乎塞了一块什么东西，哽咽着。

“我希望你别走，”他声音沙哑地说着，又开始眨巴眼睛，然后看着哈维沙姆先生，摸着他的帽子，“谢谢您，先生，谢谢您跟他一起到这儿来，谢谢您所做的一切。他是——他是一个奇怪的小家伙，”他又说道，“我经常牵挂着他。这小家伙胆子很大——还蛮古怪的。”

当他们转身离开的时候，迪克站在那儿，神情恍惚地目送着他们。他的眼里依然有一片湿雾，喉咙里依然有东西哽咽着。他看着那豪爽的小身影高高兴兴地沿着街道走去，随行的哈维沙姆先生显得又高大、又僵硬。

直到起程的那天前，小勋爵尽可能多地待在杂货店里，跟霍布斯先生在一起。阴郁降临到了霍布斯先生的脸上，他的精神很是沮丧。当他那年幼的朋友欢天喜地地给他拿来分别的礼物——金表和金表链，他甚至发现，很难用语言来准确地表示感谢。他把礼盒放在粗壮的膝盖上，有几次重重地抽着鼻子。

“我在上面写了几句话，在盒子里面。”塞德里克说，“我现在就告诉你吧，我写的是：‘老朋友方特勒罗伊勋爵致霍布斯先生，当你看到这些东西时，请记起我。’我要你记得我。”

霍布斯先生又一次非常响亮地抽了抽鼻子。

“我不会忘记你的，”他说，和迪克一样，他的声音也有点儿沙哑，“你也不要一跟英国贵族们在一起就忘了我。”

“不管我跟谁在一起，我都不会忘记你的。”小勋爵答道，“咱俩曾经在一起度过最美好的时光，至少，我感到是最美好的。我希望有朝一日你能来看我，我相信我爷爷也会非常高兴。我把你的情况告诉他后，也许他会写信邀请你呢。你——你不会介意他是一个伯爵，是吗？我的意思是，如果他邀请你来，你不会仅仅因为他是一个伯爵而拒绝吧？”

“我愿意去看你。”霍布斯先生宽厚地答道。

这下两人似乎达成了一致意见，即如果霍布斯先生收到伯爵的紧急邀请信，要他来多林考特城堡住上几个月，他会将他那些共和党的偏见放在一边，立即收拾行囊出发。

最后，所有的准备工作都做好了。那一天终于到来了，行李箱运到了轮船上；那一刻终于到来了，马车停在了门口。这时小男孩感到了一种奇怪的孤独。他妈妈把自己在屋子里关了一段时间。当她下楼的时候，她的眼睛看上去又大又湿，甜美的嘴唇也颤抖着。塞德里克走向她，她向着他弯下腰，他的双臂抱住她，他们亲吻着。他知道有些事情使他们俩都感到难过，尽管他不清楚到底是什么事，但是一个温柔的小小的念头升上他的双唇。

“我们喜欢这所小房子，最最亲爱的，是吗？”他说，“我们会永远喜欢它，是吗？”

“是的——是的，”她答道，声音又低又美，“是的，亲爱的。”

然后他们登上了马车，塞德里克紧挨着妈妈坐下。当她透过车窗回看的时候，他看着她，拍着她的手，并且紧紧握住。

随后，几乎是一眨眼的工夫，他们就到了轮船上，周围是一片狂野的喧闹和混乱：马车驶过来，旅客下车。大家都为行李心急如焚，因为行李还没有到，而且有迟到的危险。大大小小的箱子被乒乒乓乓地卸下来，在地上被拖来拖去；水手松开绳子，到处跑来跑去；官员们在下命令。女人、男人、孩子和他们的保姆来到轮船上——有人高兴地大声笑着，有人悲切地沉默不语。这儿那儿，人们三三两两地哭着，用手帕擦着眼睛。塞德里克到处都能发现让他感兴趣的东西。他看着成捆的绳子，看着翻卷的白帆、高高的桅杆，那桅杆看起来几乎要触及火热的天了。他开始制订计划，要跟水手聊一聊，想得到些关于海盗的信息。

就在轮船起锚的最后一刻，塞德里克站着，靠在上层甲板的栏杆上，观看着客船起航前最后的准备，欣赏着水手们和码头工人们激动的喊叫。离他不远处，有一群人微微地喧闹起来，将他的注意力吸引了过去。有人匆忙地拨开人群，向他走来。这是一个少年，手里拿着一样红色的东西。是迪克，他来到塞德里克跟前，几乎已上气不接下气。

“我一路跑来，”他说，“我来送你。我的生意一直好极了！这是我用昨天挣来的钱买的，你跟大人物在一起的时候，可以带着它。我在下楼穿过人群的时候，丢掉了那张包装纸，他们不让我过来。喏，是块手帕。”

他几乎是一口气把这些话全都说了出来，这时铃响了，他跳着走开了，而塞德里克还没来得及开口说话。

“再见！”他气喘吁吁地说，“你跟大人物在一起的时候，就带上它吧。”他飞快地离开塞德里克，走了。

几秒钟后，他们看见迪克拼命地挤过下层甲板上的人群，就在跳板抽上来之前的一刻，他冲到了岸上，站在码头上，挥舞着帽子。

塞德里克手里拿着手帕，这是一块闪耀着红色光泽的丝帕，装饰着紫色的马掌和马头。

场面紧张、混乱而嘈杂。码头上的人们开始对着朋友们喊话，船上的人们则回喊：

“再见！再见！再见，老伙计！”每个人似乎都在说，“别忘记我们，到利物浦就来信，再见！再见！”

小方特勒罗伊勋爵身子往前倾斜着，挥舞着那块红色的手帕。

“再见，迪克！”他急切地高喊着，“谢谢你！迪克！再见！”

大船离开了码头，人们又开始喊叫。塞德里克的母亲用面纱遮住自己的眼睛。岸上只余下一片混乱。但是除了那光亮的小脸蛋，除了那在太阳的照耀下闪闪发光的头发，那被风吹起的头发，迪克看不见任何东西；除了那发自心底的奶声奶气的呼喊。“再见，迪克！”，迪克听不到任何声音。小方特勒罗伊勋爵乘坐的轮船缓缓地离开了他出生的地方，驶向那片未知的祖先的土地。

第四章　在英国

在航程中，塞德里克的母亲告诉他，他未来的家将不属于她。当他听懂了其中的意思时，痛苦极了，以至于哈维沙姆先生真正明白了，老伯爵的安排是很明智的，即让塞德里克的母亲住得离他很近，而且能经常来看他。因为很明显，他无法忍受跟母亲的分离。但是他母亲用充满爱意的甜蜜的方式稳住了小家伙，使他感觉到她会离他很近。过了一会儿，他不再为害怕真正的分离而难受了。

“我住的房子离城堡不远，塞迪。”每次提到这话题，她就重复这句话——“离你的住处只有一丁点儿距离，你想来，每天都可以来看我，你会有许多事情要告诉我！我们生活在一起会很幸福！那是一个美丽的地方。你爸爸经常跟我说起它，他非常爱它，你也会爱它的。”

“如果你在那儿的话，我会更爱它的。”小勋爵说着，深深地叹息着。

对这样一种奇怪的安排，他只能感到迷惑，因为那会使他“最最亲爱的”住在一处，而他自己将住在另一处。

事实上，埃罗尔夫人认为，不告诉他这么安排的原因，也许更好。

“我宁愿不告诉他，”她对哈维沙姆先生说，“他不会真正明白的，他只会感到震惊，从而受到伤害。我敢保证，如果他不知道他祖父对我恨之入骨，他对老伯爵的感情会更加自然、更加深挚。他从未经历过厌恨或艰难，如果让他发现有人居然厌恨我，那将是对他的重大打击。他是如此地爱惜自己，我对他是如此的亲！直到他长大一些，再告诉他真相，也许对他来说更好些，对伯爵来说则更好得多。尽管塞迪还是一个孩子，但这会在他和他祖父之间造成障碍。”

所以塞德里克只知道是某个神秘的原因导致了这种安排，他还不够大，所以还不能理解这原因。尽管哈维沙姆先生时不时地看见他坐着，观看着大海，脸色非常严肃，一副老成的仪态有点儿怪模怪样。不止一次，哈维沙姆先生听见他的双唇发出孩子气的叹息，但是由于母亲跟他进行了好几次谈话，并且安慰他，将未来图景的光明面展现在他面前，所以他心头的阴影渐渐地消失了。

“我不喜欢这样。”有一回，当他和律师进行谈话时，他说，“你不知道，我很不喜欢这样。但是世上有很多很多麻烦，你得忍着。玛丽是这么说的，我听见霍布斯先生也这么说过。最最亲爱的希望我乐意跟我祖父在一起，因为，你知道，他所有的孩子都死了，真是太令人伤心了。当他的孩子们都死了——其中一个死得还很突然，你想他该有多难过。”

那些认识小伯爵的人通常感到高兴的是，当他兴致勃勃跟人聊天时，脸上总有一股贤明的神情，再加上他有时会做出成年人的评论，浑圆而幼稚的脸上又有着高度的单纯和严肃，总有一种不可抗拒的魅力。这鬈毛头小家伙是如此漂亮、红润，以至于当他一坐下，用滚圆的双手摸着膝盖，非常严肃地跟人聊天时，他就是愉悦的大源泉。渐渐地，从跟小勋爵的交往中，哈维沙姆先生也分得了许多的快乐。“这么说来，你将会喜欢伯爵了？”他说。

“是的。”小勋爵答道，“他是我的亲人，你当然得喜欢你的亲人，另外，他对我很好啊。当一个人为你做了那么多事儿，想让你拥有你所向往的一切，即使他不是你的亲戚，你也会喜欢他的。但是，当他是你的亲戚，又为你做了那么多事儿，你理所当然会喜欢他。”

“你觉得，”哈维沙姆先生提示道，“他会喜欢你吗？”

“嗯，”塞德里克说，“我想他会的，因为，你知道，我也是他的亲人，而且我是他的孩子的孩子，另外嘛，嗯，难道你没有看出来——他当然喜欢我，否则他不会让我拥有我所喜欢的一切的，也不会派你来看我的。”

“哦！”律师感叹道，“是那么回事吗？”

“是的，”塞德里克说，“就是这么回事，难道你不认为是这么回事吗？谁都会喜欢自己的子孙。”

晕船的人们很快就恢复了过来，他们纷纷来到甲板上，斜躺在椅子里，自得其乐。那时，所有人似乎都知道了小方特勒罗伊勋爵的奇怪故事，大家都对这小家伙产生了兴趣。他满船跑来跑去，或者跟他母亲一起散步，或者跟那又高又瘦的律师待在一起，或者找水手聊天。大家都喜欢他，他也到处交朋友。当先生们走上甲板，让他跟他们一起散步时，他会像个男子汉似的稳重地小步走着。当他们开玩笑时，他总是表现出享受到快乐的神情。当女士们跟他聊天时，人群里总会爆发出笑声，而他总是人群的中心。当他跟别的孩子一起玩耍时，大家总能玩得非常快乐。在水手中，他有最最知心的朋友。他听到了一些奇妙的故事，有关于海盗的、沉船的和荒岛的。他学会了捻接绳子，学会了给玩具船装帆，还学到了一些有关“中帆”“主帆”等的知识，这是很让人惊讶的。实际上，连他的谈话中都时不时加了一些航海气息。有一回，一群女士和先生坐在甲板上，罩着围巾和外衣，他在他们中间突然大笑起来，甜甜地说了一句非常吸引人的话：

“真见鬼，可这天多冷啊！”

当他们哈哈大笑时，他反而感到了惊讶。他是从一名叫作杰丽的“老船员”那儿偶然听来这一航海用语的。杰丽在给他讲故事的时候，经常说“真见鬼”！从杰丽自己的冒险故事来判断，他曾经有过两三千次航行经历，每次到遍布嗜血野人的岛屿附近时，都会发生沉船事件。从这些激动人心的冒险经历来判断，他身上的有些部位被烤过，而且经常受损伤，还有十五次或二十次被剥下头皮。

“那就是他头发稀疏的原因，”方特勒罗伊勋爵向他妈妈解释道，“在你的头皮被几次揭掉后，头发就不会再长了。帕罗马查外金国王用沃扑斯勒马穆普基酋长的头盖骨做了一把刀，上次，国王就是用这把刀剥掉了杰丽的头皮，打那以后他的头发就没有长过。杰丽说，那是他所经历过的最危险的时刻之一。当那国王挥舞着刀的时候，他太害怕了，以至于连头发都直直地竖立起来了，而且似乎永远不会再恢复过来了，看起来就好像是一把毛刷。我以前从来没有听说过杰丽那样的经历！我真想把这些故事告诉霍布斯先生！”

有时候，天气很糟糕，人们被困在甲板下的大厅里，塞德里克那帮成年朋友就会劝他讲述杰丽的“经历”。在他坐在那儿非常高兴而热情地讲述时，在任何横渡大西洋的轮船上，都不会有比小方特勒罗伊伯爵更加受人欢迎的游客了。他总是天真无邪，乐意尽力而为，使大家更加快乐。作为孩子，他感觉不到自己的重要性，而这恰恰给他增添了魅力。

“他们对杰丽的故事非常感兴趣，”他对他妈妈说，“那是因为我的缘故——你必须原谅我，最最亲爱的——但是有时候，我应该想到，如果这些故事不是发生在杰丽身上的话，它们不可能都是真的——嗯，这很奇怪。你知道，也许有时候他可能有所遗忘或是有些地方弄错了，因为他曾经常被剥掉头皮，一个人的头皮这么多次被剥掉过，不忘事才怪呢。”

在他跟他的好朋友迪克说再见后的第十一天，他到达了利物浦，和他母亲还有哈维沙姆先生一起到车站去乘车；第十二天晚上，马车停在了罗奇苑门口。在黑暗中，他们看不清房子。塞德里克只看见伞盖形的大树下有一条车道，马车在车道上往前行了一小段距离之后，塞德里克看见一扇开着的门，一束明亮的光线从中射出。

为了照顾女主人，玛丽也来了。她在他们之前到达了这所房子。当塞德里克跳下马车时，他看见两三个仆人站在宽敞明亮的大厅里，而玛丽就站在门口。

方特勒罗伊勋爵高兴地小声叫着，向她奔去。

“你也来这儿了，玛丽？”他说，“玛丽在这儿，最最亲爱的。”他吻着玛丽那粗糙的红脸颊。

“你在这儿，我很高兴，玛丽。”埃罗尔夫人轻声地对玛丽说，“见到你真让我感到安慰。你带走了我在这儿的陌生感。”随后她伸出她的小手，玛丽鼓起勇气，将它紧紧地握住。她知道，对于这位小母亲来说，这种“陌生感”该是多么难受啊，她离开了自己的故土，还要放弃自己的孩子！

英国仆人们古怪地看着小男孩和他的母亲。他们已经听到了关于他们俩的各种各样的流言。他们知道老伯爵曾经多么愤怒，也知道为什么埃罗尔夫人将住在罗奇苑，而她的小男孩将住在城堡里。他们还知道孩子将要继承大宗财产，以及他的残忍的老祖父及其痛风和坏脾气。

“他将来的日子不会好过，可怜的小家伙。”仆人们互相说道。

但是他们不知道，那来到他们中间的，是一个什么样的小勋爵，他们不太了解这未来的多林考特伯爵的性格特点。

塞德里克脱掉了外衣，就好像他习惯于自己料理自己似的。他开始环顾大厅，环顾四周，观察装饰大厅的挂画、鹿角和其他古怪的东西。在他看来，这些东西之所以看起来古怪，是因为他以前在私人家里从未见到过。

“最最亲爱的，”他说，“这房子真漂亮，不是吗？我很高兴你将住在这里。这房子相当大。”

跟纽约破旧街道上的那所房子相比，这所房子确实很大，而且很漂亮、舒适。玛丽把他们领上楼，卧室的壁炉里烧着火，房间很明亮，挂着印花布帘子，白色的炉前地毯是用动物皮毛做的，上面肆意地躺着一只雪白的大波斯猫。

“夫人，这只猫是城堡里的女管家送给您的，”玛丽解释道，“她是一位非常好心的女士，她亲自为您准备好了一切。我也是几分钟前才见到她，她很喜欢上尉，为他感到难过。她说，让一只大猫睡在地毯上，可以给您的房间营造出一种如在家里的气氛。埃罗尔上尉还是一个小男孩的时候，她就认识他了——她说他是一个英俊的好男孩，一个非常好的年轻人，喜欢跟上上下下每一个人说些让人高兴的话。”

当他们将一切准备妥当后，走下了楼梯，进入另一间宽敞明亮的房间。天花板很低。家具看起来都很重，雕刻得很精美。扶手椅很深，有着高大的靠背。房间里还有些奇怪的架子和柜子，装饰怪异而漂亮。壁炉前面铺着一块很大的虎皮，两面各有一张扶手椅。那只白猫本来静静地躺着，方特勒罗伊勋爵摸了它一下，它就跟着他下楼了。当他自己躺倒在地毯上时，它靠在他身边，将自己蜷缩起来，好像有意要跟他交个朋友。塞德里克高兴极了，他把自己的头跟它的放在一起，一边躺着一边抚摩着它，全然没注意到母亲和哈维沙姆先生的谈话。

事实上，他们说话的声音相当轻。埃罗尔夫人看上去脸色有点苍白，而且似乎是被激恼了。

“今晚他不需要走吧？”她说，“今晚他可以跟我待在一起吧？”

“是的，”哈维沙姆先生同样低声答道，“今晚他不必去。我自己吃完饭就去城堡，告诉老伯爵我们已经到了。”

埃罗尔夫人低头看着塞德里克。他躺在那张黄黑色的虎皮上，仪态优雅而无忧无虑。炉火照着他漂亮的红扑扑的小脸蛋，也照着他蓬乱的鬈发，那头发披散在地毯上；大猫满足地咕噜咕噜叫着，仿佛是在睡梦之中——就好像它喜欢那友善的小手充满爱心地抚摩着自己的皮毛。

埃罗尔夫人微笑着。

“老伯爵不会完全明白，他正在夺走我的是什么。”她相当悲伤地说。然后她看着律师。“如果你愿意的话，请你告诉他，”她说，“我宁愿不要那笔钱。”

“那笔钱！”哈维沙姆先生叫了起来，“你大概不是指他提出来要给你的那笔收入吧？”

“是的。”她十分简洁地答道，“我想我还是不要的好。但我不得不接受这房子，因为这房子能使我靠近我的孩子，为此我谢谢他。但是我自己有一点钱——足够我过简单的生活——我不愿拿他的钱，因为他是如此地不喜欢我。我有时会觉得，我是把塞德里克卖给他了。我同意放他走只是因为我太爱他了，为了他美好的未来我可以做出牺牲，因为他父亲会希望我这么做。”

哈维沙姆先生摸了摸下巴。

“这要求太奇怪了，”他说，“老伯爵听了会勃然大怒，不会理解你的。”

“我认为，如果他多想一想，他会理解的，”她说，“我不是真的需要钱，他如此恨我，以致夺走了我的孩子——他儿子的孩子，我干吗要接受他丰厚的赏赐？”

哈维沙姆先生看上去像是沉思了一会儿。

“我会传达你的意思的。”随后他说。

接着晚饭上来了，他们一起入座。大猫挨着塞德里克，坐在一把椅子上，整个吃饭期间，它一直威严地呜呜叫着。

那天晚上晚些时候，当哈维沙姆先生一出现在城堡，就被带去见老伯爵。他看见老伯爵坐在壁炉边一把豪华的安乐椅里。老伯爵看着律师，粗眉下的眼睛闪着尖锐的目光。哈维沙姆先生能看得出来，尽管他假装镇定，但内心里有点紧张，而且还很激动。

“嗯，”老伯爵说，“嗯，哈维沙姆，你回来了，是吗？情况怎么样？”

“小方特勒罗伊勋爵和他母亲已经在罗奇苑了，”哈维沙姆先生答道，“他们一路上非常顺利，现在身体很好。”

老伯爵发出了一声似乎是不耐烦的声音，不停地摇着手。

“听到你这么说，我很高兴。”他粗鲁地说，“就这样吧，很好。你自己该舒服舒服了，喝杯酒，休息吧。还有事吗？”

“今晚小勋爵仍然跟他母亲待在一起。明天我会把他带到城堡来的。”

老伯爵的胳膊肘搁在椅子的扶手上，他抬起手，遮住自己的眼睛。

“噢？”他说，“你就继续说吧。你知道，我跟你说过，不要写信来告诉我这事，所以我对这事一无所知。他是一个什么样的孩子？我不管他母亲如何。他是一个什么样的孩子？”

哈维沙姆先生自己给自己倒了杯葡萄酒，喝了一点儿。然后坐下来，手里捧着酒杯。

“要对一个七岁的孩子的性格做出判断，是很困难的。”他谨慎地说。

老伯爵非常傲慢。他迅速地抬了抬头，吐出了一句粗暴的话。

“一个傻子，是吗？”他大声说，“还是一个不懂事的小家伙？就因为他的美国血统，是吗？”

“我觉得美国血统对他没什么伤害，老爷。”律师以他一贯沙哑而谨慎的语调答道，“我对孩子了解不多，但我想他是个相当好的孩子。”

他说话的神态一向非常深思熟虑，有气无力，但这回比平常更加婆婆妈妈。他有个精明的想法，即让老伯爵在没有任何准备的情况下，跟他的孙子第一次见面，让老伯爵自己去判断，会更好一些。

“很健康，而且长得很好，是吗？”老伯爵问道。

“一看就知道非常健康，长得很好。”律师答道。

“四肢挺拔，看上去很入眼，是吗？”老伯爵问道。

一丝微笑掠过哈维沙姆先生薄薄的嘴唇。在他的眼前浮现出在罗奇苑看到的那个画面——孩子的身体漂亮而优雅，无忧无虑地躺在虎皮上——明亮而蓬乱的头发披散在地毯上——还有那生气勃勃的、玫瑰般的脸庞。

“作为男孩子，我想，他长得可真俊，老爷。”哈维沙姆先生说，“尽管也许我的话不是定论，但是你会发现他跟大多数英国孩子有些不同，我敢这么说。”

“我一点儿都不怀疑你的话。”老伯爵咆哮着说，他感到了痛风引起的一阵剧痛，“许多冒失的小乞丐，那些美国孩子，我已听说得太多。”

“他一点儿都不冒失。”哈维沙姆先生说，“我很难描述他跟其他孩子的差异。他更多地和年龄大的人们在一起，而不是同龄的孩子。那种差异似乎是成熟和童稚的结合。”

“美国人的冒失！”老伯爵不同意他的话，“我以前就听说过，他们管这叫作早熟和自由。野蛮的、冒失的、糟糕的举止，就是那么回事！”

哈维沙姆先生又喝了一点儿葡萄酒，他极少跟供养自己的老伯爵争辩——尤其是当老伯爵那高贵的腿被痛风折磨时，他绝对不会争辩。在那样的时刻，最好是让老伯爵一个人待着，所以两人都沉默了一阵。还是哈维沙姆先生打破了沉默。

“埃罗尔夫人要我向您转达一句话。”他说。

“我不想听她的任何话！”老伯爵呻吟着说，“越少听到她越好。”

“这话相当重要，”律师解释道，“她宁愿不要您提出拨给她的钱。”

老伯爵很明显感到了惊讶。

“什么？”他喊道，“什么？”

哈维沙姆先生把刚才的话重复了一遍。

“她说这没必要，还说，那是因为你们俩的关系不好——”

“关系不好！”老伯爵粗野地从牙缝里吐出这几个词，“我该说他们那些人都不讲情谊！想到她，我就感到厌恶！一个唯利是图的、尖声尖气的美国人！我不希望见到她！”

“老爷，”哈维沙姆先生说，“您可不能说她唯利是图，她没要求任何东西，她甚至没接受您给她的钱。”

“别有用心！”高贵的老伯爵厉声说，“她想哄骗我接见她。她以为我会欣赏她的精神。我才不欣赏呢！只是美国式的独立！我不想让她在我的庄园门口像个乞丐似的生活。因为她是孩子的母亲，所以她有一个要保持的地位，而且她会保持的。不管她喜欢还是不喜欢，她都得接受那笔钱！”

“她不会花那笔钱的。”哈维沙姆先生说。

“她花还是不花，我不在乎！”老伯爵蛮横地说，“我会派人把钱送给她的。我不能让她跟人说，她不得不生活得像个乞丐，只是因为我没有为她做任何事！她想让孩子对我有个坏的看法！我猜想她已经毒害了他的心灵，并以此来对付我！”

“不是这样的。”哈维沙姆先生说，“我还要转达另一句话，向您证明她并没有那么做。”

“我不想听！”老伯爵气喘吁吁地说，由于气愤、激动和痛风，他已经上气不接下气。

但是哈维沙姆先生还是说了。

“您因为看不起她，而将他们母子俩拆开，她要求您别跟方特勒罗伊勋爵谈起有关的事，免得他知道真相。他很爱她，她相信那样会在您和孩子之间造成障碍，她说他不会理解这事，所以可能会使他在某种程度上害怕您，或者至少会使他对您感觉不亲热。她已经告诉过他，他还太小，不能理解其中的原因，不过，等他长大一些，她会告诉他事实的真相。她希望你们俩初次见面，不要有什么阴影。”

老伯爵往后沉入扶手椅，他那双深陷的老眼露出凶相，在浓密的眉毛下闪着微光。

“得啦，得啦！”他说，依然上气不接下气，“得啦，得啦！难道你的意思是说，她还没有告诉他真相？”

“一个字都没有，老爷，”律师冷冷地答道，“我可以向您保证，他他母亲什么也没对他说——绝对没说，所以那孩子不会对您的完美产生丝毫的怀疑，他乐意相信，您是所有祖父中最可亲、可爱的。还在纽约时，当我详细地执行您的命令时，他把您看成慷慨大度的人。”

“他是这么看的吗，嗯？”老伯爵问道。

哈维沙姆先生说：“方特勒罗伊勋爵对您的印象如何将完全取决于您自己。如果您能原谅我，允许我自由地给您提建议，那么我认为，如果您小心谨慎，别用轻蔑的口气说他母亲，那样您才会跟他处得更好。”

“呸，呸！”老伯爵说，“那孩子才七岁呢！”

“那七年他一直待在母亲身边，”哈维沙姆先生又说，“她拥有着他全部的爱意。”

第五章　在城堡里

下午晚些时候，小方特勒罗伊勋爵和哈维沙姆先生的马车沿着通往城堡的长长的林荫道行驶。老伯爵已发出命令，他孙子必须及时到达，以跟他共进晚餐，个中原因只有他自己最清楚。他还发出命令，说他将待在接待室里，孩子必须单独被送去那儿。当马车行驶在路上时，方特勒罗伊伯爵坐在车里，舒服地斜靠着考究的靠背，以极大的兴趣憧憬着未来。实际上，他对所见的一切都感兴趣，如他对马车就很感兴趣，那马高大而雄伟，马具闪闪发光。他对高个子车夫和脚夫也感兴趣，他们都穿着华丽的号衣。他尤其感兴趣的，是车厢板壁上的冠冕图案。他与脚夫搭起讪来，目的是要询问那冠冕的含义。

当马车到达庭院的大门时，塞德里克透过车窗往外看，以更好地看清那装饰在门口的巨大石狮。从一间覆盖着常春藤的小屋里，一个慈祥的、脸颊红润的女人走了出来，打开了大门。两个孩子从房门中冲了出来，他们站在门口，眼睛瞪得大大的、圆圆的，看着马车里的塞德里克，塞德里克也看着他们。他们的母亲站着，微笑着行屈膝礼，那两个孩子也迅速地微微地行了屈膝礼。

“她认识我吗？”方特勒罗伊勋爵问道，“我想，她肯定以为她认识我。”然后他对着她，脱掉黑色的绒帽，微笑着行了脱帽礼。

“你好吗？”他快乐地说，“下午好！”

那女人看起来很高兴，他想。笑容展开在她红润的脸上，蓝色的眼睛闪着友好的目光。

“上帝保佑你，少爷！”她说，“上帝保佑你漂亮的脸蛋！祝你好运，祝你快乐，少爷！欢迎你！”

当马车驶过她身边时。方特勒罗伊勋爵再一次挥舞帽子，向她点头。

“我喜欢那个女人。”他说，“她看上去很喜欢孩子。我会喜欢到这儿来，跟她的孩子一块儿玩。”

哈维沙姆先生没有告诉他，伯爵是不会允许他跟看门人家的孩子一起玩的。律师想，有的是时间来告诉他这一点。

马车继续往前走啊走，道路两旁是高大的、美丽的树木，长长的枝丫摇曳着，伸向路的对面，在路的上方形成一个拱形的盖。塞德里克从来没有见过这样的树木，它们是如此高大挺拔，巨大的树干上的枝丫长得如此低。那时他还不知道，多林考特城堡是全英国最美丽的庄园之一，其园林也是最大、最好的之一，树木和道路也罕有其匹。他发现庄园无处不美。他喜欢大树及其粗壮的枝丫，傍晚时分金色的夕阳从树隙间洒落下来，照在他们的身上。他喜欢万物的寂静。他浏览着园林的美景，感到一种奇怪的巨大的快乐。在那摇摆着的树枝之下、树枝之间——是园林中最大、最美的地方。林中还有些别的树木，有的挺拔地独自站着，有的成群结队。他们时不时地走过一丛丛高大的蕨类植物。蓝色的风铃草在柔风中婆娑起舞，地面一次次被染成蔚蓝。他几次高兴地笑着，跳了起来，就像一只兔子从绿草丛中跳出来，身后白色的短尾巴一闪一甩，一溜烟地跑开了。有一回，一群鹧鸪突然纷乱地飞起来，旋即飞走了。塞德里克叫喊着，拍着手。

“这地方很美，是吗？”他对哈维沙姆先生说，“我从未见过这么美丽的地方，甚至比纽约的中央公园还要美。”

由于路上时间长，他都有点搞不清哪是哪了。

“从园子的大门到城堡的前门，”最后他说，“到底有多远？”

“有三四英里吧。”律师答道。

“住的地方离大门真远啊。”塞德里克感慨道。

每隔几分钟，他就能看见一些新鲜事物，他欣赏着，感到很奇妙。他见到了鹿，有些蹲伏在草丛中，有些站立着，头上长着美丽的鹿角。它们的头转向道路，露出受到惊吓的神情，就好像是车轮声打扰了它们。塞德里克看得入迷了。

“这儿有马戏团？”他喊道，“或者它们一直在这儿生活？谁是它们的主人？”

“它们一直生活在这儿，”哈维沙姆先生告诉他，“它们属于老伯爵，你的祖父。”

不久，他们就看到了城堡。它耸立在他们面前，雄伟、美丽而古老。太阳最后的余晖照着众多的窗户。城堡有角楼、塔楼和雉堞，墙上生长着许多的常春藤。它周围所有开阔的空地都设计成了地坪、草坪和显眼的花圃。

“这是我所见过的最美的地方！”塞德里克说，他圆鼓鼓的脸上闪耀着快乐的光辉，“它使人想起王宫。我曾经在一本童话书中见过类似的图画。”

他看见大门被推开，好多仆人列成两排，站在那儿，看着他。他弄不明白，他们为什么要站在那儿，但同时很欣赏他们的号衣。他不知道，他们站在那儿是在向他表示敬意，因为有朝一日他将成为所有这一切美景的主人——壮丽的城堡像童话中的王宫、宏伟的庭院、高大的古树、长满小山谷的蕨类植物、风铃草丛中玩耍的家兔和野兔，长着斑纹的大眼鹿蹲伏在草丛深处。仅仅在两个星期前，他还跟霍布斯先生一起，坐在土豆和桃子罐头之间，他的双腿从那高凳子上垂下来。在这宏大的庄园里，他可以干很多事，但是要他此刻就意识到这一点，还很困难。在那仆人队伍的尽头，站着一个上了年纪的女人，她身穿一件华贵的素绉黑色长外衣，戴着一顶帽子，头发已经斑白。当塞德里克走进大厅时，她站得比其他人更近些，从她的目光中，他感到她有话要跟他说。哈维沙姆先生那时抓着他的手，停下了脚步。

“这就是方特勒罗伊勋爵，梅隆太太。”他说，“方特勒罗伊少爷，这位是梅隆太太，城堡的管家。”

塞德里克将手伸给她，她的眼睛一亮。“是你送猫来的吗？”他说，“谢谢你，夫人。”

跟门卫的太太一样，梅隆太太也很高兴，她那标致的老脸上露出了笑容。

“我应该认出少爷来的，”她对哈维沙姆先生说，“他的脸型和言行跟上尉一样。今儿个真是个好日子，先生。”

塞德里克想不明白，为什么今天是个好日子。他好奇地看着梅隆太太。刹那间，他似乎在她眼中看见了泪水，但是她明明非常高兴。她低头对哈维沙姆先生微笑着。

“那猫在这儿留下了两只漂亮的小猫，”她说，“它们将被送到你那儿，由你来抚养。”

哈维沙姆先生低声跟她说了几句话。

“在书房里，先生，”梅隆太太答道，“要把勋爵单独领到那儿去。”

几分钟后，那穿着号衣的高个子仆人，将塞德里克护送到了书房门口，打开门，禀告道：“方特勒罗伊勋爵来了，老爷。”他的说话声相当庄严。他把塞德里克领到了老伯爵眼前。因为他只是一个仆人，所以他觉得，小勋爵回来继承属于他的土地和财产，继承老伯爵的地位和头衔，这是一件大事。

塞德里克跨过门槛，走进房间。房间很大、很豪华，里面有精雕细刻的大件家具，还有一架架的书籍。由于家具的颜色很暗，布帘子很沉重，嵌有钻石的窗户颜色也很深，所以从房间的一头到另一头似乎距离很遥远。太阳落山了，一切都暗沉沉的。一开始塞德里克还以为房间里没人，但马上他就发现，宽大的壁炉中火烧得正旺，在炉火边有一张大安乐椅，椅子里坐着一个人——那人起先没有转身看他们。

但是至少他已注意到了房间的一角，椅子旁的地板上躺着一只狗。那是一只茶色的猛犬，身子和四肢几乎有狮子那么大。大狗威严而缓慢地站起来，步态沉重地走向小家伙。

这时那椅子中的人开口说话了：“杜格尔，”他喊道，“回来。”

不过，小方特勒罗伊勋爵心中既没有感到害怕，也没有感到恶意——他从来都是个勇敢的小家伙。他以世界上最最自然的方式，将手放在大狗的项圈上，然后他跟狗一起向前迈步，狗一边走着，一边喷着鼻息。

随后，老伯爵抬起了头。塞德里克看到的是一个高大的老人：粗浓蓬松的头发和眉毛全白了；深陷的双眼间长着一个鹰钩鼻。老伯爵看见的，是一个孩子优雅的身影。如果说城堡像童话中的王宫的话，我们必须承认，小方特勒罗伊勋爵自己就是一个可爱的王子的小小翻版，也许就是一个强健的小王子的典型，尽管他自己对此还一点都没有感知。但是，当老伯爵发现他的孙子是一个非常漂亮健康的男孩子时，他不假思索地站了起来。他把手放在大狗的脖子上，抬起了头，在他那颗暴躁的年老的心中，突然升起一股胜利和得意的热情。无论是对他还是对狗，孩子都没有表现出羞怯或害怕，这使这个阴郁的老贵族很高兴。

塞德里克看着他，就像看着仆人住房里的那个女人和那个女管家。他径直走到老伯爵跟前。

“您就是伯爵老爷？”他说，“我是您的孙子，您知道的，是哈维沙姆先生带我来的，我是方特勒罗伊勋爵。”

他伸出了手，想跟伯爵握手。这是很礼貌、很正当的。“希望您身体棒棒的。”他最大可能地显示出友好的姿态，接着说，“见到您很高兴。”

老伯爵握了握他的手，眼中闪着奇异的目光，开始时他大受震惊，几乎不知道该说什么。在他那粗重的眉毛下，双眼紧盯着眼前这如画的小精灵，从头到脚打量着他。

“你见到我很高兴，是吗？”他说。

“是的，”方特勒罗伊勋爵答道，“很高兴。”

老伯爵身边有一把椅子，塞德里克坐在了上面。这是一把很高的靠背椅，当塞德里克坐定在里面时，他感到脚没有着地，但是他坐得很自然，专注而谦逊地注视着那位威严的亲人。

“我一直想知道您长得怎么样。”他说，“我躺在船上的铺位上时，就想您是否长得跟我父亲差不多。”

“差不多吗？”老伯爵问道。

“嗯，”塞德里克答道，“我很小的时候，父亲就去世了，我不能确切地记得他长得什么样了，但我想您跟他不一样。”

“我想，你是失望了。”他祖父暗示道。

“哦，没有！”塞德里克礼貌地答道，“您当然会喜欢别人长得跟您父亲相像；但是您当然也喜欢您祖父的模样，哪怕他不像您父亲。爱慕亲人是怎么一回事，您自己是知道的。”

老伯爵的身子靠在椅背上，眼睛盯着塞德里克。我们不能说，老伯爵自己知道爱慕亲人是怎么一回事。他把自己大部分高贵的闲暇时间都用来跟他们大吵大闹，使他们离开他的房子，还用辱骂性的话称呼他们。他们都打心眼里憎恶他。

“任何孩子都爱他的祖父，”方特勒罗伊勋爵继续说，“尤其是一个像您一样善待他的祖父。”

老伯爵的眼中闪过另一丝奇怪的目光。

“哦！”他说，“我对你很好，是吗？”

“是的，”方特勒罗伊勋爵高兴地答道，“在布里奇特、卖苹果的老奶奶、还有迪克那些人的事情上，我一直对您心存感激！”

“布里奇特！”老伯爵惊讶地喊道，“迪克和卖苹果的老太太！”

“是的，”塞德里克解释道，“为了他们，您把那笔钱都给了我——您告诉哈维沙姆先生说，如果我需要那笔钱，他就会给我。”

“哈！”老爷惊叫道，“是的，是的！那笔钱你喜欢怎么花就怎么花。你拿来买什么了？我倒是喜欢听听这事。”

他那粗重的双眉聚在一处，他以尖锐的目光看着孩子。

“哦！”方特勒罗伊勋爵说，“也许您不知道迪克、卖苹果的老奶奶和布里奇特。我忘了您住得离他们实在太远了。他们都是我特别好的朋友。要知道迈可尔得了热病——”

“迈可尔是谁？”老伯爵问道。

“迈可尔是布里奇特的丈夫，他们家很困难。男人生病了，不能工作，而且还有十二个孩子，你该知道情况怎么样。迈可尔一直是一个头脑冷静的人。布里奇特经常到我们家来，一来就哭个不停。哈维沙姆先生来的那天晚上，她正在厨房里哭，因为他们家几乎揭不开锅了，而且连房租都付不起了。我到厨房里去看她，哈维沙姆先生派人去把我叫到客厅里，说您让他带了一笔钱给我。于是我尽快地跑到厨房，把钱给了她。这下就把事情解决了，布里奇特几乎不敢相信自己的眼睛。那就是我要感谢您的原因。”

“哦！”老伯爵声音低沉地说，“那就是你为自己做的一件事儿？还有呢？”

杜格尔一直坐在高背椅子旁。自从塞德里克坐下时，它就待在那儿了。有几次它转过身，抬头看看塞德里克，好像它对谈话很有兴趣似的。杜格尔是一条很严肃的狗，似乎觉得自己长得太大了，不能对生活轻松地做出反应。老伯爵深知狗的习性，他一直怀着一种秘密的兴趣看着它。杜格尔没有一般狗的习性，不会为跟人结识而冲上冲下。老伯爵有点儿弄不明白，这猛犬怎么会在那孩子的抚触下，安静地坐着。正在这时，那狗又庄严地细看了一眼小方特勒罗伊勋爵，并且小心地将它那巨大的狮子头枕在他的膝盖上。

塞德里克一边回答，一边继续抚摸着这新朋友。

“嗯，还有迪克，”他说，“您会喜欢迪克的，他非常大方。”

这是美国式的说法，老伯爵闻所未闻。

“这话是什么意思？”他问道。

方特勒罗伊勋爵停下来想了一会儿。这到底什么意思，他自己也没有太大的把握。他误以为，那话的意思是某种高度可信的东西，因为迪克一直喜欢这么说。

“我觉得，这话的意思是，他不会欺骗任何人。”他解释道，“也不会打一个个头比他小的孩子。他给人擦皮鞋，擦得很好，尽可能擦得亮光光的。他是个专业的擦皮鞋匠。”

“他是你的一个熟人，是吗？”老伯爵说。

“他是我的一个老朋友。”他的孙子答道，“虽然没有跟霍布斯先生那样老的交情，但也相当年久了。就在轮船起航的前一刻，他还送了我一件礼物。”

他把手伸进衣兜，拿出一件折叠得整整齐齐的红色东西，把它打开，神态可爱而骄傲。这就是那块红色的丝帕，上面装饰着紫色的马掌、马头。

“他给了我这个。”小勋爵说，“我要永久地保存它。您可以把它围在脖子上，也可以放在衣兜里。我用钱帮他支走了杰克，还给他买了新鞋刷。他用那之后挣的第一笔钱买了这手帕。这是一件纪念品。我在给霍布斯先生的手表里写了两句诗：‘当你看见这东西时，请记起我。’现在每当我看见这手帕，我就会想起迪克。”

这话在尊敬的多林考特伯爵的心里引发了莫大的触动，这是难以描述的。他不是一个容易被打动的老贵族，因为他见过很多世面。但他发现孙子身上有种非常新奇的东西，几乎带走了他高贵的呼吸，使他产生了某种奇异的情绪。他从未关心过孩子；他是如此忙于自己寻欢作乐，以致没有时间来关心孩子们。尽管有时候，他记起，自己曾经认为，塞德里克的父亲是一个漂亮而健壮的小家伙，但是他的儿子们还在很小的时候，就对他没什么兴趣了。他一向自私，以致看不到别人的不自私，为此他失去了许多快乐。他一直不知道，一个心地善良的孩子可以多么温和、守信、可爱，其本质可以多么天真无邪、简朴大方。对他来说，男孩子若不严加管教，总好像是一头极其讨厌的、自私的、贪婪的、闹腾的小动物。他自己的两个大儿子就曾给他们的家庭教师带来无穷无尽的麻烦和烦恼。至于那最小的一个，他倒是没听人抱怨过，但那只是因为那孩子在家中无足轻重。他内心里从来没有出现过这样的念头，即要喜欢他的孙子。他之所以派人将小塞德里克带来，是因为他的傲慢促使他这么做的。如果这男孩将来要继承他的地位，那么他不希望，由于自己的继承者是一个没受过教育的乡下孩子而使自己被人笑话。他相信，这孩子如果在美国长大，将成为一个小丑似的家伙。他对这孩子没有一点爱意。他唯一的希望是，发现这孩子的优点，让人能对他产生一些好感。他对两个大儿子如此失望，又被埃罗尔上尉的美国婚姻弄得十分恼怒。他一直认为，那场美国婚姻中没有什么可以信赖的东西。当仆人向他报告说方特勒罗伊勋爵到了的时候，他几乎害怕看见那男孩，以免发现他长得完全像他所担心的样子。正因为如此，他命令仆人将孩子单独带来见他。如果他对孩子失望的话，他的傲慢使他无法容忍别人看见他的失望。当孩子走上前来，神态优雅而安详，而且用手无所畏惧地抚摩大狗的脖子时，他那傲慢、僵化而衰老的心在胸膛中猛然跳了一下。甚至于在他最好的希望中，他也没有想到过自己的孙子会长得那么好看。他本来害怕看见的孩子实在太美好了，以至于几乎让人难以相信这是真的——他是如此讨厌孩子的母亲——而这小家伙是如此的漂亮、勇敢、优雅，如此的孩子气！老伯爵坚定的镇静心理被这惊讶震动了。

随后他们开始了谈话。老伯爵被感动了，他感到更加奇怪了，而且越来越迷惑不解。首先，他太习惯于看见人们在他面前既害怕又尴尬，他本来也预料他的孙子会惧怕、羞怯。但是塞德里克像不害怕杜格尔似的，也不怕老伯爵。他不是勇敢，他只是单纯、友善，他意识不到有什么理由使他难堪或害怕。老伯爵不知不觉地发现，小男孩把他当成了朋友，待他像朋友似的，一点都不怀疑他。这是很明显的，因为小家伙坐在那高高的椅子里，友好地谈着话，从来没有想过，眼前这位高大而凶神恶煞的老人会对他不好，相反，他很高兴地看着老人。同样明显的是，作为一个孩子，他希望能使祖父高兴并对自己感兴趣。尽管老伯爵横行霸道、铁石心肠、非常世故，但在孩子对他的这份信任中，他情不自禁地感到了隐秘而新鲜的快乐。总而言之，他跟塞德里克在一起，没有感到不和谐，因为塞德里克没有不信任他，也没有在他面前畏缩，或者试探他本性中丑陋的部分，而是以清澈、无疑的眼光看着他。

于是，老人将身子靠在椅背上，让那年幼的交谈者更多地谈论自己。小家伙谈话时，他用奇异的目光看着小家伙。方特勒罗伊勋爵很乐意回答他所有的提问，以一个孩子单纯的方式继续闲聊着，相当镇静。他一五一十地告诉老人，关于迪克的事，关于杰克的事，关于卖苹果的老奶奶的事，还有关于霍布斯先生的事。他描述了共和党辉煌的游行，以及旗帜、幻灯片、火炬和烟火。在谈话中，他谈到了七月四日和独立战争，热情正待高涨起来，他突然想起了什么，戛然停住了。

“怎么了？”他祖父问道，“为什么不继续说？”

方特勒罗伊勋爵不安地在椅子里挪了挪身子。老伯爵明白，方特勒罗伊勋爵为突然袭上心头的念头而感到十分尴尬。

“我只是在想，您也许不喜欢独立战争，”他答道，“也许您的某个手下也曾去过那儿，我忘了您是一个英国人。”

“你可以继续说。”老伯爵说道，“我的手下从来没有去过那儿，你忘了你也是一个英国人哪。”

“哦！不是的，”塞德里克急忙说，“我是一个美国人！”

“你是一个英国人。”老伯爵严肃地说，“你父亲是英国人。”

他说这话使他自己高兴了一阵，但这话使塞德里克感到不高兴。

“我生在美国，”他反驳道，“如果您生在美国，您也是美国人。请原谅我跟您顶嘴。”他那严肃的语调又礼貌、又灵巧，“霍布斯先生告诉我，如果美国和英国再次开战，您知道，我得——得站在美国一边。”

老伯爵狞厉地似笑非笑着——笑得短暂而狞厉，但毕竟是笑。

“你要站在美国一边，是吗？”他说。

他讨厌美国和美国人，不过，使他感到高兴的是，这小爱国志士看上去是多么严肃而有趣。他想，这么好的一个美国孩子，长大后可能是一个相当优秀的英国人。

他们没有时间深入地谈论独立战争——事实上，方特勒罗伊勋爵感到，在接到吃晚饭的通知之前，如果再回到这个话题是挺美妙的。

塞德里克离开椅子，挨近他那高贵的亲人，低头看着老伯爵患痛风的脚。

“要我帮帮您吗？”他礼貌地说，“您瞧，您可以靠着我。有一回，霍布斯先生的脚被一只土豆桶给轧伤了，他就靠着我走路。”

那高大的仆人禁不住笑了，几乎把他的名声和身份置于危险之中。他是一个贵族家的仆人，一直生活在最好的贵族家庭里。他从来不笑，实际上，如果他允许自己被环境所牵引，从而做出诸如微笑这类有失检点的言行，他会觉得自己丢了面子，庸俗不堪。但这回他实在控制不住自己，只好将目光越过老伯爵的脑袋，直直地盯着一幅非常丑陋的画，为自己解围。

老伯爵从头到脚看着他年幼而英勇的孙子。

“你觉得你能让我靠着？”他粗暴地问道。

“我想我行，”塞德里克说，“我很健壮的，我已经七岁了。您瞧，您可以一边靠着您的手杖，另一边靠着我。迪克说，对于一个仅仅七岁的男孩来说，我的肌肉够发达的了。”

他握紧拳头，往上举到跟肩膀齐平，以便老伯爵能看见他的肌肉，迪克对它可是大加赞扬的。而且他一脸严肃认真，以至于那仆人感到，得费点劲才能目不斜视地看那幅难看的画。

“好了，”老伯爵说，“你可以试一试。”

塞德里克递给他手杖，然后开始帮他站起来。通常都是仆人干这活儿，当老爷的痛风病格外疼痛时，仆人会被骂个狗血喷头。一般来说，老伯爵不是一个讲礼貌的人，有许多次，他身边的仆人们在他们体面的号衣下哆嗦。

不过这天晚上，尽管那患痛风病的脚使老伯爵剧痛了好几回，但他没有骂人。他决定试验一下。他慢慢地站起来，把手放在塞德里克的小肩膀上。塞德里克用肩膀支撑他，这需要多么大的勇气啊。他小心地往前跨了一步，低头看着老伯爵那痛风的脚。

“您尽管靠着我吧，”他兴奋地说，表现出勇敢的样子，“我会慢慢走的。”

如果支撑老伯爵的是一个仆人，他会把自身重量的大部分放在帮手的胳膊上，而不是放在手杖上。而他的试验内容的一部分，就是要让他的孙子感觉到他的体重一点都不轻。事实上，他相当重。走了几步后，小勋爵的脸开始发热了，心跳也加快了，但是他坚定地激励着自己，记起他的肌肉是迪克曾经赞扬过的。

“别怕，您尽管靠着我，”塞德里克气喘吁吁地说，“如果——如果路不很远的话——我没事儿。”

到餐厅的路确实不太远，但是在他们到达餐桌一头的椅子时，塞德里克似乎走过了一段漫长的路程。似乎每走一步，那放在他肩膀上的手就会增重几分。他的脸变得越来越红，越来越热，他的呼吸则变得越来越急促，但是他从未想过放弃。他绷紧全身的肌肉，直直地抬着头，一边蹒跚前行，一边鼓励老伯爵。

“当您站立时，您的脚很疼吗？”他问道，“您曾试过把它泡在热水和芥末中吗？霍布斯先生常常把他的脚放在热水中。他们告诉我，山金车花是一种很好的草药。”

杜格尔慢悠悠地在他们身边踱步，那高大的仆人则跟在后面。有几次，当他看着那小男孩几乎使出了全部的力气，以那样强的意志力支撑着沉重的负担，他感到非常惊讶。有一回，当老伯爵低下头，侧过脸，看见那涨得通红的小脸蛋时，也显得相当惊讶。

当他们走入用饭的房间时，塞德里克发现房间很宽大、很庄严，饭桌一头的椅子后面站着仆人，他一见他们就死劲盯着看。

但是他们最终来到了椅子旁。老伯爵将手从塞德里克的肩膀上拿开，并且稳稳地坐下了。

塞德里克拿出迪克送的手帕，擦了擦额头。

“今晚很暖和，是吗？”他说，“也许您需要火——因为您的脚需要烤烤火，不过对于我来说，这天似乎有点暖和了。”

“你干了件相当劳累的活儿。”老伯爵说。

“哦，哦！”方特勒罗伊勋爵说，“这一点儿也不累，只不过我有点热，一个人在夏天是很容易热起来的。”

他用那华丽的手帕使劲擦着汗湿的鬈发，他的椅子放在桌子的另一头，跟他祖父相隔着。这是一把扶手椅，是为比他大得多的人准备的。实际上，他到现在所见过的一切——宽大的房间、高高的天花板、大号的家具、高大的仆人、大狗，还有老伯爵自己——看着所有这些人和物，小家伙感到，自己确实非常小。不过，这并不使他感到烦恼，他从未想过自己很高大、很重要，而且他很愿意让自己去适应超越于他的环境。

塞德里克坐在饭桌的另一头，身子埋在大椅子里，也许他从来没有显得像现在这样小过。尽管老伯爵处境孤独，但他还是决定要体面地生活。他很喜欢用餐，吃的动作很正规。塞德里克的目光穿过精致的玻璃杯和碟子，看着老伯爵，他的眼睛还没有习惯这些餐具的光亮，似乎有点眩晕了。宽大庄严的房间、穿着号衣的高大仆人、明亮的灯盏、闪闪发光的银器和玻璃杯，餐桌一头是那看着很凶恶的老贵族，另一头是这小小的男孩子，这一幕要让一个陌生人看到了，他肯定会开心地笑起来的。老伯爵通常将吃饭看作一件非常严肃的事——如果老爷在饭桌上不高兴，或者提不起胃口，厨师就会认为这是十分严重的事件。但是，今天他的胃口似乎比平常要好得多，也许是因为除了小菜的味道和肉汁的做法外，他还想到了一些别的，那是他的孙子所带来的。他的目光不断地越过桌子，看着塞德里克。他自己说得不太多，但是他成功地使男孩说啊说。他从未曾想过自己会从听一个孩子的谈话中得到乐趣，但是方特勒罗伊勋爵一下子就把他迷住了，并且让他高兴不已。他一直在想，只是为了考验塞德里克到底有多大的勇气和忍耐力，他才让那稚嫩的肩膀承受自己的体重。结果他知道，他的孙子一点都没有感到恐惧，从未想过要放弃他所承担的责任。这使他很高兴。

“您不是一直戴着您的爵士帽吧？”方特勒罗伊勋爵尊敬地问道。

“不是的，”老伯爵狞笑着答道，“这还没有成为我的习惯。”

“霍布斯先生说您总是戴着爵士帽，”塞德里克说，“但是他仔细想了一阵后，说他猜想您有时候也得把它摘下来，戴上普通的帽子。”

“是的，”老伯爵说，“有时候我也把它摘下来。”

一个仆人突然转过身去，用手捂着嘴，轻轻地咳嗽了一下。

塞德里克先吃完饭，他靠着椅背，开始全面地打量房间。

“您肯定为自己的房子感到很骄傲，”他说，“这房子真美。我从来没有见过比这更美的房子了。不过，当然啦，由于我才七岁，所以我的见闻还不多。”

“你认为我肯定为房子感到骄傲，是吗？”老伯爵说。

“我想，任何人都会为它感到骄傲的。如果这是我的房子，我也会感到骄傲的。它无处不美。园林、树木多美啊，更美的是那沙沙作响的叶子！”

然后他顿了顿，目光越过饭桌，好像在渴望什么。

“这房子里只住两个人，显得太大了，不是吗？”他说。

“两个人住是够大的了，”老伯爵答道，“你觉得太大了吗？”

小勋爵犹豫了一会儿。

“我只是在想，”他说，“如果两个人住在这里，但关系并不好，他们有时可能会感到孤独。”

“你觉得我会找到一个好伙伴吗？”老伯爵问道。

“是的，”塞德里克答道，“我觉得您会的。霍布斯先生和我是最要好的朋友，除了最最亲爱的之外，他是我最好的朋友。”

老伯爵那灌木般浓密的眉毛皱了一下。

“谁是最最亲爱的？”

“她是我母亲。”方特勒罗伊勋爵说，声音又低又小。

也许因为睡觉的时间快到了，他有点困了；也许因为经受了前些日子的激动，现在他自然就困了；也许那种疲乏的感觉还使他隐隐约约感到了孤独，尤其是当他想起，今晚他不能睡在家里，他“最好的朋友”也不会用爱怜的目光看着他了。塞德里克和他的母亲一直是最好的朋友，他禁不住想念她。他越想她，越不愿意再跟老伯爵聊天。饭快吃完的时候，老伯爵看到他脸上有一丝淡淡的阴影，但是塞德里克以极大的勇气稳住自己。当他们走回书房时，尽管高个仆人就走在老伯爵身边，老伯爵还是把手搭在了他孙子的肩膀上，不过已没有来的时候那么沉重了。

当仆人离开书房，房间里只剩下他们俩的时候，塞德里克在炉边地毯上，挨着杜格尔坐下。有一阵子，他静静地抚摩着狗的耳朵，看着炉火。

老伯爵看着他。塞德里克的眼睛看上去若有所思，有一两回他还轻轻地叹气。老伯爵静静地坐着，眼睛一直盯着孙子。

“方特勒罗伊，”最后他说，“你在想什么？”

方特勒罗伊勋爵抬起眼睛，像个男子汉似的笑着。

“我在想最最亲爱的。”他说。

他站起来，把手放进小衣兜里，开始来回走动。他的眼睛很亮，嘴唇紧紧抿着，但是他的头一直抬着，步子很坚定。大狗一边懒洋洋地动着，一边看着他，随后站了起来，走向孩子，开始不安地跟随他。方特勒罗伊勋爵把手从口袋里拿出来，放在大狗的脖子上。

“这狗很好，”他说，“它是我的朋友，它知道我的感受。”

“你感觉怎么样？”老伯爵问道。

这是小家伙第一次感受到想家的痛苦，他跟这种痛苦斗争着。伯爵一看，心里也感到很烦乱，不过，使他高兴的是，他看到塞德里克正在勇敢地努力把持着自己，他喜欢这种幼稚的勇敢。

“过来。”他说。

方特勒罗伊勋爵走了过去。

“我以前从来没有离开过自己的房子。”他说，褐色的眼中闪烁着犯愁的目光，“当一个人得整个晚上待在别人的城堡里，而不是自己的家里，会有一种很奇怪的感觉。不过，最最亲爱的离我并不远。她告诉我要记住这一点——而且——我已经七岁了——而且我可以看她给我的照片。”

他把手伸进口袋，从中拿出一个小盒子，紫罗兰色的盒子外边包着天鹅绒。

“就是这盒子。”他说，“您瞧，您只要按一下弹簧，它就会打开，她的照片就在里面。”

他靠近老伯爵的椅子。当他把小盒子呈给老人时，他倚靠在扶手上，也倚靠在老人的胳膊上。正如一般人们所认为的那样，孩子们总是不靠在这儿，就靠在那儿。

“那就是她。”盒子打开时，塞德里克说，并且微笑着抬起了眼。老伯爵皱了皱眉毛，他不想看照片，但还是看了。

“我想，你觉得自己很喜欢她，是吗？”他说。

“是的，”方特勒罗伊勋爵说，声音很温柔但很直率，“我是这么觉得的，而且我觉得这是对的。您瞧，霍布斯先生是我的朋友，迪克、布里奇特、玛丽和迈可尔，他们也是我的朋友，但是最最亲爱的——她是我的密友，我们之间总是无话不谈。我父亲留下她让我来照顾。等我长大成人，我就去为她工作、挣钱。”

“你想过要去干什么吗？”他祖父询问道。

小勋爵的身子滑倒在炉边地毯上，他坐在那儿，手里依然拿着照片。在回答这个问题之前，他似乎在进行严肃的沉思。

“我曾经想过，也许我会跟霍布斯先生一起做生意，”他说，“但我应该喜欢的是当总统。”

“但我们会把你送进贵族议院。”他祖父说。

“嗯，”方特勒罗伊勋爵说，“如果我当不了总统，如果进贵族议院是份好差使，我是不应该计较的。在杂货店工作，有时会很枯燥。”

也许他在心里掂量着这事的分量，因为他说完话后非常安静地坐着，久久地看着炉火。

老伯爵没有再说话。他斜靠在椅背上，看着他。一大堆新奇的念头掠过老贵族的心头。杜格尔伸展开身子，头枕着自己的大脚掌，睡着了。房间里长久地静悄悄的。

大约半个小时后，仆人把哈维沙姆先生领进房来。他进门的时候，偌大的房间里一片寂静。老伯爵依然斜靠在椅背上。哈维沙姆先生走近他时，他动了一下，然后抬起手，做了一个警告的手势——但是他似乎不想做这样的手势——就好像他这么做是不情愿的。大狗依然睡着，小方特勒罗伊勋爵也睡着，他紧靠着大狗，长满鬈发的脑袋枕在自己的胳膊上。

第六章　老伯爵和他的小孙孙

次日早上，当方特勒罗伊勋爵醒过来的时候——头天晚上，他被人抱到床上去时，一点儿都没有醒——他首先听到的声音，是木材燃烧的噼啪声和人们说话的叽喳声。

“你要小心点，道森，千万别提起这事。”他听见有人说，“他不知道她为什么不跟他在一起，而且不能让他知道原因。”

“如果这是老爷的命令，夫人，”另一个声音答道，“我想，大家得保守秘密。但是，我想说的是，这是一件残酷的事——那寡妇又漂亮又年轻，但被活生生地与她的亲生骨肉拆开，真是可怜。那孩子也很可怜，也很漂亮，而且出身高贵。昨晚，在仆人住的大堂里，夫人，詹姆斯和托马斯两人说，他们一辈子也没有见过任何一个穿戴贵族衣饰的绅士可以跟小家伙相比。他单纯、懂礼貌，而且兴趣广泛，就好像他是在跟最好的朋友一起坐着吃饭。至于他的相貌，夫人，当我们——詹姆斯和我，听到铃声时就跑进书房，把他带上楼。詹姆斯抱着他，他那天真的小脸蛋通红通红的，玫瑰花似的，他的小脑袋伏在詹姆斯肩膀上，闪闪发光的鬈发披垂下来。你一见到他，就再也不会想着去见更漂亮的孩子了。这是我的看法，老爷对此不会视而不见的，因为他看着小家伙，对詹姆斯说：‘小心点儿，不要把他吵醒了！’”

塞德里克的脑袋在枕头上动了动，然后，翻了个身，睁开了眼睛。

房间里有两个女人，壁炉里火在燃烧，阳光透过爬满常青藤的窗户流进屋子。两个女人一同向他走来。他看见其中的一个是城堡的管家梅隆夫人，另一个是一位看着很和善的中年妇女。

“早上好，少爷。”梅隆夫人说，“你睡得好吗？”

小勋爵揉擦着眼睛微笑着。

“早上好。”他说，“我不知道自己在这儿。”

“你是睡着时被抱上楼来的。”女管家说，“这是你的卧室。这位是道森，以后由她来照顾你。”

方特勒罗伊从床上坐了起来，像昨天把手伸向老伯爵似的，把手伸向道森。

“您好吗，夫人？”他说，“谢谢您来照顾我。”

“你可以叫她道森，少爷，”女管家笑着说，“她习惯于被人称作道森。”

“道森小姐，还是道森夫人？”小勋爵询问道。

“叫道森就行，少爷。”道森自己说道，她浑身都喜洋洋的，“不是小姐，也不是夫人，上帝保佑你，小心肝！你能否现在就起床，让我来给你穿衣服，然后带你去儿童室吃早饭？”

“我好多年前就学会自己穿衣服了，谢谢你，”方特勒罗伊回答道，“是最最亲爱的教我的。‘最最亲爱的’就是我妈妈。我们家只有玛丽一个保姆——干洗衣服等所有的活计——所以我们都不愿意多麻烦她。我还会自己洗澡呢。在我洗完之后，如果您能好心地帮我仔细检查一遍，就很好了。”

道森和女管家交换了一下目光。

“你要道森做什么，她就会做什么。”梅隆夫人说。

“我会的，愿上帝保佑他。”道森说。她的声音听着很舒服，“如果他喜欢，就让他自己穿衣服，我会在旁边站着，如果他需要我，我会随时准备帮他。”

“谢谢你。”方特勒罗伊勋爵答道，“有时候系扣子有点困难，你瞧，那我就得请别人帮忙。”

他觉得道森是一个很好的女人，在他洗完澡、穿好衣服之前，他们就成了好朋友，而且他对她已经了解了很多。他知道了她的丈夫曾是一名军人，在一场战役中牺牲了。她的儿子是一名水手，正在进行远洋航行，见过海盗、吃人的人、中国人和土耳其人，还曾把一些奇怪的贝壳和珊瑚带回家来。道森夫人随时乐意拿给别人看，有些就放在她的衣箱里。所有的这一切都很有趣。他还发现，她一直做的都是照顾孩子的工作，她刚从英国另一个地方的一个大户人家转来，她在那儿照顾一个美丽的小女孩，名叫格威妮丝·沃恩小姐。

“她还是少爷你的一个亲戚呢，”道森说，“也许将来某个时候你还能见到她呢。”

“你觉得我能见到她吗？”方特勒罗伊说，“我喜欢跟她见面，我从来不认识任何女孩子，不过我一直喜欢看她们。”

当他走入隔壁房间里吃早饭时，他发现房间很大，与之相连的还有一个房间。道森告诉他，那房间也是他的。桌子上已经安排好了精美的早餐。当塞德里克坐下来时，他又一次强烈地感到自己实在太小了，他把这种感觉告诉了道森。

“我还是一个小孩子呢。”他若有所思地说，“住在这么大的一个城堡里，拥有这么多的大房间——难道你不认为很奇怪吗？”

“哦，跟我来吧！”道森说，“只是一开始你感到有点奇怪，但是不久你就不会感到奇怪了，你还会喜欢这儿呢。你要知道，这地儿很美。”

“当然，这地儿是很美，”方特勒罗伊说着，轻轻地叹了一声气，“但是如果我不思念我那最最亲爱的，我就会更加喜欢这地儿。早上我一直是跟她一起吃早饭的，帮她在茶里放糖和奶油，还递给她烤面包片，那当然会促进友谊。”

“哦，好了！”道森答道，她觉得那话听得真入耳，“你要知道，你可以天天跟她见面，你该有多少事要告诉她啊。上帝保佑你！等些日子吧，你先在这儿走一走，看一看——狗，马圈，所有的马都在里面。其中有一匹，我想，你会喜欢看的——”

“是吗？”方特勒罗伊惊喜地叫道，“我很喜欢马，尤其喜欢吉姆。那马属于霍布斯先生杂货店里的马车。它不执拗的时候，是一匹非常出色的马。”

“噢，”道森说，“你就期待着吧，直到你看见马圈里的马为止。我亲爱的，你还没有看隔壁房间呢！”

“那里有什么？”方特勒罗伊问道。

“等你吃完了早饭，你就会知道了。”道森说。

一听这话，塞德里克自然开始变得非常好奇，他全力快速地吃完了早饭。他觉得隔壁房间里肯定有一些值得看的东西，从道森说话的神情看来，那东西似乎很重要、很神秘。

“现在，”他说，“我吃饱了，我能去看了吗？”几分钟后，他从座椅上滑了下来。

道森点了点头，在前面带路，那情形看着比刚才更加神秘、更加重要了。塞德里克开始真正兴趣盎然了。

当道森打开房门的时候，他站在门口，惊奇地环顾四周。他没有说话，只是把手放在口袋里，站在那儿朝里头看，他兴奋得额头都红了。

他涨得满脸通红，是因为那一刻他非常惊奇和兴奋。他是一个普通的男孩，当他看到那样的房子，不禁惊诧万分。

这房间跟所有其他房间一样，看起来也很大，他觉得比其他房间更加漂亮，而且有点与众不同。家具和他在楼下房间里所见到的不一样，没有那么大、那么古老。帘布、地毯和墙壁更明亮，架子上装满了书，桌子上有许多玩具——都很漂亮、精巧——在纽约，透过商店橱窗，他也曾着迷地、喜悦地见过类似的玩具。

“这看起来像一个男孩子住的房间，”最后，他屏住呼吸说，“这些东西都是谁的？”

“进去看看吧，”道森说，“它们都属于你！”

“属于我！”他叫了出来，“属于我？为什么属于我？是谁给我的？”他往前跳着，高兴地叫着。房间里东西太多了，几乎令人难以置信。“是爷爷！”他说，他的眼睛亮得像星星似的，“我知道，是爷爷！”

“是的，是老爷给你的，”道森说，“如果你是一个很好的小绅士，不给人添麻烦，你自己玩自己的，整天快快乐乐的，你要什么，他就会给你什么。”

这是一个让人大为兴奋的上午，有太多的东西要看，有太多的试验要做。每一样新东西都是那样吸引人，他几乎不能转过身去去看下一样。当他知道了这一切，他感到很奇怪。所有这些东西都是为他一个人准备的，甚至在他离开纽约之前，有人就从伦敦来安排他要住的房间了，还给他放置好了书和玩具，而且都是最讨他喜欢的。

“谁能有我这样好的祖父呢？”他对道森说，“你见过这样的人吗？”

有一阵子，道森的脸上露出了不安的神情。她对老伯爵的评价并不高。她来城堡还没有多少日子，但她已听够了老伯爵的古怪之处，仆人们在自己的房间里可以非常自由地谈论这问题。

“穿上这家的号衣，我真是倒了八辈子霉了，在所有残忍、野蛮、坏脾气的老头中，”个子最高的仆人曾说，“他是最最凶暴、最最坏的，我敢打赌。”

这位特殊的仆人名叫托马斯，他还向住在楼下的伙伴们一再地说，当他们讨论该如何为塞德里克的到来做好准备工作时，老伯爵吩咐哈维沙姆先生道：

“让他自由自在吧，要在他房间里放满玩具，他喜欢什么，就给他什么，他很快就会忘记他母亲。要讨他欢喜，要在他心里填满跟他母亲无关的东西，我们就不会有任何麻烦。男孩子的本性就是如此。”

因此，当这个真正可爱的小家伙出现在他视野中时，老伯爵发觉，这个特殊的男孩的本性似乎并非就是如此，这使他非常不快。老伯爵一夜没睡好觉，上午一直待在自己的房间里，但是中午的时候，他吃完午饭后，就派人叫来了他的孙子。

方特勒罗伊一听到传唤就来了。他蹑手蹑脚地走下宽阔的楼梯，老伯爵听到他穿过大厅的脚步声，然后门就开了，他走了进来，脸颊红彤彤的，眼睛亮闪闪的。

“我正在等您派人来叫我呢。”他说，“我已经等了很久了。您给了我那些东西，我将永远感激您！永远感激您！整个上午我一直在玩那些玩具。”

“哦！”老伯爵说，“你喜欢它们，是吗？”

“我非常喜欢它们——哦，我无法告诉您我有多喜欢！”方特勒罗伊说。他的脸上闪着快乐的光，“有一种游戏，很像棒球运动，您可以在一块有黑白标杆的木板上玩儿，用串在一根金属线上的筹码来计算得分。我曾努力教过道森，但她一开始就不能很好地理解这种游戏——您瞧，那是因为她是个女的，从来不玩棒球。我想可能是我没向她说清楚。不过，您全都明白，不是吗？”

“我恐怕不会，”老伯爵答道，“这是一项美国体育运动，不是吗？它有点像板球吗？”

“我从没见过板球，”方特勒罗伊说，“不过，霍布斯先生曾经带我去看过几次棒球比赛，好看极了。真是激动万分！要不要我去把我的游戏用具拿来，给您演示一下？也许，您会觉得好玩，从而使您忘掉脚痛。今天早上您的脚疼得厉害吗？”

“疼得挺难受的。”老伯爵答道。

“那您就忘不了了。”小家伙焦急地说，“也许，跟您谈比赛的事儿，您也会觉得烦扰。您觉得是愉快呢还是烦扰？”

“去拿吧。”老伯爵说。

这当然是一项新的娱乐活动——由一个孩子陪伴着，那孩子教他如何玩游戏——不过，这种游戏非常新奇，这使他感到高兴。他的嘴角边暗含着微笑。这时，塞德里克回来了，抱着一个盒子。盒子里装着他的玩具，脸上流露着迫不及待的表情。

“我可不可以把那张小桌子拉到您的椅子这边来？”塞德里克问道。

“打铃叫托马斯吧，”老伯爵说，“他会来帮你搬的。”

“哦，我自己会搬。”方特勒罗伊答说，“这桌子并不重。”

“很好。”他祖父答说。那老头看着小家伙饶有兴致地坐着各项准备工作，因为暗笑而脸上都起了皱纹。小桌子被往前推到了他的椅子旁边，塞德里克从盒子里拿出玩具，放到了桌子上。

“您一玩起来就会有很大的兴趣，”方特勒罗伊说，“您瞧，黑色标杆是您那边的，白色标杆是我这边的。您要知道，他们代表人。绕场地一圈是本垒，得一分——这些是出局者——这是一垒，这是二垒，这是三垒，这是本垒。”

他兴致勃勃地开始做详细的解释，他演示投球手、接球手和击球手在真正比赛中的姿势，还生动地描述了精彩的“重球”，曾经有一次，他跟霍布斯先生一起亲眼见过这样的重球。他那健美的小身子、热情的姿势和单纯的快乐，让人一看就觉得舒适。

最终，所有的解释和说明都结束了，游戏在愉快而认真的气氛中开始了。老伯爵仍然发现自己玩兴正浓，而他的小伙伴则完全被游戏吸引住了。他以整个孩子气的心灵，以准确投球时发出来的快乐而短暂的笑声，以对“本垒打”的热情，以对他自己的好运和对手的好运都感到高兴的心情，给任何游戏都增添了别样的滋味。

一个星期前，假如有人跟老伯爵说，在那个特殊的上午，他会在一个满头鬈发的小男孩的陪伴下玩一个孩子的游戏，即在一块粉刷华丽的木板上，用黑白标杆打棒球；在这样的游戏中，他会忘却痛风和自己的坏脾气。假如有人这么跟他说，他会毫无疑问地感到很不高兴。但是，现在，他已经在游戏中忘记了自己。

这时房门打开了，托马斯报告说，有客人来了。

来宾是一个老年绅士，全身穿着黑色的衣服，是本教区的一名牧师。他看到眼前这美妙的场面的，大吃一惊，几乎往后倒退了一步，差点跟托马斯撞了个满怀。

尊敬的莫当特先生出于责任需要被迫去城堡拜访那位高贵的施主。事实上，没有任何别的责任比这份责任更使他感到不愉快的。那位高贵的施主也确实常常把这样的拜访弄得很不愉快，这样做是在他的贵族权利范围之内的。他憎恨教会和慈善机构。当他的某个佃农因为贫病交加而需要他帮助时，他会大发雷霆。当他的痛风发作得最厉害时，他会毫不犹豫地大声宣告：他们再向他诉说悲惨和不幸的事儿，他就要受不了了，就要发脾气了。当他的痛风让他感到不那么烦恼时，他的心灵会显示出更多的人性。在以最让人痛苦的方式奚落教区长之后，在严厉指责整个教区的无能和低能之后，他也许会给教区长施舍一点钱。但是，无论他怀着什么样的心情，他绝对不会停止没完没了地发表讽刺别人并让人难堪的演说，还会让尊敬的莫当特先生觉得，把沉重的东西扔给他是正当的，而且更像基督徒。在莫当特先生掌管多林考特教区的岁月里，他不记得自己曾经见过老伯爵完全出于自愿做过任何好事，或者，在任何情况下，他表现出他想着的是别人，而不是他自己。

他今天来拜访老伯爵，是要跟他谈一件特别紧迫的事情。在他上路之后，他意识到，这次拜访比平常更让他感到害怕。此间有两个原因：他知道老伯爵这几天一直在犯痛风病，心情糟糕透了，以至于这一情况已经传到了村子里——是由城堡里的一个年轻女仆传过去的。她姐姐开着一家小店，零售针线、薄荷油和传言，作为诚实谋生的一种手段。如果迪布尔夫人只知道村子和农夫，而不知道城堡和城堡里的人，那么，她就真的不值一提。当然，她对城堡了如指掌。因为她妹妹简·肖茨是城堡里地位比较高的仆人，而且跟托马斯是好友、密友。

“老爷的做事方式会继续下去！”迪布尔夫人隔着柜台说，“而他的说话方式呢，托马斯先生跟简本人说，没有一个仆人能忍受得了这种从精神到肉体的折磨。就在最近两天，老爷曾向托马斯先生扔过面包盘子。假如不是因为有其他让他感到愉快的事物，假如不是因为楼下那些人非常有教养；那么，他会在一小时之内向我们发出警报！”

教区长耳闻了这一切。不知何故，老伯爵成了村子里的一只人见人爱的黑绵羊；而他糟糕的言行举止则成了许多女人茶余饭后的谈资。

第二个原因甚至更恶劣，因为这是新的，而且人们谈起来就会兴致勃勃。

谁不知道：当老爷英俊的上尉儿子娶了一个美国女人时，他是多么恼怒？谁不知道：他对待上尉是多么残酷，而那个高大、乐呵呵的始终带着甜蜜微笑的年轻人是这个大家族中唯一一位被大家所喜欢的成员，却死在了异国他乡，穷困潦倒，而且没有得到自己父亲的原谅？谁不知道：老爷是多么憎恨他的儿媳妇——那个可怜的年轻寡妇，又是多么厌恶那寡妇的孩子，从来没有要见见那个小男孩的意思——直到另外两个儿子都死了，而且没有给他留下继承人？还有，谁不知道：他盼望着孙子的到来，但没有任何感情，也不感到高兴，而且他以为自己看到的肯定是一个粗俗、笨拙而鲁莽的美国小赤佬，那男孩子与其说能光宗耀祖，还不如说有辱门庭？

这傲慢而易怒的老人以为他藏起了自己所有的想法。他料想，任何人都不敢猜度他的想法，更别说是谈论他的感想了；但是，仆人们察言观色，揣摩着他糟糕的心情和阴沉的表情，还在仆人房间里议论纷纷。当托马斯认为自己远离众人、足够安全时，他对简、厨子、脚夫和其他女仆说：“在我看来，老头一想起上尉的儿子，就表现得比平常更糟糕，因为他预料，那孩子既无补于家族的荣耀，也不会好好地伺候他。”托马斯又说，“他的想法没错。对一个生长在美国那样可怜的环境的低贱的孩子，他又能指望什么呢？”

当尊敬的莫当特先生走在那几棵大树底下时，他想起那个可怜的小男孩头天晚上已经来到了城堡，老爷最坏的担心八成已经应验。假如那可怜的小家伙让老爷感到失望，那么他现在有十二分的可能已经是暴跳如雷，准备把所有的怒气都发泄在头一个前来拜访他的人身上——那个人很可能就是莫当特他自己。

让莫当特先生感到惊愕的是：当托马斯推开书房的门，传入他耳朵的是一串快乐的孩子气的笑声。

“您输了两局了！”一个清脆而稚嫩的声音激动地喊道，“要知道，您输两局了！”

莫当特先生看到了老伯爵的椅子和用来搁他痛风的腿的凳子，在他身边，有一张小桌子，桌子上是一盘玩具。一个小男孩紧靠着他，实际上是倚靠着他的胳膊和那个没有患病的膝盖。那小男孩容光焕发，兴奋地转动着眼睛。“您输了两局了！”陌生的小孩叫道，“这回您没好运了吧，不是吗？”就在此时，两人都意识到有人进了门。

老伯爵环顾四周，蓬松的眉毛拧成了两个结，就好像他在谋划什么事。莫当特先生发现，老头看起来并没有比平常更不快乐。事实上，那一刻他看上去似乎已经忘却了自己的不快；当他想要让自己变得不快乐，他就会真的郁郁寡欢。

“啊！”老伯爵说，声音很嘶哑，但他伸手的动作相当优雅，“上午好，莫当特。我找到了一个新的工作，你瞧。”

他把另一只手放在塞德里克的肩膀上——也许在内心深处，他是傲慢的，当他轻轻地把男孩推向前时，他眼中闪现出快乐的光芒。

“这是新来的方特勒罗伊勋爵。”他说，“方特勒罗伊，这位是莫当特先生，教区长。”

方特勒罗伊抬头看着这位身穿教服的绅士，并且伸出了手。

“我很高兴跟您认识，先生。”他说道，这话是他从霍布斯先生那儿听来的。当霍布斯先生礼貌地跟新顾客打招呼时，曾有一两回说了这话。

塞德里克感到确信的是，人们对牧师应该比对常人更有礼貌。

莫当特先生低头看孩子的脸时，抓住了孩子的小手，不自然地笑着。从那一刻起，他就喜欢上了小家伙——实际上，人们都是一见面就喜欢他了。最吸引莫当特先生的，并不是男孩的漂亮和优雅，而是男孩本性中简朴而自然的善良，正是这种善良使他说出来的话，虽然稀奇古怪、出人意料，但听起来还是很愉悦、很可信。当教区长看着塞德里克时，他一点都没意识到老伯爵的存在。世上没有一样东西比一颗善良的心更有力，尽管这只是一个孩子的心，但是从某种意义上来说，这颗小小的善良之心清除了大房间里所有阴郁的气氛，使之变得更明亮了。

“很高兴认识你，方特勒罗伊少爷，”教区长说，“你走了很长的路，来到我们这儿。知道你一路平安，许许多多人会感到高兴的。”

“路途是很长，”方特勒罗伊答道，“不过，最最亲爱的，我的母亲，跟我在一起，我并不孤独。如果有你母亲跟你在一起，你当然永远不会孤独，而且轮船很好看。”

“请坐，莫当特。”老伯爵说。莫当特先生坐了下来，他的目光从方特勒罗伊转到老伯爵身上。

“老爷您得好好庆贺庆贺。”他热情地说。

但是在这个话题上，老伯爵一点都不想显示自己的感情。

“他很像他父亲，”他说，声音相当粗暴，“让我们希望，他能表现得更加叫人信服。”随后他又说：“哦，今儿早上是怎么回事，莫当特，谁有麻烦了？”

这事并不像莫当特先生所预料的那样糟糕，但在他回答之前，他还是犹豫了一会儿。

“是希金斯。”他说，“边缘农场的希金斯。他一向很不幸。去年秋天，他自己生病了，而他的孩子们又传染上了猩红热。我不能说他是一个很好的经营者，但是他运气不好，在许多方面确实落后于人。他现在的麻烦是租金。纽威克告诉他，如果他不付租金，他就得离开那儿，那样问题当然就异常严重了。他妻子病了，昨天，他来到我那儿，求我为这事来看望您，并求您放宽期限。他认为如果您给他时间，他就能赶上来。”

“他们都是那样想的。”老伯爵说，他看上去怒气冲冲。

方特勒罗伊往前动了一动，他一直站在祖父和来宾之间，竭尽全力听着。他当下就对希金斯产生了兴趣，他想知道他有几个孩子，以及猩红热是否使他们大受伤害。当莫当特先生继续他的谈话时，塞德里克双眼瞪得大大的，怀着浓厚的兴趣，紧盯着那位绅士。

“希金斯是一个本性良好、命运不济的人。”教区长说，他是在努力强调他的请求。

“他是一个坏透了的仆人，”老伯爵说道，“而且他总是落在别人后面，这是纽威克告诉我的。”

“他现在有大困难了，”教区长说，“他很爱他的妻子和孩子，如果您收回他们的田地，他们确实就会挨饿。他没有能力给他们提供他们所需的营养品。两个孩子自从得了猩红热之后，变得非常瘦小，医生吩咐希金斯给他们买点好喝的、好吃的，但他没有钱去买。”

听到这话，方特勒罗伊又往前走近了一步。

“那情形跟迈可尔家一样。”他说。

老伯爵有点惊诧。“我把你给忘了！”他说，“我忘了这房间里有一个慈善家呢。谁是迈可尔？”老头那深陷的眼睛里，又闪现出一种奇怪而高兴的目光。

“他是布里奇特的丈夫，也得了热病，”方特勒罗伊答道，“他也没钱付租金，买药酒和其他东西。您把那笔钱给了我，才解救了他。”

老伯爵的双眉皱在一起，形成一种古怪的形状，但一点儿都没有阴郁的样子。

他说：“我曾告诉哈维沙姆先生，这孩子要什么，就能得到什么——而他所要的，似乎就是打发乞丐的钱。”

“哦！但是他们可不是乞丐啊。”方特勒罗伊着急地说，“迈可尔是一个很出色的泥瓦匠！他们都有工作。”

“哦！”老伯爵说，“他们不是乞丐，是出色的泥瓦匠、补鞋匠和苹果贩子。”

他低头向小男孩默默地看了一会儿，一个新的念头来到了他心里。尽管产生这念头的动机不是最最高贵的情绪，但这念头本身并不坏。“到这儿来。”最后他说。

方特勒罗伊走了过去，尽可能近地靠着他，又注意不去碰那痛风的脚。

“你愿意怎么处理这事？”老伯爵问道。

必须承认，莫当特先生当时体验到了一种古怪的感觉。作为一个极擅长思考的人，而且在多林考特田庄上已经生活了这么多年，他认识所有的佃户，所有的村民——不管是富的还是穷的，不管是诚实的还是不诚实的，不管是勤劳的还是懒惰的。他强烈地意识到，老伯爵的权力，不管是善的还是恶的，将来都会留传给这个小男孩。孩子站在那儿，褐色的眼睛瞪得大大的，双手深深地插在衣兜里。莫当特先生还想到，那老头傲慢、放纵而且反复无常，他现在可能就在将大权转交给那孩子。如果这孩子的本性年幼时就不单纯、不大方，不管对其他人，还是对他自己，这都可能是最最糟糕的。

“你愿意怎么处理这事？”老伯爵又问方特勒罗伊。

方特勒罗伊又靠近了一点儿，把手放在老人的膝盖上，那神情让老人无可置疑地觉得他们俩是志同道合的。

“如果我很富有，”他说，“而且不仅仅只是一个小孩，我应该让他留下来，而且还要送东西给他的孩子，不过话说回来，我只是一个孩子罢了。”随后，他顿了顿，脸色明显亮了起来。“您能做任何事，不是吗？”他说。

“是啊！”老伯爵说道，眼睛紧盯着他，“那是你的想法，是吗？”他并没有不高兴。

“我的意思是，您可以给任何人任何东西。”方特勒罗伊说，“谁是纽威克？”

“他是我的代理人，”老伯爵答道，“我的有些佃户不太喜欢他。”

“现在您打算给他写封信吗？”方特勒罗伊询问道，“要不要我给您拿笔和墨？”

老伯爵停顿了一会儿，仍然盯着他。“你会写字吗？”他问道。

“会啊，”塞德里克答道，“但写得不太好。”

“那就把桌子上的东西拿走，”老伯爵命令道，“把笔和墨拿来，再从我书桌里拿张纸来。”

莫当特先生的兴趣浓厚起来。方特勒罗伊遵照命令熟练地行动起来。几分钟后，纸、笔和大墨水台都准备好了。

“都拿来了！”塞德里克高兴地说，“您可以写了。”

“你来写吧。”老伯爵说。

“我！”方特勒罗伊惊呼道，他的额头上泛起了红晕，“如果我写，会有效吗？手头没有词典，又没有人帮我指正时，我有时候会拼错单词。”

“会有效的，”老伯爵答道，“希金斯不会抱怨你的拼写错误的。我不是一个慈善家，你才是。用你的笔蘸墨水吧。”

方特勒罗伊拿起笔，插入墨水瓶。然后他调整了自己的姿势，身体倚靠在桌子上。

“那，”他询问道，“我该说些什么呢？”

“你可以说，‘目前不要终止希金斯的契约。’然后签上你的大名‘方特勒罗伊’。”老伯爵说。

方特勒罗伊又拿起笔，插入墨水中，胳膊顿了一下，开始写了起来。他写得相当缓慢、相当严肃，但他把整个灵魂都投入进去了。过了一阵子，初稿写成了，他笑着交给祖父，但也流露出焦虑。

“您觉得这管用吗？”他问道。

老伯爵看着纸条，嘴角骤然抽动了一下。

“管用，”他答道，“这纸条会让希金斯十分满意。”说完，他把纸条交给了莫当特先生。

莫当特先生看到纸上写的是：

亲爱的纽威克先生，请您不要在目前终止希金斯的契约，谢谢。

尊敬您的方特勒罗伊

“霍布斯先生总是那样在他的信上署名的。”方特勒罗伊说，“我觉得我最好说‘请’。‘终止’一词我写得完全正确吗？”

“跟词典上的拼法并不完全一样。”老伯爵答道。

“我怕也是。”方特勒罗伊说，“我应该问问您的。您瞧，拼写多音节单词时，就得查词典，这是最安全的做法。我再来写一遍。”

他重写了一遍，抄写得相当庄重。为了预防拼写错误，他还请教了老伯爵。

“拼写是很古怪的事，”他说，“往往跟您所预料的大不相同。我过去常认为‘please’应该拼成‘plees’，但您知道，实际上不对。而如果不向人请教的话，‘dear’可能会拼成‘dere’。有时候这几乎要让人气馁。”

当莫当特先生离开房间时，他带上了信，也带上了别的东西——以前他来造访多林考特城堡后，沿着那条大道回家时，从来没有像这一次这样高兴、充满希望。

方特勒罗伊陪送他到门口，等他走了，回到祖父身边。

“我现在可以去看最最亲爱的了吗？”他说，“我想她该在等我了。”

老伯爵沉默了一会儿。

“马圈里有样东西，你先去看看吧，”他说，“拉铃。”

“我请求您，”方特勒罗伊说，脸上迅速泛起了微微的红晕，“我很感激您，可是我想，我最好是明天再去看吧。她会一直等我的。”

“好吧，”老伯爵答道，“咱们去要车，”说完，他干巴巴地加了一句，“是匹小马驹。”

方特勒罗伊抽了一口长气。

“一匹小马驹！”他惊呼道，“谁的小马驹？”

“你的。”老伯爵答道。

“我的？”小家伙叫道，“我的——就像楼上的那些东西？”

“是的，”他祖父说，“你想去看一看吗？要不要我叫人把它牵来溜一溜？”

方特勒罗伊的脸颊越来越红了。

“我从来没有想过我会有一匹小马驹！”他说，“我从未想过！最最亲爱的该多么高兴啊。您会把所有的东西都给我，是吗？”

“你想看看小马驹吗？”老伯爵询问道。

方特勒罗伊又抽了一口长气。“我想看看它。”他说，“我太想看它了，我都快等不及了。不过我怕是没有时间了。”

“你一定要今天下午去看你母亲吗？”老伯爵问道，“你觉得你没法推迟吗？”

“为什么要推迟呢？”方特勒罗伊说，“她整个上午都在想着我，我也一直在想念她。”

“哦！”老伯爵说，“你一直在想她，是吗？拉铃吧。”

他们俩乘坐的马车行驶在大道上，两边的伞形大树搭起了拱廊，老伯爵一直沉默着。但是方特勒罗伊并不安静，他谈论着小马驹：什么颜色啊？有多大啊？叫什么名字啊？它最喜欢吃什么啊？有几岁了啊？早上它会多早起来啊？

“最最亲爱的会多高兴啊！”他一直重复着这话，“您对我这么好，她会万分感激您的！她知道我一直很喜欢小马驹，但是我们从来没有想过，我自己会有一匹。第五大街上的一个小男孩有一匹，他每天早上都要骑出来，我们经常散步经过他家，去看他骑马。”

他靠在椅背上，有几分钟时间他全神贯注地看着老伯爵，一声不响。

“我觉得您是世上最好的人。”他终于开口说道，“您一直在做好事，一直想着别人——是吗？最最亲爱的说那是最最善良的。不想着自己，却想着别人，那就是您一贯的做法，是吗？”

老伯爵发现自己被涂上了如此受人喜欢的颜色，惊得目瞪口呆，真不知道该说些什么。他觉得他需要时间想一想。看到自己的每一种丑陋而自私的动机，在一个单纯的孩子的眼里都变成了善良和大方，他感到很奇怪。

方特勒罗伊继续说着，仍然用仰慕的目光看着他——那双眼睛是那么大、那么亮、那么纯。

“您让这么多人幸福，”他说，“有迈可尔、布里奇特和他们的十二个孩子，还有卖苹果的老妇人、迪克、霍布斯先生、希金斯先生和希金斯太太以及他们的孩子，还有莫当特先生——因为他当然也很高兴——另外还有最最亲爱的和我，您给了我们小马驹和所有其他的东西。您瞧，我一边扳着手指一边在心里数着呢，您对二十七个人行过善。真多啊——有二十七个呢！”

“我这人对他们都很好——是吗？”老伯爵说。

“是的，是的，您知道，”方特勒罗伊答道，“您使他们都得到了幸福。您知道吗？”他微微犹豫了一下：“当人们不认识伯爵时，他们有时候会对伯爵有误解。霍布斯先生就是这样一个人。我打算给他写信，把您的事告诉他。”

“霍布斯先生对伯爵有什么看法呢？”老伯爵问道。

“呃，要知道，困难的是，”小家伙答道，“他一个伯爵都不认识，只是读过有关他们的书。他认为——您不会介意吧——他们都是血腥的暴君，他还说，他不愿意让他们到他的店里去。但是如果他认识您，我确信，他的看法会完全不同。我会把您的情况告诉他的。”

“你会告诉他什么？”

“我会告诉他，”方特勒罗伊说，他脸上散发着热情的光，“您是我所听说过的最最好的人。还有，您一直想着别人，让他们幸福，还有——还有，我希望，我长大后，跟您一个样儿。”

“跟我一个样儿！”老伯爵重复道，眼睛看着那张闪闪发光的小脸蛋。在他自己那饱经风霜的脸皮下，一股暗淡的红晕爬了上来。他突然眼睛转向别处，望着车窗外高大的山毛榉树，阳光照着它们那光滑的、红褐色的叶子。

“如果可以的话，”方特勒罗伊谦虚地说，“我就要像您一样，也许我不够好，但我将努力做一个好人。”

在宽广的道路上，在枝繁叶茂的树底下，马车继续行驶着，穿过绿色阴影的空地和金色阳光的空隙。方特勒罗伊又一次看见那些可爱的地方了：蕨类植物高高长着，蓝铃花在微风中摇曳。马车驶过时，他看见了在深草丛中站着或躺着的麋鹿，它们转动着好奇的大眼睛去看棕色兔子四散逃去。他听见鹌鹑和其他鸟儿的鸣叫和歌唱，他觉得这一切比以前更美了。处处都是美景，他全身心都充满了快乐和幸福。但是，尽管老伯爵明显然也看着窗外，但他看见的和听见的与塞德里克的很不一样。他看见自己漫长的一生中，既没有过大方的行为，也没有过善良的念头。他看见一个人，在他年轻、健壮、富有而又有权力的年岁里，只把他的青春、力量、财富和权力用来寻欢作乐，只是一天又一天、一年又一年地混日子。他看见，当时间被消磨殆尽，苍老骤然来临，那人在庞大的财富中，却很孤独，没有一个真心的朋友。他看见，有人讨厌他、害怕他，也有人奉承他、阿谀他，但是除非关系到他们的得失时，否则没有人真正关心他是死是活。他望着窗外宽广的田地，那都是属于他的。他知道方特勒罗伊所不知道的情况——这些田地伸展得多远，代表的是何等规模的财富，多少人靠着那份佃来的田地养家糊口。他还知道另一个方特勒罗伊所不知道的情况——在所有那些家庭中，不管是卑贱的还是富裕的，可能不会有一个人会在刹那间想过，要称呼他们的贵族老爷为“好主子”，或者像这个灵魂单纯的小男孩似的，希望自己像他一样——不管那人实际上是多么嫉妒他的财富、威名和权力，也不管那人是多么想拥有这些东西。

七十年来，老头一直很自足，只要他的舒服或玩乐不受阻碍，他就从来不屑于屈尊去关心世人对他的看法。纵然他愤世嫉俗、老于世故，但当他对此进行反思时，他还是感到了些微的不快。事实上，他以前从来没有屈尊对此做出反思，此刻他之所以进行反思，是因为一个孩子相信，表面的他比真实的他要更好，还希望跟随他杰出的脚步，学习他的榜样。这给他提出了一个古怪的问题：他这个人是否真的可以被当作一个典范？

方特勒罗伊以为老伯爵的脚肯定又疼起来了，因为当老人看着窗外的林苑时，他的双眉又拧在了一起。想到此，善解人意的小家伙尽量不去打扰他，径自默默地欣赏蕨类植物、树木和麋鹿。直到最后，马车驶过了几道大门，稳当而快速地穿过一小段林荫小径后，停了下来。他们到达了罗奇苑，那高大的仆人几乎还没来得及打开车门，方特勒罗伊已经跳出车子，站在了地上。

老伯爵大吃一惊，从白日梦中醒了过来。

“啊！”他说，“咱们到了这儿啦？”

“是的，”方特勒罗伊说，“让我来当您的拐棍。您下车时，就靠在我身上。”

“我不想下车。”老爷粗鲁地答道。

“您不去——不去看看最最亲爱的？”方特勒罗伊问道，他一脸的惊奇。

“‘最最亲爱的’会原谅我的。”老伯爵干巴巴地说，“到她那儿去，去告诉她，哪怕是一匹新得的小马驹，也不会让你离开她。”

“她会失望的。”方特勒罗伊说，“她很想见见您。”

“我怕是不行。”老头答道，“我们会转回来接你——托马斯，告诉杰弗里斯，继续往前走。”

托马斯关住了车门。迷惑地看了一会儿后，方特勒罗伊向房门跑去。老伯爵有机会——正如哈维沙姆先生曾经有的那样——看见一双漂亮而健壮的小腿，以令人惊奇的速度，飞掠过地面。显而易见，它们的主人不想浪费一丁点儿时间。马车慢慢地驶远了，但是老伯爵并没有马上就靠在椅背上，他还在往外看着。透过林间的空隙，他能看见房门敞开着。那小小的身影急匆匆地走上了台阶，另一个身影——同样很娇小、苗条而且年轻，穿着黑色的外套——跑过来迎接那孩子。他们俩似乎是飞在一起的，方特勒罗伊跳着扑入母亲的怀抱，吊在她的脖子上，用密集的吻盖满了她那甜美而年轻的脸庞。

第七章　在教堂里

在接下来的那个星期天上午，莫当特主持了一个盛大的集会。事实上，在他的记忆中，从来没有一次聚会像这一次那样，教堂里拥挤不堪。那些极少来给他捧场听他布道的人，这次也出现了，甚至还有从临近教区哈滋顿来的人。被太阳烤晒得黝黑的农夫们都很虔诚，他们的妻子身体结实而匀称，脸颊像苹果似的，都戴着最美观的无边女帽和最华丽的围巾，每家平均都有大约五六个孩子。医生的妻子也来了，带着她的四个女儿，基穆西夫妇坐在靠背长凳上，他们俩经营着一个药店，还出售土制药品，给方圆十里的人们包装药粉。迪布尔夫人坐着，村子里的裁缝斯米弗小姐和她的朋友、女帽设计师珀金斯小姐也坐着。出席聚会的还有医生的助手、药剂师的徒弟，实际上，村子里几乎每家都有代表参加。

在此前的那个礼拜中，人们争先谈论许多关于小方特勒罗伊勋爵的美妙故事。迪布尔夫人一直忙得不可开交，她得招待顾客。他们有的借口来买一个便士的针，或半个便士的胶布，目的是要来听她讲故事。来来往往的人是如此之多，以至于小店门上的铃铛频繁地被敲着，几乎都被敲哑了。迪布尔夫人完全知道：小勋爵的房间是如何装饰的，给他买的玩具有多贵，一匹漂亮的小马驹和一辆小马车是如何在等着他，他还有一辆单匹马拉的小马车，马具是用银子造的。她还能告诉人们，孩子到达的那个晚上，当仆人们瞥见他的时候，都说了些什么话。楼下的女仆们说，让可怜而可爱的孩子跟他的母亲分开，是多么遗憾的事。当孩子一个人走进书房，去看他的祖父时，仆人们都说他们的心都快提到嗓子眼儿上了，因为“谁也不知道老爷会怎么对待他，而老爷的脾气足以让那些老皮老脸的人们惊慌失措，更不要说孩子了”。

“但是，如果你相信我的话，珍妮弗太太，”迪布尔太太说，“当时孩子不知道害怕——这是托马斯先生说的，他坐在那儿，笑着，跟老爷谈着，就好像他们一见面就成了朋友似的。托马斯先生说，伯爵靠在椅背上，只是听着，浓眉下的眼睛一直盯着孩子。贝茨太太，托马斯认为，老爷虽然很坏，但在他隐秘的灵魂深处，他是又高兴又骄傲的。因为小家伙长得漂亮，而且还很懂礼貌。托马斯先生说，老爷是一个老古董，从来不曾希望看到这样的孩子。”

然后说到的是希金斯的故事，这是莫当特牧师在餐桌上亲口说的。仆人听到后就在厨房里告诉了别人，于是这个故事就从厨房里传了出来，像野火似的迅速蔓延开来了。迪布尔夫人的面纱向后甩着，这使人们能看清她那无比甜美的脸庞，以及那小巧的寡妇帽下明亮的秀发，柔和有如孩子的鬈发。

赶集那天，当希金斯出现在镇上的时候，人们围上来，问他有关的问题。纽威克也被问了，在回答的时候，他还拿着有“方特勒罗伊”署名的便条，给两三个人看了。于是农妇们在喝茶的时候，购物的时候，找到了足够的谈资。星期天，她们或者到教堂去，或者乘着她们的丈夫驾驶的轻便双轮马车去教堂。也许男人们自己也对新来的小勋爵有点儿好奇，因为到时，小勋爵将会成为他们的田地的主人。

伯爵从来没有上教堂的习惯，但是在塞德里克到来的第一个礼拜天，他选择去了教堂——而且他一时心血来潮，坐在家庭用的大靠背凳上，让方特勒罗伊坐在他身边。

那天上午，有许多在教堂里闲逛的人，也有许多在小路上停留的人。大小门口有成群结队的人。关于小勋爵是否会真的出现这个问题，人们争论很多。当争论达到高峰时，一个善良的农妇突然叫了出来。

“啊！”她说，“那肯定是他母亲，多年轻多漂亮啊。”

所有听到这话的人都转身看着那苗条的身影。她穿着黑色的衣服，走上前来。

她一点儿不关心周围的人们，她关心的是方特勒罗伊。方特勒罗伊来拜访她，骑在他那匹新得的小马驹上，得意扬扬的。前天他就骑着小马驹来到她的门口，直直地坐在马背上，显得非常骄傲而且快乐。但是，不久，她就注意到，周围人们都在看她，她的到来引起了轰动。她一开始注意到这一事实，是因为一个穿着大红外套的老妇人向她行了个屈膝礼，随后另一个老妇人也行了一个屈膝礼，并且说：“上帝保佑您，夫人！”当她走过时，男人们一个接一个致以脱帽礼。起初她弄不明白，随后她意识到：因为她是小勋爵方特勒罗伊的母亲，所以他们才这么做。她羞涩地涨红了脸，一边笑着，一边鞠躬，用温柔的声音，对那个祝福她的老妇人说：“谢谢。”对于一个常年生活在吵吵嚷嚷的、拥挤不堪的美国城市里的人来说，这种简单的敬礼法非常新颖，一开始她有点尴尬，但后来，她禁不住喜欢上了这种礼法，它似乎表示着友好和热情，她被打动了。她一穿过石门，进入教堂，那天的大事就发生了。从城堡来的马车由骏马拉着，由高大的穿着号衣的仆人驾着，驶过拐角，上了林荫小径。

“他们来了！”站在路边观看的人们一个个传着这话。

然后马车驶到了人们跟前，托马斯跳下来，打开了门。一个小男孩跳了出来，他穿着黑色天鹅绒衣服，一头漂亮的、明亮的头发飘飞着。

每一个男人、女人和孩子都惊奇地看着他。

“他简直就是又一个上尉！”那些还能记得起他父亲的人说，“他简直就是上尉再生！”

当托马斯帮着伯爵走出车门时，塞德里克站在阳光中，抬头看着伯爵，他向他伸出手，还把肩膀凑过去，就好像他有七英尺高似的。大家都很容易看出来，不管多林考特伯爵跟别人的关系如何，他没有在他孙子的心中引起恐惧。

“就靠着我吧。”人们听见塞德里克说，“见到您，大家都是那么高兴，他们对您都是那么熟悉啊！”

“摘下你的帽子，方特勒罗伊。”伯爵说，“他们在向你鞠躬呢。”

“向我！”方特勒罗伊喊道。他立即摘下帽子，将光亮的脑袋展现给人群，又将闪烁的、迷惑的双眼转向大家，就好像他努力要一次性地向众人鞠躬。

“上帝保佑你，少爷！”那个祝福过他母亲穿着红色外套的老妇人，边行屈膝礼边说，“祝你长命百岁！”

“谢谢你，夫人。”方特勒罗伊说。随后他们走进教堂，众人看着他们沿着中间的过道走向那宽阔而结实的靠背长凳。凳子上放着红色的背垫，还盖着布罩。当方特勒罗伊完全坐下来时，他得到了两个都使他高兴的发现。第一个发现是：他的目光穿过教堂，能看见她——他母亲坐着，正对着他微笑呢；第二个发现是：在凳子的另一头，即靠着墙的那一头，跪着两个石像，它们面对着面，分别跪在石柱的两边，顶着两部石雕的祈祷书。它们长着尖角的双手交叠着，就好像是在祈祷。它们的衣饰很古老、很奇怪。它们旁边有一块石板，上面刻着文字，方特勒罗伊只能读出一些古怪的词：

“第一任多林考特格列高利·阿瑟伯爵暨他的妻子阿丽松·希尔德加德之墓。”

“我能问您个事吗？”小勋爵询问道，话音中充满了好奇。

“你想问什么？”他祖父说。

“他们是谁？”

“你的两个祖先，”伯爵答道，“他们生活在几百年前呢。”

“也许，”方特勒罗伊勋爵看着石像，心里充满了敬仰，他说，“也许我的姓氏就来自他们呢。”说完，他往前走进教堂，找到了自己的位置。当圣乐响起时，他站了起来，目光越过人群，微笑地看着母亲。他很喜欢音乐，母亲经常跟他一起唱歌，所以他加入了其他人的合唱，他那纯粹、甜美、高亢的声音像鸟鸣一样清脆。伯爵坐在靠背长凳有帘子遮着的一角，看着塞德里克，忘我地沉浸在了歌声的快乐之中。塞德里克站着，手里捧着打开的大本诗篇，使尽吃奶的力气高声唱着，他的脸快乐地微微抬着。在他歌唱的时候，一缕长长的阳光爬了进来，透过彩色玻璃窗金黄色的格子斜射进来，照亮了那幼稚的脸上飘垂的长发。他母亲的目光也穿过整个教堂，看着他，感到有一股刺痛穿透心胸，同时又在心中升起了一声祈祷。她祈祷，让她孩子的心灵永远洁净、单纯、快乐，那样一大宗奇异的财产突然降临给他，但愿不要因此而带来错误和罪恶。在刚来的那些日子里，在她那温柔的心中，有许多柔和但又焦虑的念头。

“哦！塞德里克！”头天晚上，在他将要离开的时候，她把他整个抱在怀里，跟他道别。她对他说：“哦，塞德里克，亲爱的，为了你，我真希望自己是一个非常聪明的人，那样我就能说出一大堆愿望！但现在我只能祝愿你过得好，亲爱的，祝愿你永远勇敢、善良、真诚，那样在你的有生之年，就永远不会去伤害别人，你就能去帮助许多人，这偌大的世界就会因为我的小不点儿的出生，而变得更加美好。塞迪，最好的是——好于其他一切的是，这世界能因为一个人的人生而变得更加美好些——哪怕是一丁点儿的改善，最最亲爱的。”

一回到城堡，方特勒罗伊就向祖父复述了母亲的话。

“她这么说时，我想到了您，”他最后说，“我告诉她，世界正在变得更美好，就是因为有您在，我要努力向您学习。”

“关于那一点，她说了些什么？”老伯爵有点不安地问道。

“她说，那是对的，我们应该经常去发现人们的好处，并且努力向他们看齐。”

也许正是因为老人记住了这话，有好多次，他的目光越过黑压压的人头，看着独自坐在一角的儿媳妇。他看见了那美丽的脸庞，那张脸是他不可原谅的儿子所深爱过的；他看见了那双眼睛，跟身边这孩子的眼睛是如此相像。但是谁也不知道他在想什么，以及他的想法到底是又硬又苦，还是有点儿柔和。

当他们走出教堂时，许多来参加礼拜仪式的人都站着，等着看他们走出去。当他们走近大门时，其中一个人手里拿着帽子，朝前跨出了一步，然后又踌躇不前了。他是一个中年农夫，脸上一副被忧虑折磨的样子。

“呃，希金斯。”老伯爵说。

方特勒罗伊迅速转过身，看着希金斯。

“哦！”他喊道，“这位就是希金斯先生吗？”

“是的。”老伯爵干巴巴地答道，“我猜想，他是来看看他的新主人的。”

“是的，老爷。”希金斯说，他那被太阳晒黑的脸泛起来红晕，“纽威克先生告诉我，小勋爵好心地为我说话，我想，我要说声谢谢，如果您允许的话。”

看到为他做了那么多事的竟然是一个单纯的小家伙，希金斯有点儿纳闷。此刻，小勋爵正抬着头站在那儿，就跟他自己家那些穷孩子似的——显而易见，塞德里克丝毫没有意识到自己的重要身份。

“多谢您，少爷。”他说，“多谢了，我——”

“哦，”方特勒罗伊说，“我只是写了一封信。真正帮助你的是我的祖父，不过你也知道他的为人，他一贯对所有人都很好。希金斯太太现在好些了吗？”

希金斯看上去有点儿吃惊。

“我——呃，是的，少爷。”他结结巴巴地说，“自从您驱除了我媳妇心中的烦恼，她变得好多了，是忧虑让她病倒的。”

“听你这么说，我很高兴。”方特勒罗伊说，“听说你的孩子们得了猩红热，我爷爷感到非常难过，我也是。他自己也有孩子。你知道，我就是他的儿子的孩子。”

希金斯几乎惶恐不安了。他觉得，不看伯爵会更安全些，更谨慎些。因为大家都知道，作为一个父亲，伯爵对他的儿子们的感情是怎么一回事。他每年大概看他们两次，他们生病的时候，他就匆匆忙忙地赶去伦敦，因为他觉得跟医生啊、护士啊待在一起，很烦心。

“你瞧，希金斯，”伯爵微微地狞笑着，插话道，“你们这些人都对我有误解，方特勒罗伊勋爵能理解我。关于我的性格问题，如果你想要得到可靠的信息，你该去请教他。上车吧，方特勒罗伊。”

方特勒罗伊跳入车中，马车沿着绿荫小径渐行渐远，甚至当马车绕过拐角，驶上公路时，伯爵还在狞笑着。

第九章　简陋的农舍

实际上，在那些天里，多林考特伯爵老爷想到了以前他从未想过的一些事，所有这些念头或多或少都跟他的孙子有关。傲慢是他本性中最突出的部分，小男孩在每一点上都使他感到满意。通过这傲慢，他开始找到了新的人生乐趣，他开始向全世界展示他的继承人，并从中得到快乐。人们都知道他对他的儿子们很失望，而方特勒罗伊不会让任何人失望，所以当他向人们展示这新来的方特勒罗伊勋爵时，他有一种赏心悦目的胜利之感。他希望孩子能欣赏他自己的权力，懂得他显赫的地位。他也希望别的人能意识到这一点。他为孩子的未来制订了计划。

有时候，暗地里，他的确发现，自己但愿过去的人生应该更好一些，而现在，如果孩子那纯洁的心灵知道了他过去人生的真相，就可能会跟他保持距离，从而使他目前的日子比过去更差。好多年来，塞德里克的祖父一直被人们称为“歹毒的多林考特伯爵”，如果不小心让他知道了这一点，他那漂亮而单纯的小脸蛋不知道会如何变色。想到这问题，伯爵就感到不舒服，甚至使他的神经感到有点儿紧张。他不希望男孩知道真相。有时候，这种新的人生乐趣使他忘掉了痛风。一段时间后，他的医生惊奇地发现，这位高贵的病人的健康状况变得越来越好了，比他预料的不知道要好多少。也许伯爵的身体之所以变好，是因为他觉得并不像以前那样度日如年了，除了病痛和虚弱之外，他还想到了一些别的事。

一个晴朗的上午，人们惊奇地看到，方特勒罗伊勋爵骑着他的小马驹，身边除了威尔金斯外，还有一位伙伴。这位新伙伴骑着一匹灰色的高头大马，他不是别人，正是伯爵本人。实际上，方特勒罗伊早就建议伯爵跟他一起骑马。在他正待跨上马背的时候，他满怀渴望地跟他祖父说：

“我希望您能跟我一起骑马。当我骑马出去时，我感到孤单，因为您把自己留在了这么大的城堡里。我希望您也来骑马。”

几分钟后，伯爵传来命令，要马夫为他给那匹叫塞利姆的马上好鞍子，这命令使马圈里的人们激动不已。打那以后，塞利姆几乎每天都要上鞍出行。慢慢地，人们就习惯于看到：那匹灰色的高头大马驮着一个老头。那老头头发灰白，个子高大，一张鹰脸英俊而又冷酷。他旁边就是方特勒罗伊勋爵，正骑着那匹棕色的小马驹。他们俩并辔而行，穿过绿荫小径和美丽的乡道，变得比以往任何时候都更加亲密。渐渐地，老人听说了许多关于“最最亲爱的”的事。当小马在大马旁边小跑的时候，方特勒罗伊会高兴地说个不停，他的内心是如此快乐，不可能有哪个小伙伴比他更欢快了。跟人在一起时，总是他说得最多。伯爵往往沉默着，听着，看着那张欢乐的、闪光的小脸蛋。有时候，他会告诉他的小伴侣，抽一鞭子，让马跑起来。小马驹冲出去时，小家伙坐得直直的，毫不畏惧。伯爵看着小男孩，眼中闪耀着骄傲而快乐的光芒。这样猛跑一阵后，方特勒罗伊方往回赶，大声喊着、笑着，挥舞着他的帽子，总感到他跟他祖父是真正的好朋友。

伯爵发现，他的儿媳妇并不是无所事事地混日子。不久，他就听说穷人们跟她很熟悉。哪家有人生病了，或悲伤了或穷困了，她的小马车都会停在那家的门口。

“您知道吗，”有一回方特勒罗伊说，“他们见到她时，都会说，‘上帝保佑你！’孩子们一见她就高兴起来。有人还到她的住处去跟她学裁缝呢。她说她现在感到自己很富有，所以她想帮助穷人。”

伯爵发现：他的继承人的母亲有着年轻而漂亮的脸庞，看上去很像贵妇，就好像她本来就是一位女公爵似的，这并没有使他不高兴，其中一个原因是，他明白穷人们都知道她，都爱戴她。但是当他看到，她的形象是如何充满了孩子的心灵，孩子又是如何依赖于她，把她看成最亲的亲人时，他往往感到一阵强烈的、嫉妒的剧痛。老人本来期望，他在孩子的心目中是第一位的，没有任何对手。

就在那天上午，他们在一片荒野里骑马，一道风景在他们面前展开，宽广而美丽。伯爵把马牵到一块高地上，用鞭子做了个手势。

“整个那块地都是属于我的，你知道吗？”他对方特勒罗伊说。

“是吗？”方特勒罗伊答道，“一个人拥有这么多地，真是太美了。”

“有朝一日，这一切全部会属于你——那块地和许多其他的东西，你知道吗？”

“属于我！”方特勒罗伊以畏惧的声音惊呼道，“什么时候？”

“我死的时候。”他的祖父答道。

“那我不想要，”方特勒罗伊说，“我要您永远活着。”

“那样当然好。”伯爵干巴巴地答道，“不过，有朝一日，这一切都会是你的——有朝一日，你将成为多林考特伯爵。”

有几分钟时间，方特勒罗伊勋爵很安静地坐在马鞍里。他望着宽广的荒野、碧绿的农田、漂亮的灌木、路边的农舍、美丽的村庄，还有树林以及那矗立在林中的城堡和塔楼，庞大的城堡灰暗而庄严。这时他奇怪地微微叹了一口气。

“你在想什么呢？”伯爵问道。

“我在想，”方特勒罗伊答道，“我是个什么样的孩子！还有最最亲爱的跟我说过的话。”

“她说过什么？”伯爵问道。

“她说，要想很富有，也许不太容易。如果一个人一直拥有这么多东西，有时候她就可能会忘记：并不是所有的人都这么幸运。她还说，富人应该永远关心别人，记住别人的不幸。当我跟她说您很好时，她说，这是好事，因为伯爵权力很大，如果他只关心自己的快乐，从不为别人着想，在能够帮助别人的时候，不去帮助他们，他们就可能会遇到麻烦——他们人很多，都靠他的土地生活，该有多么艰难啊！刚才我在看所有那些房子，我在想，当我是伯爵的时候，我该如何去发现他们的生活实况。您是如何发现的呢？”

这是个很难回答的问题，因为老爷对佃户的了解，只局限于弄明白谁爽快地先交了租金，谁因拒不交纳而被开除。“纽威克会帮我弄明白的。”他说着，捋了捋他那灰白的大胡子，很不安地看着眼前向他提问的孙子。“现在咱俩回家吧。”他又说，“当你是伯爵的时候，你会明白，你是一个比我更好的伯爵！”

在他们往回骑的路上，伯爵沉默不语。他生平从未真正爱过任何人，却发现小家伙居然如此喜欢自己——一点儿都没有怀疑，他感到，这简直让人难以置信。一开始，他只是喜欢塞德里克的漂亮和勇敢，并为之感到骄傲，但是现在，在他的感觉中，不仅仅只有骄傲。有时候，当他想到，他是多么喜欢让小男孩待在自己身边，多么喜欢听见他的声音，在暗地里又是多么真切地希望小孙子能喜欢自己、敬重自己，他就会对着自己一个人大笑一阵，笑声狞厉而干枯。

“我老了，老糊涂了，除了这孙子，别的什么也不想了。”他自言自语道。但是他也知道，事实并非如此，如果他允许自己承认事实，他也许早就发现，自己不得不去拥有那些吸引他的品质——坦率、真诚、仁慈、可信的情意。尽管实际上，他从未真正拥有这些品质，但他永远不会把这些看作是丑恶的品质。

那次骑马出行后大约仅仅一个礼拜，方特勒罗伊看望母亲后，回到了书房里，带着满脸的烦恼和思虑。他坐在高背椅子里，初来的那天晚上，他坐的也是这把椅子。他看着壁炉里的余烬，看了好一阵子。伯爵默默地看着他，不知道发生什么事了。显而易见，塞德里克心头有事，最后他抬起来头，问道：“纽威克了解他们所有的情况吗？”

“去了解他们就是他的业务。”老伯爵说，“他不上心——是吗？”

两人之间看上去似乎有矛盾，但小家伙对佃户们的兴趣很大，似乎没有什么比这更使他感到快乐，并受到教益了。他自己对他们从未有过任何兴趣，但是小家伙的想法使他非常高兴，这些想法里有种种非常孩子气的习惯成分。小家伙游玩起来兴致很高，还是很孩子气，但在他的鬈毛头里，却冒出来这么古怪而又严肃的想法。

“有一个地方，”方特勒罗伊说，他抬头看着伯爵，眼睛瞪得大大的，充满惶恐，“最最亲爱的见过那地方，它在村子的另一头。那里的房子互相挨得很近，几乎要倒塌了。看到那样子，你几乎不敢呼吸。村民们都很穷，一切都很可怕！他们还经常得热病，孩子们一得病就会死掉。他们过着那样贫穷、那样悲惨的日子，真叫遭罪啊！甚至比迈可尔和布里奇特更糟糕！他们的屋顶还漏雨呢！最最亲爱的去看望一个住在那儿的穷女人，回来后她不让我靠近她，直到她换掉了里外所有衣服。当她跟我说这些的时候，眼泪流到了她的下巴！”

小家伙自己的眼睛里也流出了眼泪，但他还是含泪笑着。

“我告诉她，您不知道这些情况，我会来告诉您的。”他说。他跳下椅子，走到伯爵跟前，身子靠着伯爵坐的椅子。“您能改善这一切，”他说，“就像您改善希金斯的状况一样。您一直在为所有的人改善条件。我告诉她您是愿意行善的，只不过纽威克忘了把这事告诉您。”

伯爵低头看着那只放在他膝盖上的小手。事实上，纽威克并没有忘记告诉他。纽威克不止一次告诉他，村子那头叫作伯爵苑的地方，情况非常危急。他知道所有这一切：摇摇欲坠的、悲惨的农舍，堵塞的下水道，潮湿的墙壁，破碎的窗户，有裂缝的屋顶，以及所有的穷困、热病和惨境。莫当特先生跟他说时，添油加醋，用了他所能用的最最强烈的词语，但老伯爵回以激烈的措辞。当他的痛风最厉害时，他甚至说，伯爵苑的人死得越早越好，教区长把他们埋葬得越快越好——那样事情才能了结。可是当他看着膝盖上的小手时，当他的目光从那只小手移到那张诚实的、认真的小脸以及那双坦率的眼睛时，他真正地为伯爵苑和他自己而感到羞愧了。

“什么？！”他说，“你想要把我变成泥瓦匠，去修建模范农舍，是吗？”他主动把自己的手放在孩子的手上，抚摩着。

“那些房子得推倒，”方特勒罗伊万分焦急地说，“最最亲爱的是这么说的。我们——我们明天就去找人推倒它们。村民们如果见到您去了，该有多高兴啊！他们将知道您是去帮助他们的！”他的双眼像星星似的闪耀着，小脸蛋也发出了红光。

伯爵从椅子里站了起来，把手搁在孩子的肩膀上。“咱俩出去，到台地上去走走，”他笑了笑，说，“我们会把这事解决的。”

几乎每个晴朗的傍晚，他们都要一起在宽阔的石头台地上散步。两人来回漫步时，伯爵干笑了几下，他似乎想到了一件使他愉快的事，而他的手一直搁在那小伙伴的肩膀上。

第十章　伯爵惊慌了

从荒野的边上看这小村子，它显得风景如画，但是村民们都很贫穷。埃罗尔夫人在他们中间开展工作的过程中，也发现了许许多多伤感的事。一旦近看时，所有东西都不像远看时那样美丽如画了。她发现村民们都很懒散、贫穷而又无知，他们应该是勤奋的、舒服的。经过了一段时间后，她发现，在那一带乡间，额勒波罗村被认为是最糟糕的。莫当特先生告诉她许许多多的困难和让他沮丧的事情，她自己也发现了许多。伯爵总是挑选那些会讨好自己的人当代理人，这些人负责管理田产，但根本不关心贫穷佃户的潦倒和悲惨生活。许多事情本来应该被注意的，却被忽略了，于是越变越糟糕。

一说到伯爵苑，就得替伯爵感到丢脸。农舍都破败不堪，村民们过着悲惨的、病苦的日子。埃罗尔夫人初次去那儿时，惨境都使她发颤了。在乡间，这样的丑陋、邋遢和贫乏比在城市里显得更加糟糕。不过情况看上去还有救。当她看着那些肮脏的、没有得到照顾的孩子，看着他们在邪恶、野蛮、冷漠中生长，她想起了她自己的孩子。此刻方特勒罗伊正生活在那宏大的、壮观的城堡里，像一个小王子，被保护着、被伺候着，没有一个愿望不得到满足，他只知道讲究、轻松和漂亮。想到此，一个大胆的设想萌生在小母亲那颗明智的心中。慢慢地，跟别人一样，她也开始注意到，她的孩子运气不错，能使伯爵心花怒放。他要是提出什么愿望，伯爵几乎从未拒绝过。

“伯爵愿意给他任何东西。”她对莫当特先生说，“他愿意纵容孩子的所有奇思怪想。难道我们不应该用这种纵容为别人谋福利吗？我觉得这一招会有效的。”

她自己相信孩子的心肠是很好的，因此她把伯爵苑的情形告诉了小家伙，确信他会去跟他祖父说的。她希望接下来会出现一些好的结果。

好结果果然出现了，大家都觉得挺奇怪的。

事实证明，影响伯爵的最强大的力量是孙子对他的绝对信赖——事实上，塞德里克总是相信，只要是正确的、大方的事，他祖父就会去做。伯爵不太能够铁下心来，让孙子发现：他其实没有一点儿大方的倾向，在所有的事情上，无论是正确的，还是错误的，他都要自行其是。他已经完全学会了如何去喜欢那个小男孩，去喜欢他那头金黄的、可爱的乱发。他感到，自己宁愿不时地委屈自己，去采取与人为善的行动。因此——尽管他嘲笑着自己——他沉思一阵后，还是派人把纽威克喊了来，就伯爵苑的事，专门跟他进行了一次长谈，最后做出决定，那些破败的旧房子应该推倒，应该建筑新房子。

“是方特勒罗伊勋爵坚持要求这么办的。”伯爵干巴巴地说，“他认为那样会改善村民们的穷困处境。你可以告诉佃户们，这是小勋爵的主意。”他低头看着小勋爵。塞德里克躺在炉边地毯上，正在跟杜格尔玩呢。杜格尔是孩子恒久的伴侣，无论他到那儿，它都跟着。当他散步时，它会在他身后，一本正经地跟随着；当他骑马或乘车时，它会昂首挺胸地小跑。

村里的和镇上的人们当然都听说了这个改善的计划。一开始，他们中的许多人都不相信，但是，当一小队工匠到达时，当工匠们开始推倒那些破烂的、摇摇欲坠的农舍时，人们开始明白，方特勒罗伊勋爵又一次使他们的生活好转了。因为他天真的介入，关于伯爵苑的流言终于破除了。如果他知道人们如何到处谈论他、赞扬他，并且预言他长大后将前途无量，那么他肯定会惊诧不已！但是他从未那么想过。他照样过着单纯的、快乐的孩童生活，在园林里欢快地跑来跑去，追逐着兔子，直到把它们追到洞穴里。有时候，他躺在树荫下、草地上或者书房的小地毯上，阅读美妙的书籍，然后跟祖父谈论书中的内容，再把书中的故事讲给母亲听。有时候，他给迪克和霍布斯先生写长长的信，他们俩回信的形式都很独特。有时候，他骑马出去，或者跟祖父并辔而行，或者由威尔金斯作陪。当他们骑马穿过集市时，他常常看到人们转过身来看他们。他还注意到，当他们举起帽子时，脸上总是泛着快乐，不过，在他看来，那全是因为有祖父在身边的缘故。

“他们多喜欢您啊！”有一回他抬头看着伯爵，快乐地笑着说，“他们看见您时，是多么高兴啊，您发现了吗？我希望有朝一日，他们也会这样地喜欢我。大家都喜欢您，感觉肯定很好。”他爷爷深受人们仰慕和爱戴，作为孙子，他感到很骄傲。

在新农舍修建过程中，方特勒罗伊对此和他祖父经常一起骑马到伯爵苑去，看着工匠们干活。方特勒罗伊满怀兴趣，他会跳下小马驹，去结识工匠们，问他们有关建筑和砌砖的问题，告诉他们有关美国的事情。经过这样的两三次谈话后，当他们骑马回家时，他就能给祖父讲解有关砌砖的知识。

“我一直喜欢了解诸如此类的事情，”他说，“因为您永远无从知道您会碰上什么问题。”

当他离开那些工匠时，他们经常互相谈论他，嘲笑他那些好笑的天真的谈话。但他们是喜欢他的，喜欢看着他站在他们中间，不断地说啊说。他惯常把手插在衣兜里，帽子推到鬈毛头的后脑勺上，小脸蛋充满着渴望。“他是一个罕见的孩子，”他们常常说，“也是一个有话就说的好孩子，他身上没什么坏血统。”他们回家后，就把他的情况告诉他们的妻子，他们的妻子又相互传言，到最后几乎所有的人都在谈论他，都知道小方特勒罗伊勋爵的几个故事了。渐渐地，几乎所有的人都知道，那个“邪恶的伯爵”晚年居然找到了一件让他关心的事——这事感动了甚至温暖了他那颗冷硬、痛苦、衰老的心。

但是没有人清楚，这颗心被温暖到了何种程度，也没有人清楚，老人如何一天更比一天地发现自己越来越关心这孩子了。在他的一生中，只有这孩子信任他。他发现自己在盼望，有朝一日，塞德里克会成为一个强壮而英俊的青年，生机勃勃地出现在他面前，但是仍然拥有那颗善良的心，以及到处跟人交朋友的能力。伯爵想知道孩子将来愿意干什么，以及他将如何运用他的天赋。当他看着小家伙躺在炉边地毯上，捧着一本大部头书在书海里遨游，那年幼的明亮的脑袋闪闪发光时，伯爵那双老眼也经常会放出光来，脸颊也会泛起红晕。

“这孩子能做任何事，”他自言自语道，“任何事！”

他从未跟任何别人谈过他对塞德里克的感觉。当他跟别人谈起塞德的时候，脸上总是挂着同样狞厉的笑容。但是方特勒罗伊很快就知道，他祖父是爱他的，总是喜欢他在身边——如果他俩在书房里，就让他靠近他的椅子；吃饭时，就让他坐在桌子的对面；骑马或乘车或在宽阔的台地上散步时，就让他紧挨着自己。

“您还记得吗？”有一回，塞德里克躺在炉边地毯上，目光从书本上抬起来，说，“我到这儿来的第一个晚上，关于我俩要成为好伙伴，我说了些什么，您还记得吗？我觉得，任何人都不能成为比我俩更好的朋友了，你觉得呢？”

“我应该说，我俩是非常好的好朋友，”伯爵答道，“到这边来。”

方特勒罗伊爬起来，到他那边去。

“你要点什么吗？”伯爵问道，“你缺点什么吗？”

小家伙褐色的双眼盯着祖父，目光中充满渴望。

“只要一样东西。”他答道。

“是什么？”伯爵询问道。

方特勒罗伊沉默了一会儿。他从来不曾自己琢磨过事情，因此琢磨了老半天，还是没有结果。

“到底是什么？”老爷又问道。

方特勒罗伊回答了。

“是最最亲爱的事。”他说。

老伯爵脸上的肌肉扭曲了一下。

“可是你几乎每天都能见到到她，”他说，“那还不够吗？”

“我以前是整日整夜都能见她的，”方特勒罗伊说，“夜里，我入睡的时候，她常常吻着我；早上，我醒过来时，她总是在我身边。我们有什么事要告诉对方，不需要等待。”

两人同时沉默了，就在那一刹那间，年老的和年幼的同时把目光射入对方的眼中。随后，伯爵紧锁起了双眉。

“你从来没有忘记过你母亲吗？”他说。

“没有过。”方特勒罗伊答道，“从来没有过，她也从未忘记过我。如果我不跟您生活在一起了，我也不应该忘记您，您知道，我会永远思念您的。”

“哎呀，”伯爵看了他一会儿，说道，“我相信，你会的！”

当男孩那样说起他母亲时，嫉妒的惨痛又出现了，而且似乎比以前更加剧烈——之所以更加剧烈，是因为老头更加喜爱这男孩了。

可是不久，他又有了新的创痛，这创痛是如此剧烈，以至于当时他几乎忘记了他曾恨过儿媳妇。这创痛来得极其奇怪。就在伯爵苑将要竣工的一天晚上，多林考特举办了一场盛大的宴会。城堡已经有很长时间没有举办过这样盛大的宴会了。宴会前几天，哈里·洛里耶尔爵士和洛里耶尔夫人也来参观，夫人是伯爵唯一的姐姐——他们的到来在村子里引起了极大的兴奋，也使迪布尔太太商店里的铃铛又一次疯狂地响了起来，因为大家都知道，自从三十五年前出嫁以来，洛里耶尔夫人只回来过一次。她是位很有风韵的老女士，鬈发全白了，漂亮的双颊上长着酒窝。她好得像金子一样，但像世上所有其他人一样，她从未喜欢过她弟弟。她有独立自主的坚强意志，根本不怕直率地说出自己的想法。她跟伯爵大吵过几架。从她年轻时候起，就不把她弟弟放在眼里了。

在所有那些分开的年头里，她听说了许多有关她弟弟的坏事。她听说，他对他妻子很漠视，甚至不关心那位可怜的夫人的死活；她还听说，他对孩子们也是漠不关心，那两个大一点儿的男孩子——贝维斯和莫里斯，既虚弱又邪恶，非常让人讨厌，他或其他任何人都不曾以他们俩为荣耀。她从未见过他们。倒是有一回，一个年轻人来到洛里耶尔庄园，他高大、健壮而又英俊，大约有十八岁，他告诉她说，他是她的侄子塞德里克·埃罗尔。他之所以来拜望她，是因为他曾听母亲说起过康斯坦蒂娅姑姑，这回正好路过庄园，想来看看她。一见这年轻人，洛里耶尔夫人那颗善良的心就暖透了。她让他跟她在一起待了一个星期，她非常宠爱他，看重他，欣赏他。年轻人的脾气是如此温和，心态是如此轻松，精神是如此饱满，以至于当他离开时，她希望能再见到他，能经常见到他。但是后来她从未再见他，因为当他回到多林考特时，正值伯爵的坏脾气发作，伯爵禁止他再去洛里耶尔庄园。但是洛里耶尔夫人一直温柔地惦记着他；尽管他在美国匆匆结婚使她感到害怕，但当她听说他父亲跟他断绝了父子关系，以致谁也不能真正知道他住在哪儿，过得怎么样时，她对伯爵的做法非常愤怒。最后传来关于他猝死的流言，接着贝维斯从马上摔下来，也死了，再接着莫里斯在罗马死于热病。不久又传来了美国孩子的事，说他将被找着了，将作为方特勒罗伊勋爵，被带回庄园。

“这孩子可能像其他孩子一样，也会被折磨死的，”她对她丈夫说：“除非他母亲是一个大好人，而且意志坚定，能独立自主地照顾他。”

但当她听说塞德里克的母亲被隔离开时，她几乎愤怒得连话都说不出来了。

“这真叫丢脸，哈里！”她说，“你想想，要让年纪这么小的孩子跟她母亲分开，跟像我弟弟那样的老头做伴！老伯爵要么蛮横地对待那个男孩，要么溺爱他，直到使他成为一个小怪物。我在想，我写封信过去，是否会有点用处——”

“不会有用的。”哈里说。

“我知道没用。”她答道，“我太了解多林考特的那个伯爵了，可是这事太让人气愤了。”

不仅仅穷人和农夫们听说过小方特勒罗伊勋爵，其他人也听说了他。他是如此多地被人们谈说，关于他又有如此多的故事——关于他的漂亮、他温和的脾气、他的知名度、他对伯爵越来越强的影响——关于他的流言也传到了乡绅们的耳朵里，在英国，不止一个郡的人们都在谈论他。人们在吃饭的时候谈论他，女士们可怜他年轻的母亲，想知道这男孩是否真像传闻的那么漂亮，男人们则为小家伙感到好笑，因为他们都知道伯爵和他的习性，而他居然相信老伯爵是和蔼可亲的。有一天，托马斯·阿什爵士在额勒波罗遇到了伯爵和他的孙子，他们正在一起骑马。他停下来，跟老爷握手，祝贺他气色的好转和痛风的恢复。“你知道吗？”事后，当他谈起这次巧遇时说，“老人看上去骄傲得像一只雄火鸡。比他的孙子更漂亮、更文雅的孩子，我从未见过！那孩子像支箭一样，直直地坐在小马驹上，简直就是一个小壮士！”

就这样，慢慢地，洛里耶尔夫人也听说那孩子了。她听说了希金斯的事，瘸腿男孩的事，伯爵苑农舍的事，还有其他几十桩事——她开始想去看看那小家伙。正当她在琢磨计划该如何才能成行时，一件让她无比惊讶的事发生了——她收到了她弟弟的来信，伯爵邀请她和她丈夫一起去多林考特。

“这简直让人难以置信！”她喊道，“我听说那孩子对我弟弟有奇迹般的影响力，现在我开始相信了。人们说他很喜欢那男孩，如果见不到，他几乎就不能忍受。他为那孩子感到无比骄傲！实际上，我认为，他是要让我们看看那孩子。”她马上接受了邀请。

当她和哈里爵士到达多林考特城堡时，已接近傍晚了，她在见到她弟弟之前，径直去了自己的房间。当她穿好衣服，准备吃饭时，她走进了客厅。伯爵站在火炉边，看起来身材高大、仪表堂堂；在他身边，站着一个小男孩，穿着黑色的天鹅绒衣服——小家伙浑圆的脸蛋是如此明亮、如此漂亮，那转向她的褐色眼睛是如此好看、如此坦率，以至于她一见，就几乎惊喜交加地喊了出来。

当她跟伯爵握手的时候，她叫了他的名字，从少女时代起，她就一直没有这么叫过他。

“嘿，莫里牛克斯，”她说，“这就是那个孩子吗？”

“是的，康斯坦蒂娅，”伯爵答道，“就是这男孩。方特勒罗伊，这是你的姑婆，康斯坦蒂娅·洛里耶尔女士。”

“您好吗，姑婆？”方特勒罗伊说。

洛里耶尔女士把手放在他肩膀上，低头看着他那昂起的小脸蛋，过了一会儿，她热情地吻了他。

“我是你的姑婆康斯坦蒂娅，”她说，“我爱你那可怜的爸爸，你很像他。”

“当有人跟我说，我很像他时，我感到高兴。”方特勒罗伊答道，“因为好像大家都喜欢他——就像喜欢最最亲爱的一样——康斯坦蒂娅姑婆。”（停顿了一会儿，他加上了最后几个词。）

洛里耶尔女士很高兴。她弯下腰，又一次吻了他，从那一时刻起，他们成了好朋友。

“哎，莫里牛克斯，”事后，她跟伯爵说，“不可能有比这更好的事了。”

“我想也是，”伯爵干巴巴地答道，“他是个很出色的小家伙，我们是极为要好的朋友。他相信我是最有魅力、脾气最好的慈善家。我要向你坦白，康斯坦蒂娅——如果我不坦白，你也会发现的——我差点成为他周围的一个老傻瓜。”

“他母亲对你有什么看法？”洛里耶尔女士以她一贯的直截了当问道。

“我没有问过她。”伯爵有点愠怒地答道。

“那好，”洛里耶尔女士说，“我要一开始就直率地告诉你，莫里牛克斯，我不喜欢你的做法。依我之见，应该尽快把埃罗尔夫人请来，如果你想跟我吵架，你最好立即提出来。根据我所听到的一切，我确信，小家伙是她的全部。甚至在洛里耶尔，就有人告诉我们，你那些穷困的佃户已经很喜欢她了。”

“他们喜欢的是他，”伯爵朝方特勒罗伊点点头，说，“至于埃罗尔夫人嘛，你会发现她是一个漂亮的小女人。我很感激她，因为是她把漂亮传给了这男孩。如果你愿意，你可以去见她。我所要求的是，她将留在罗奇苑，你别指望我去看她。”他又有点愠怒了。

“不过，他并没有像过去那样地憎恶她了，那是很明显的。”夫人事后对哈里爵士说，“在某种程度上来说，他已经变了个人，这一点简直难以置信。哈里，我的看法是，正是他对小家伙的爱，而不是别的什么，使他重新变了一个人。那孩子也确确实实爱他——此时正依靠着他的椅子和膝盖呢。如果那是伯爵自己的儿子，他们可能马上就会想到，他们所倚靠的是一只老虎。”

就在第二天，她就去看望了埃罗尔夫人。回来后，她对她弟弟说：

“莫里牛克斯，她是我所见过的最最可爱的小女人！她的声音像银铃一般。你要感谢她，因为她把男孩培养得这样好。她所给予他的不仅仅是漂亮。你没有说服她来照顾你，是犯了一个大错，我要把她请到洛里耶尔去。”

“她不会离开那男孩的。”伯爵答道。

“我要把男孩也带走。”洛里耶尔女士笑着说。

但是她知道伯爵不会放弃方特勒罗伊，让她把他带走的。她日益清楚地看到，他们俩已经变得亲密无间，那傲慢、严厉的老头已把他所有的雄心、希望和爱意都集中在孩子身上了，而回报他的爱意的，是本性温和、单纯的孩子最最完全的信任和忠诚。

她也知道，伯爵举办盛大宴会，主要是缘于他的一个秘密想法，即他要让世人看到他的孙子和继承人，他要人们看到，这个被广泛谈论和描述的小男孩甚至比流言所说的还要美好。

“贝维斯和莫里斯使他蒙受了多少痛苦的羞辱，”她对她丈夫说，“这是大家都知道的。实际上，他讨厌他们。支配这场宴会的是十足的傲慢。”也许，在接受邀请的人中，没有一个人不对小方特勒罗伊勋爵感到好奇，没有一个人会不想知道他是否会出场。

宴会时间到来时，他出场了。

“孩子的举止很文雅。”伯爵说，“他从不妨碍别人。一般孩子通常要么是白痴，要么是讨厌鬼——我自己的孩子中，既有白痴也有讨厌鬼——但是，当你跟他说话时，他一定会搭腔；没有人跟他说话时，他会保持沉默。他永远不会冒犯别人。”

但是人们不让他长久沉默，人人都有话要跟他说。事实是，他们想让他开口说话。女士们宠爱他，问他问题；男士们也问他问题，还跟他开玩笑，就像他横渡大西洋时，轮船上的人们所做的那样。方特勒罗伊不太明白，为什么有时候他回答他们的问题，他们要大笑不止呢。不过，他已很习惯于在他自己相当严肃的时候，看着别人乐不可支，所以他一点儿都不介意。他感到整个夜晚都很快乐。宏伟的房间里，有着那么明亮的灯光，那么多花朵。绅士们显得那么高兴，女士们穿着那么漂亮的、迷人的衣服，她们头发上、脖子上的装饰品是那样地闪闪发光。其中有一位年轻的女士，方特勒罗伊听人说，她在伦敦度过了“社交旺季”，刚刚来到此地。她是如此迷人，以至于他无法使自己的目光离开她。她是一位身材高挑的年轻女郎，骄傲的小脑袋上长着极为柔顺的黑发，一双大眼睛有三色紫罗兰一样的颜色，双颊和双唇都像玫瑰一样鲜艳。她穿着漂亮的白色长裙，脖子上戴着珍珠项链。许许多多绅士站在她身边，看上去都想讨她欢心。方特勒罗伊想，她肯定是一个公主似的人。他对她是如此感兴趣，以至于他不知不觉地向她越走越近，最后她转过身来跟他说话了。

“过来，方特勒罗伊少爷，”她微笑着说，“告诉我，你为什么老是看着我？”

“我在想，你真漂亮啊。”小勋爵答道。

所有的绅士们都哈哈大笑，年轻的女郎也笑了，脸颊上的玫瑰色更显著了。

“啊，方特勒罗伊，”刚才笑得最开心的一个绅士说，“好好使用你的年幼时光！等你长大了，你就不会有勇气那么说话了。”

“可是所有的人都会情不自禁地那么说的。”方特勒罗伊甜甜地说，“你能忍得住吗？难道你不认为她很漂亮吗？”

“我们不允许心里想什么，嘴上就说什么。”那位绅士说，同时，其他绅士笑得更厉害了。

但是那年轻漂亮的女郎——她叫薇微安·贺波特小姐——伸出手，把塞德里克拉到她身边，看上去比刚才更美了——如果能这么说的话。

“方特勒罗伊勋爵可以想什么就说什么。”她说，“我很感激他。我相信，他想的就是他说的。”说完，她吻着他的脸颊。

“我觉得你比我所见过的任何人都漂亮，”方特勒罗伊用单纯的、爱慕的目光看着她，说，“除了最最亲爱的。当然，我想不出有任何人能像最最亲爱的那么漂亮。我觉得她是世上最漂亮的了。”

“我相信她是最漂亮的。”薇微安·贺波特小姐说，她再次一边笑着，一边吻着他的脸颊。

那天晚上的大部分时间里，她都让他待在她身边，以他们为中心，人们玩得非常快乐。但过不多久，塞德里克就把美国的事一五一十地告诉了他们——共和党游行啦，霍布斯先生啦，迪克啦。最后他骄傲地从口袋里拿出了迪克送给他的临别礼物——那条红色的手帕。

“今天晚上，我把它放在了口袋里，因为有宴会。”他说，“我想，迪克会喜欢我在宴会上带着它。”

他眼中的目光是严肃的、可爱的，这阻止了观众们的大笑。

“你们瞧，我喜欢它，”他说，“因为迪克是我的朋友。”

尽管他谈了那么多，但正如伯爵所说的，他并不妨碍别人。在别人谈话时，他会静静地听着，所以没人觉得他讨厌。有几次，当他走向祖父，站在他的椅子边上，或者坐在靠近他的凳子上，看着他，怀着浓厚的兴趣，倾听着他吐出的每一个词时，旁边不止一个人脸上露出了微笑。有一回，他站得如此靠近椅子的扶手，以致他的脸颊都碰到了伯爵的肩膀。老伯爵看着大家的微笑，他自己也微微笑了。他知道旁边的人在想什么，他们已经明白他跟他的小孙子是多么好的朋友。他们料想，这祖孙俩在一般的事情上，肯定观点一致。想到这，他感到了某种神秘的乐趣。

哈维沙姆先生本来说好下午到，但是，很奇怪，他迟到了。在所有过去的年头里，他访问多林考特城堡时，从来没有人听说迟到这类事。他来得如此迟，以至于他到时，客人们都已起身去准备用膳了。当他走近主人时，伯爵迷惑地看着他。他看上去好像刚才赶得很急，或焦虑不安，他那干瘪的、紧张的老脸全然苍白了。

“我迟到了，”他以低沉的声音对伯爵说，“由于——一个非同寻常的事故。”

这不像是他说的话，作为一个训练有素的老律师，他不该为迟到这类事而烦恼，可是显而易见的是，他的方寸确实是被打乱了。吃饭的时候，他几乎没吃任何东西，有两三次，当别人跟他说话时，他满脸惊讶，就好像他的思绪远在天边似的。吃点心的时候，方特勒罗伊走到他身边，不止一次，他神情紧张不安地看着孩子。方特勒罗伊注意到了他的神情，想知道到底是怎么回事。他跟哈维沙姆先生早已是朋友，他们常常交换笑容。

但是那天晚上，律师似乎连笑都忘记了。

事实是，他忘了一切，只记得那个奇怪的悲惨的消息，他知道，他必须当夜告诉伯爵——他所听说过的那个消息将令人大惊失色，将改变所有这一切。他环视着金碧辉煌的房间，兴高采烈的人群，当他看着傲慢的老人，看着微笑着坐在老人身边的方特勒罗伊勋爵时，尽管他是一个心肠很硬的老律师，他内心还是感到震颤。他不得不处理的是一个多么大的突发事件啊！

他不清楚这漫长的、豪华的宴会如何才能结束。他坐在欢宴的气氛中，如同身在梦中，有几次，他看见伯爵在惊讶地盯着他看。

不过，宴会终于结束了。绅士们来到了客厅里，和女士们在一起。他们发现，方特勒罗伊正跟伦敦的社交界大美人——薇微安·贺波特小姐一起坐在沙发上。两人看了一些图画，门打开时，方特勒罗伊正在向他的同伴道谢。

“你对我这么好，我非常非常感谢你！”他说，“我以前从未参加过宴会，我玩得很开心！”

他的确玩得很开心，以至于当绅士们重新围着贺波特小姐，开始跟她说话时，他听着，竭力想听懂他们夹杂着笑声的谈话，但他的眼睑开始耷拉下来了。有两三次，他的眼睛甚至被眼皮盖没了，而贺波特小姐那低低的、悦耳的笑声又使他缓过神来，他再一次睁开眼睛，但也只是两秒钟罢了。他非常确信，自己不会睡着，但是他身后有一块黄色缎子做的大垫背，他的脑袋倒在上面，过了一会儿，他的眼睑就一直耷拉着了，眼睛一直没有睁开。好像过了很久很久之后，有人轻轻地吻了吻他的脸颊，那是贺波特小姐，她要走了，她柔和地对他说：“晚安。方特勒罗伊小少爷。”她说，“好好睡吧。”

到了第二天早上，他都不知道，当时他使劲想睁开眼睛，惺忪地嘟哝着说：“晚安——我很高兴——我看见了你——你太——太漂亮了……”

他只是模模糊糊地想起，他听见绅士们又笑了，还想知道他们为什么要笑呢。

最后一个客人一离开房间，哈维沙姆先生就从炉边转过身，走近沙发，站在那儿，低头看着那沉睡的孩子。方特勒罗伊勋爵睡得安适极了。他的两条腿交叉着，挂在沙发的边上，一条胳膊轻轻地搭在头上。他睡得那样健康、快乐，那安宁的、孩子气的脸上，泛着温暖的红晕。他那头光亮的乱发披散在黄缎子垫背上。他那样子就像一幅图画，值得人们好好观赏。

哈维沙姆先生看着这幅画，他举起手，摸着刮过了的下巴，神情显得很烦恼。

“喂，哈维沙姆。”伯爵在他身后叫他，“怎么回事？我看得出来，肯定出了什么事了。我问你，到底发生了什么意外？”

哈维沙姆先生从沙发边走过来，仍然摸着下巴。

“是个坏消息，”他答道，“很坏的消息，老爷——最最坏的消息。要由我来传递这消息，真让我难过。”

晚上，当伯爵盯着哈维沙姆先生看时，有一阵子很是不安，而当他不安时，他总是脾气很坏。

“你为什么那样看着孩子！”伯爵恼怒地叫道，“整个晚上你一直在看着他，现在你来看我这儿，为什么你要看着那男孩，哈维沙姆，像一只乌鸦似的盘旋在他上头，仿佛要带来什么厄运！你那个坏消息跟小方特勒罗伊有什么关系？”

“老爷，”哈维沙姆先生说，“我不想再浪费口舌了。我的消息完全跟方特勒罗伊有关。如果我们相信这个消息——那么现在躺在我们面前的，就不是方特勒罗伊勋爵，而只是埃罗尔上尉的儿子。真正的方特勒罗伊勋爵应该是您的儿子贝维斯的儿子，此刻他正在伦敦的一所仆人房子里。”

伯爵的双手紧抓着椅子的扶手，直到青筋暴露出来，他额头上的青筋也暴露出来了，他那酷厉的老脸几乎发青了。

“你这话是什么意思？”他叫了出来，“你疯了！是谁造的谣言？”

“如果这只是一个谣言，”哈维沙姆先生答道，“也太像是事实了。今天早上，一个女人来到我的住处。她说，六年前在伦敦，您的儿子贝维斯娶了她。她还给我看了结婚证。婚后一年，他们一直在吵架，后来他付了她一笔钱，让她别再缠着他。她有一个五岁的儿子。她是一个美国人，出身低贱——没有文化——直到最近，她才完全知道她儿子能够享有的权利。她去向一个律师咨询，弄清楚了她的孩子才是真正的方特勒罗伊勋爵，多林考特伯爵领地的真正继承人。当然，她坚持要我告诉她她儿子的权利。”

那黄缎子垫背上的鬈毛头动了一下。从那张开的嘴巴里，发出一声柔和的、长长的、惺忪的叹息。接着，方特勒罗伊那睡梦中的身子也微微动了一下，不过没有一点不安或不适。就好像他的睡眠被惊扰了一下，而惊扰他的是这样一个事实，即他被证明是一个小骗子，而根本不是方特勒罗伊勋爵，永远不会成为多林考特伯爵。他只是把那玫瑰般的小脸蛋更多地侧过来一些，就好像是为了使老人看得更清楚些，老人正严肃地盯着他看。

那英俊的、酷厉的老脸死一样苍白，露出了一丝痛苦的微笑。

“如果这不是一件下流的、卑鄙的事，”他说，“我应该拒绝相信，我一个字都不相信。但这事跟我的儿子贝维斯的名字连在一起，八成就是真的。这很像是贝维斯的作为。他总是给我们丢脸。他总是懦弱、不忠、邪恶，像头小野兽似的，趣味低下——我的儿子和继承人，贝维斯，方特勒罗伊勋爵。那女人既无知又粗俗，你是这么说的吗？”

“我得承认，我是那么说的，她几乎不会写自己的名字。”律师答道，“她一点儿书都没有念过，而且赤裸裸地唯利是图。除了钱，她什么都不关心。她很漂亮，但很俗气，不过——”

喜欢挑剔的老律师停止了说话，身子战栗了一下。

老伯爵前额上的青筋暴突着，如同紫色的绳索。另一样东西也在他额头上突显出来——那是冷汗。他拿出手帕，擦去汗滴，他的笑容变得更加苦楚。

“我，”他说，“我反对——反对那个女人——这孩子的母亲（他指着沙发上熟睡的塞德里克），我拒绝承认她，而她是能写自己的名字的。我想这真是报应啊。”

突然，他从椅子里跳了起来，开始在房间里踱来踱去。激烈的可怕的话语从他的嘴唇中倾泻而出。暴怒、厌恨和残酷的失望摇撼着他，像暴风雨摇撼一棵树。他的凶暴让人见了都感到可怕。但是哈维沙姆先生注意到，在他最最愤怒的时候，他似乎从未忘记那个睡在黄缎子靠垫上的小家伙，从未曾高声说话，以免惊醒孩子。

“我应该早点儿知道这种事。”他说，“从一开始他们就给我丢了脸！我讨厌他们俩，他们俩也讨厌我！两人中贝维斯更坏。尽管如此，我不会相信这个消息！我要斗争到最后。但是这太像贝维斯的行为了——太像了！”

随后，他又一次暴怒起来，就那个女人和她的证据，问了几个问题。同时，他在房间里来回地走，由于压抑着狂怒，他的脸色一会儿白、一会儿紫。

最后，哈维沙姆先生把一切都告诉了他，他听到了最糟糕的真相。哈维沙姆先生焦虑地看着他，他看上去崩溃了，憔悴了，像是换了个人。暴怒对他总是有害的，而这回的暴怒比以往的更加有害，因为除了暴怒，还有某种别的东西。

最后，他慢慢地走回到沙发旁边，站在那儿。

“如果有人以前跟我说我会喜欢孩子，”他那沙哑的声音更加低沉、更加不稳了，他说，“我不会相信他们，我一直讨厌孩子——尤其讨厌我自己的孩子。但是我喜欢这一个，他也喜欢我。”（他苦楚地笑了笑）“我不受人欢迎，从不受人爱戴。但是他喜欢我，他从不怕我——他一直信任我。他将来当了伯爵，会比我当得好。我很清楚这一点。他会给他的名号增添荣耀。”

他弯腰站了一分钟左右，看着那张幸福的、熟睡的小脸蛋。他那粗浓的眉毛狠狠地拧着，但是他看上去一点儿都不狠毒。他举起了手，将孩子前额上光亮的头发往后推了推，然后转过身去，摇响了铃铛。

当那个个子最大的仆人出现在门口时，他指了指沙发。

“把——”他说，旋即他的声音稍稍变了一点儿，“把方特勒罗伊勋爵抱到他自己的房间里去。”

第十一章　美国的焦虑

霍布斯先生年幼的朋友离开了他，去了多林考特城堡，成为方特勒罗伊勋爵。过了一段时间，这位杂货店老板才意识到，在他自己和那个小伙伴之间，横亘着大西洋。那孩子曾跟他在一起，度过了那么多舒坦的时光，现在他真正感到了孤独。事实是，霍布斯先生不是一个聪明人，甚至不是一个明白人；实际上，他是一个挺迟钝、挺笨拙的人，他从未交过很多朋友。他在智力上不足以知道如何来自娱自乐，事实上，除了看看报纸，算算账目，他从未做过别的乐事。对他来说，算账可不是一件容易的事。有时候，他要花很长时间，才能把账算准确。过去，方特勒罗伊学会了怎样算账，他用手指头、写字板和铅笔来算，算得还相当准确。有时候，他甚至竭力帮助霍布斯先生算账呢。那时，他也一直是一个很好的倾听者，对报纸所讲的东西极有兴趣，关于战争、英国人、选举和共和党，他们俩曾进行过好多次长谈。毫无疑问，塞得里克的离去给杂货店里留下了空白。一开始，霍布斯先生似乎觉得，塞德里克并没有真的走得很远，而且还会回来的。有朝一日，当他从报纸上抬起目光，会看见小家伙站在门口，穿着白色的套装、红色的长袜，后脑勺上戴着草帽。他会听见他用奶声奶气的声音说：“喂，霍布斯先生！今儿天很热——是吗？”可是日子一天天地过去，这样的美事再也没有发生。霍布斯先生感到非常沉闷、焦躁。他甚至不再像以前那样喜欢看报纸了。他读完后，把报纸放在膝盖上，久久地坐着，盯看着那只高凳子。使他感到沮丧和忧郁的是，长长的凳腿上留有一些印记，是下一任多林考特伯爵用脚后跟踢出来的。塞德里克常常在聊天的同时，用脚后跟踢着凳腿，似乎也喜欢踢他们坐着的凳腿，看上去贵族血统和高贵世系好像并不禁止伯爵们喜欢踢他们坐着的凳腿。看着这些印记，霍布斯先生拿出了金表，打开盒子，盯着刻文：“送给霍布斯先生，老朋友方特勒罗伊勋爵。当你看见它时，请记起我。”看了一阵子后，他把盒子关上，声音很响。然后他叹了一口气，站起来，走到门口——站在土豆箱和苹果桶之间——抬头望着大街。晚上，店铺打烊后，他点着了烟斗，慢慢地沿着人行道走啊走，直走到塞德里克曾住过的房子那儿。房子上有一个启事：“此房招租”他在房子旁边停下来，抬头看看，又摇摇头，重重地抽着烟斗。就这样过了一阵子，他又哀伤地走回来。

在他没想出任何新主意之前，这种情况延续了两三个礼拜，由于迟钝和笨拙，他往往要花很长时间，才能想出一个新主意。他一贯不喜欢新主意，而宁愿要旧的。尽管如此，两三个礼拜后，一个新的计划像黎明似的，慢悠悠地、不慌不忙地来到了他那黑暗的脑袋中。在过去的两三个礼拜中，情况没有好转，反而恶化了。他想去看看迪克，在他得出结论之前，他抽掉了好几管烟，他想去看看迪克，他知道迪克的一切。塞德里克曾对他说起过。他的主意是，也许去跟迪克聊一聊这事，会给他带来些许安慰。

于是，一天，当迪克正在起劲地干活——给一个顾客擦鞋，一个矮壮的男人在人行道上站定——他的脸盘很大，脑袋已经秃顶。他对着那擦鞋匠的牌子，看了两三分钟。只见牌子上写道：

行家迪克·蒂普顿

是不会被打败的。

霍布斯先生盯着那些字看了很久很久，以至于迪克开始对他产生了强烈的兴趣，当他给顾客的鞋子擦完最后一下时，他说：“想擦鞋吗，先生？”

那个矮壮的男人走上前去，把脚搁在歇息的地方。

“是的。”他说。

随后，迪克就开始干活了。那个矮壮的男人从迪克看到牌子，又从牌子看到迪克。

“你从哪儿得来这牌子的？”他问道。

“是从我的一个朋友那儿，”迪克说，“一个小家伙。他送了我一整套工具。他是你所见过的最最好的小家伙。他现在在英国。去当勋爵啦。”

“勋爵——勋爵——”霍布斯先生既笨拙又迟钝地问道，“是方特勒罗伊勋爵——将成为多林考特伯爵的那位吗？”

迪克差点没掉了手上的刷子。

“天哪！”他大叫道，“你怎么认识他的？”

“他一出生，”霍布斯先生擦了擦发热的额头，答道，“我就认识他了。我们曾是形影不离的朋友——我们曾经是那样的关系。”

说起这话委实使他感到苦恼。他把精致的金表从口袋里拿出来，把盒子打开，然后给迪克看盒子的内壁。

“‘当你看到它时，请记起我。’”他读着，“那是他临别时送给我的纪念品。‘我要你别忘了我。’——那都是他的话——哪怕他不曾给我礼物，虽然分别后，我连他的一根汗毛都没见过。”他摇着头，继续说，“其实我是一直记着他的。他是一个任何人都会记住的好伙伴。”

“他是我平生所见过的最优秀的小家伙。”迪克说，“至于说到胆量——我从未见过一个小家伙这么有胆量——我跟他也是朋友——那个小家伙和我，是可靠的朋友。我帮他从马车底下抢出皮球。他一直记着这事。他经常跟他母亲或保姆一起到我这儿来。一到，他就会冲着我喊：‘喂，迪克！’他是一个快乐的小家伙——当你运气背的时候，跟他聊聊，是很有好处的。”

“是这样的，”霍布斯先生说，“让他去当伯爵，真是有点儿可惜。他在杂货堆或干货堆中光彩夺目，他的确是光彩夺目！”他摇着头，比以前任何时候都更加后悔了。

事实证明，他们俩有太多的话要跟对方说，以至于要想一次说完都不可能。最后两人商定，次日晚上，迪克去杂货店访问并陪伴霍布斯先生。这计划使迪克高兴坏了，有生以来，他几乎一直是个街头流浪汉，但是他从来就不是坏小子。他内心里总渴望着一种更加受人尊敬的生活。由于他一直在为自己干活，他已经挣了足够的钱，所以他现在能够睡在屋子里了，而不是外面的大街上。他已经开始希望，某一天他能达到一个更加高的水平。所以，当他受到霍布斯先生的邀请时，他似乎觉得这是一个很好的机会，因为霍布斯先生是一个矮壮的、受人尊敬的人，在街头拐角处，他拥有一个杂货店，甚至还有一匹马、一辆马车呢。

“你知道什么关于伯爵和城堡的事吗？”霍布斯先生问道，“我想知道更多的详情。”

“在《一便士故事报》上，有一个关于他们的故事，”迪克说，“叫作《凤冠的罪恶——女伯爵梅复仇记》。这是一个一流的故事，我们这儿有些男孩子正看得津津有味呢。”

“你来的时候，把报纸带过来。”霍布斯先生说，“我会付给你钱的。凡是你能找到的，里面讲到伯爵的书刊，你都给我带来。如果没有关于伯爵的，关于侯爵或公爵的也行——尽管小家伙从未提到过侯爵或公爵。

“我们曾经用到过冠冕，但我从不曾碰巧见过任何这类东西。我猜想，在这儿，他们不保留这类东西。”

“假如有人用，那么蒂凡尼珠宝店那儿应该会有。”迪克说，“但是，我不知道；假如我看到过，我是知道的。”

霍布斯先生没有解释的是：即使他见过，他也不会知道。他只是沉重地摇着头。

“我猜想啊，那是因为现在几乎没有人需要冠冕了。”他说。这事就算是了了。

这是个开端，从此两人结成了坚固的友谊。当迪克到杂货店去时，霍布斯先生极其殷勤地招待他，为他搬一把椅子，斜靠在门上，旁边就是一桶苹果。一等这年轻的客人坐下，他就用手中的烟斗指了指苹果，说：“你自己拿吧。”

然后他就读登载着那个故事的报纸。读完后，他们俩开始讨论英国的贵族体制。霍布斯先生狠狠地抽了几口烟，一个劲儿地摇头。当他指出小家伙曾坐过的高凳，并说凳子腿上还留着印记时，他的头摇得更厉害了。

“那些印记是他给踢出来的。”他一字一顿地说，“就是他踢出来的。我常常一个小时一个小时地坐着，看着它们。世运真是三十年河东，三十年河西啊。你瞧，他曾经就坐在那儿，从盒子里拿饼干吃，从桶子里拿苹果吃，而现在他是一个勋爵了，住进了城堡里。那些可是勋爵踢出来的痕迹，有朝一日，还将是伯爵的痕迹呢。有时候，我心里想，唉，哪会有这事！”

从回忆中，从迪克的来访中，他似乎得到了很大的安慰。迪克回家之前，他们在后屋里一起吃了晚饭。他们吃了饼干、奶酪、沙丁鱼以及店里的其他一些罐装食品。霍布斯先生神情严肃地打开了两瓶姜汁酒，倒进两只杯子里，提议干杯。

“为他干杯！”霍布斯先生举起杯子，说，“但愿他教训教训——所有那些侯爵啦、公爵啦！”

从那晚以后，两人常常见面，霍布斯先生感到了更多的安慰，也不那么沮丧了。他们阅读《一便士故事报》和其他有趣的东西，知道了一些贵族们和绅士们的生活习惯。如果让那些被鄙视的下层人知道了这些习惯，他们会大吃一惊的。有一天，霍布斯先生还专程进城，他的目的很明确，就是要到书店去，给他们的书库增加一些资料。他走向一个工作人员，身子靠在柜台上，说：

“我想要，”他说，“一本关于伯爵的书。”

“什么？”工作人员喊道。

“一本书，”杂货店老板重复道，“关于伯爵的。”

“我恐怕，”那个工作人员看起来感到很奇怪的样子，说，“我们这儿没有您想要的书。”

“没有？”霍布斯先生焦躁地说，“哦，那么，侯爵的或公爵的也可以。”

“这种书我一本都不知道，”那个工作人员答道。

霍布斯先生感到很恼火。他低头看看地板，然后又抬起了头。

“连关于女伯爵的都没有吗？”他询问道。

“恐怕是没有。”那个工作人员笑着说。

“咳！”霍布斯先生喊道，“哪有这种事！”

他正要走出书店时，工作人员把他叫了回去，问他，如果一本书中故事里的主要人物都是贵族，他要不要。霍布斯先生说也行——如果他买不到整本关于伯爵的书的话。于是工作人员把一本叫作《伦敦塔》的书卖给了他，书的作者是哈里森·安斯沃思先生。霍布斯先生这才带着书回家。

等迪克来时，他们就一起阅读。这本书非常精彩、刺激，其时代背景设在一个英国著名的女王的统治时期，有人把女王叫作“血腥的玛丽”。当霍布斯先生读到女王玛丽的行为和习惯，如砍掉人的头颅，如对人严刑拷打，如把人活活烧死，他就变得非常激动。他把烟斗从嘴巴里抽出来，然后盯着迪克，最后他不得不用手帕擦掉眉宇间的汗水。

“哎哟，他可不安全！”他说，“他可不安全！如果女人们坐上宝座，谁能知道此时此刻他发生了什么事呢？他一点儿都不安全！让玛丽那样的女人疯狂行事，谁都不会安全！”

“呃，”尽管迪克自己看起来也相当着急，但是他说，“你瞧，书上的这一个不是现在掌权的那一个。我知道现在那个的名字，她叫维多利亚，而书上的这个名叫玛丽。”

“原来如此，”霍布斯先生还在擦额头上的汗水，他说，“原来如此。报纸上没有提到任何关于拉肢刑架、拇指夹或火刑柱的事，可是，让他在那边，跟那些古怪的人们在一起，我们似乎仍然不能说他是安全的。唉，他们告诉我，他们连七月四日的国庆节都不过！”

有好几天，他暗自感到不安，直到他收到了方特勒罗伊的信件。他读了好几遍，既读给自己听，也读给迪克听，他又读到了迪克同时收到的信件，这才心安。

不过，他们俩都在信件中发现了极大的快乐。他们读了一遍又一遍，谈论了一次又一次，他们喜欢信上的每一个词。他们花了好几天时间写回信，几乎跟读收到的信一样，他们一遍遍地阅读自己写的回信。

对于迪克来说，写信是件非常费力的事。他所受过的读、写教育时间全部加起来只有几个月，那是他跟他哥哥住在一起的时候，去夜校里学的；不过，他是一个很敏锐的小伙子，他最充分地利用了那段短暂的教育。从那以后，他就能阅读报纸了，并且能用粉笔头在人行道上或墙壁上或篱笆上练习写字。他把自己生平的所有情况，都告诉了霍布斯先生。当他还很小很小的时候，母亲去世了，他哥哥对他非常好。他们的父亲死得更早。他哥哥名叫本，曾经尽其所能照顾迪克，直到迪克长大一些了，足以去卖报纸，给人跑腿。

“那时候，”迪克有点儿厌恶地高声说，“如果他没有去跟一个女孩结婚就好了！他像着了魔似的，完全失去了理性！跟她结了婚，然后在两间小房子里安了家。她人高马大，一个十足的母老虎。她发起怒来，就把东西摔成碎片——她老是发怒。孩子跟她一个德行——整日整夜地哭叫！如果我不是非得看护这孩子就好了！孩子一哭，她就把东西扔过来打我。有一回，她把一只盘子扔过来，打中了孩子——打破了下巴。医生说，那伤疤到死都消不了。她可真是一个好母亲！一个疯子！但是我们没有时间——本和我都没有时间花在孩子身上。她疯狂地虐待本，因为本没能快速地挣钱。最后，他跟另一个男子远走西部，去开创了一个养牛场。他走之前那个礼拜的一个晚上，我卖完报纸回家，只见房门锁着，里面空荡荡的。女房东告诉我说，明娜走了——她还给我看了一双干干净净的鞋后跟。有人说，她涉过河水，去给一位太太当奶娘，那位太太也刚生了个孩子。从那以后，再也没有听到她的一点儿消息——也没有本的消息。如果我是我哥，我不会像他那样烦恼。可是，他一开始就把她当成女神。告诉你吧，他是被她给迷住了。当她打扮好了，不疯不怒时，她也真是美得像花一样。她的眼睛又黑又大，一头黑发直垂到膝盖。她把头发编成辫子，有你的胳膊那么粗，然后一圈圈地盘在头上。我跟你说，她的眼睛会咬人！人们常常说，她有意大利的血统——说她的母亲或父亲来自意大利，这使她看上去有点儿古里古怪。”迪克经常跟霍布斯先生讲他哥哥和嫂子的事，本自从离家出走到西部去之后，曾给迪克来过一两次信。本的运气不好，从一个地方流荡到另一个地方，不过，最后，他总算在加利福尼亚建成了一个农场。他在那儿工作之时，正是迪克跟霍布斯先生结识的时候。

“那个女的，”一天，迪克说，“夺走了他所有的勇气。有时候，我忍不住为他感到难过。”

他们俩一起坐在商店门口，霍布斯先生往烟斗里装着烟叶。

“他不应该结婚。”当他站起身来去拿火柴的时候，严肃地说，“女人——我从来看不出女人有什么好处。”

当他从盒子里取出火柴，他停住了话头，低头看着柜台。

“哇！”他说，“看这儿，这不是一封信嘛！我以前没见过这信。肯定是在我不注意的时候，邮递员放在这儿的，或者是因为报纸滑过去，把它给盖住了。”

霍布斯先生拿起信，仔细地看了看。

“是他寄来的！”他惊喜地叫道，“真是他寄来的！”

他全然忘了他的烟斗，激动万分地坐回到椅子上，从口袋里拿出了小折刀，划开信封。

“我想知道，这回有什么消息。”他说。

然后他打开信，读了起来：

多林考特城堡

亲爱的霍布斯先生：

这封信我写得匆匆忙忙，因为我有件奇怪的事要告诉你，我知道当我告诉你的时候你会大吃一惊的，我亲爱的朋友。这完全是一个误会，我不是勋爵，我将不必再当伯爵了。有一个女人嫁给了我的伯伯贝维斯，我伯父已经去世了，她有个小男孩，这个小男孩才是真正的方特勒罗伊勋爵。因为在英国事情就是这样的：如果其他所有的继承人都死了，我的意思是说，如果父亲和祖父都死了的话，就由伯爵的长子的儿子继承爵位。我祖父没有死，但我伯父贝维斯死了，所以他的儿子成了方特勒罗伊勋爵，而我不是，因为我爸爸是老小。我现在又叫塞德里克·埃罗尔了，跟我在纽约时是一样的，所有的东西都将属于那个男孩子。我想，首先我得把小马驹和马车给他但是我祖父说这没必要。我祖父非常难过，因为我想他，是不喜欢那个女人的，不过也可能因为他认为最最亲爱的和我都很难过，因为我不会成为伯爵了。比起先前，我觉得我会当伯爵的时候，我现在更喜欢当伯爵了，因为这里的城堡真美，我喜欢这里的每一个人。当你富有的时候，你能够做许许多多事，现在我一点儿也不富有，因为我爸爸是老小，他就不富有。我打算去学做工作，这样我才能照顾最最亲爱的。我已向威尔金斯请教过赶马的事，也许我会成为一个马夫或一个车夫。那个女人带着她的小男孩来到了城堡。我祖父和哈维沙姆先生跟她谈话，我觉得她发怒了，说话声音很高，我祖父也发怒了，以前我从来没有看见他发怒过。我希望他们不要为此而发了疯。我觉得我应该马上将情况告诉你和迪克，因为你们会感兴趣的。现在就不多说了。

你的老朋友塞德里克·埃罗尔

（不是方特勒罗伊勋爵）

霍布斯先生倒在了椅子上，信掉在了他的膝盖上，小折刀和信封都滑到了地板上。

“唉！”他叫道，“居然是这么回事！”

他惊讶万分，以至于连那句感叹的口头禅都改变了。他通常习惯于说：“哪有这种事。”但这次他说：“居然是这么回事。”也许他真的倒霉了。谁知道呢？

“嘿，”迪克说，“整个都失败了，是吗？”

“失败了！”霍布斯先生说，“我的看法是，这整个都是英国贵族们预先布置的骗局，他们剥夺了他的权利，因为他是一个美国人。自从独立战争以来，他们一直厌恨我们，现在在他身上发泄了厌恨。我告诉过你，他在那边不安全，你瞧，现在发生了什么！整个英国政府勾结起来，剥夺了他的合法财产。”

霍布斯先生被大大激怒了。起初他不同意小家伙的环境的变化，可是后来，他妥协了，在接到塞德里克的信后，他从小家伙的荣华富贵中，更是感觉到了些许秘密的骄傲。他可能对伯爵没什么好感，但他知道，甚至在美国，钱也被人们认为是一种讨人喜欢的东西。如果小家伙所有的荣华富贵都随爵号而消逝，是让人感到难以接受的。

“他们正在竭力剥夺他的权益！”他说，“那就是他们正在干的勾当。那些有钱人应该照顾他。”

他又让迪克待了个把小时，两人仔细谈论了小家伙的问题。当年轻的迪克离去时，霍布斯先生送他到大街的拐角处。在他回杂货店的路上，他站在那所空房子的街道对面，盯着那个“房屋出租”的启事看了一阵子。他一个劲儿地抽烟，因为心里烦乱极了。

第十二章　对手提出要求

城堡的盛宴过去后没几天，几乎所有读点报纸的英国人都知道了发生在多林考特城堡的离奇故事。故事被人们添油加醋传说时，变得越来越有趣了。曾经有一个美国小男孩，被带到英国，被当成方特勒罗伊勋爵。人们都说这小家伙很优秀，又很漂亮，使村子里的人们都很喜欢他，也使老伯爵，即他的祖父，为他感到非常骄傲。他的母亲既年轻又漂亮，就因为她嫁给了埃罗尔上尉，所以一直得不到伯爵的原谅。另外，人们还说到了贝维斯，即死去的方特勒罗伊勋爵，说到了他奇怪的婚姻和奇怪的妻子。谁也不知道他妻子的情况，突然之间她却带着他们的儿子出现了。那个女人还说，她的孩子才是真正的方特勒罗伊勋爵，要享有他应得的权利。所有的这些事儿都被人们说着、写着，引起了极大的轰动。然后又有传闻说，多林考特伯爵对此突变的事件表示不满，也许要对法律规定的权利进行辩驳，这事有可能以令人惊讶的法庭审判来了结。

在额勒斯波罗村所在的那个郡，以前从未有过这样让人兴奋的事。赶集的日子里，人们成群结队地站在一起谈论此事，他们想知道后面会有什么事发生。农夫们互相邀约喝茶，告诉对方他们所听到的一切、想到的一切以及他们认为别人所想到的一切。他们讲述了一些奇妙的逸闻，如伯爵听到这事后如何暴跳如雷，如何决定不认那个新的方特勒罗伊勋爵，以及如何讨厌那个要求权利的母亲。不过，当然了，最能够谈论此事的，还是迪布尔太太，她比以往任何时候都受人欢迎。

“这事的前景不妙。”她说，“如果你问我，太太，我得说，这取决于他。尽管他对她很不好，竟然让她跟她的孩子分开——但他喜欢那孩子，那样一心一意地爱着他，为他感到骄傲。所以，这意外的事件几乎使他发疯。另外，这位新母亲不像小勋爵的母亲那样贤惠，她厚颜无耻，眼珠乌黑，像黑人似的。托马斯先生说，没有一个真正的绅士会贬低自己，受她指使。谁知道事情会有什么结果呢？如何才能了结呢？当简告诉我时，我差点没晕倒，那时刻，你用一根羽毛就可以把我打倒。”

事实上，人人都为这事感到激动。在城堡的书房里，伯爵和哈维沙姆先生多次交谈；在仆人大楼里，托马斯先生和男管家以及其他的男女仆人整天都在谈说这事，并且为之大呼小叫；而在马圈里，马夫威尔金斯干着活计，心态非常沮丧。他把那匹棕色小马驹养得比以前更漂亮了。他哀伤地对车夫说，在他教过骑马的小绅士中，没有一个比他学得更加勇敢，更自然，骑马跟在他后头都让人感到高兴。

但是，在这整个乱糟糟的局面中，有一个人非常镇定、安宁。那就是小方特勒罗伊勋爵。现在人们说他根本不是方特勒罗伊勋爵。当一开始别人将事件的情形解释给他听的时候，他确实感到有点不安和窘困，但那不是因为他的雄心被挫败了。

当伯爵把所发生的意外告诉他时，他坐在凳子上，手臂抱着膝盖，就像平常他听着有趣的事儿似的。伯爵讲完时，看起来他很是冷静。

“这事让我感到很不舒服，”他说，“这事让我感到很——不舒服！”

伯爵默默地看着方特勒罗伊。这事让他也感到很不舒服——他平生从未遇到过更不舒服的事了。当他看到，那平常洋溢着快乐的小脸蛋上，出现了烦恼的表情，他感到更加不舒服了。

“他们会从最最亲爱的那儿拿走她的房子和车子吗？”塞德里克轻声问道，非常焦虑、不安。

“不会的！”伯爵肯定地说——实际上是大声地说，“他们休想从她那儿拿走任何东西。”

“啊！”塞德里克的心情明显轻松下来了，他说，“真的不拿走吗？”

接着他抬头看着祖父。他的眼睛睁得大大的，柔和的目光中有着渴望的影子。

“另外那个男孩，”他以颤抖的声音说——“他必将——成为您的孙子——像我一样——是吗？”

“不会的！”伯爵答道——他的声音是那样高、那样激烈，塞德里克吓了一跳。

“不会吗？”他迷惑地大声说，“真的不会？我觉得——”

他突然之间从凳子上站了起来。

“即使我成不了伯爵，我还会是您的孙子吗？”他说，“我会像以前一样，做您的孙子吗？”他的脸由于紧张涨得红红的。

老伯爵从头至脚一遍遍地看着塞德里克！他那又浓又粗的眉毛紧紧地皱在一起，眉毛下那双深陷的眼睛放出了难受的目光——他是多么难受啊！

“我的小孙孙！”他说——你要相信，他的声音也很难受，几乎是颤抖的、碎裂的、嘶哑的。尽管他比以往说得更加肯定、更加强硬，但你根本想不到，那居然是伯爵的声音。他说：“是的，只要我活着，你就一直是我的小孙孙。有时候，我真的感到，你好像是我平生所有的唯一的孩子。”

塞德里克的脸腾地变红了，一直红到了头发根，显得舒缓而快乐。他把双手插进衣兜，直瞪瞪地看着祖父那高贵的眼睛。

“真的吗？”他说，“呃，那样我就不关心什么伯爵了，我才不关心我是否会成为伯爵呢。我还以为——您知道的，我还以为只有当了伯爵，才可以当您的孙子呢，而——而我不能当伯爵了。那就是我感到难受的原因。”

老伯爵把手放在塞德里克的肩膀上，把他拉近了些。

“他们不会从你这儿拿走任何东西的，我向你保证，”老伯爵声音急促地说，“到目前为止，我不相信他们会从你这儿拿走任何东西。你是来当伯爵的——呃，现在你仍然可以当伯爵。可是不管发生什么事，你会得到一切，我能够给你——一切！”

他似乎不是在跟一个孩子说话，他的面色和声音中有着果断的决心，更像是在对自己许诺——也许，他真的是在这么做。

他喜欢这孩子，为这孩子感到骄傲，他以前从不曾意识到，这喜欢和骄傲的心理抓住了他，抓得有多紧。他从未曾像现在这样见到了自己的力量，善良与美好。

以他顽固的本性，要他放弃他内心所决定的事——似乎是不可能的——比不可能还不可能。他下定决心，不经过艰苦卓绝的斗争，就决不放弃。

跟哈维沙姆先生见面后的短短几天里，那个宣称自己为方特勒罗伊夫人的女人，带着孩子亲自来过城堡。但她被打发走了。仆人在门口告诉她，伯爵不想见她，他的律师会接手她的案子。是托马斯把这消息传出来的，后来，在仆人房里，他还毫无顾忌地表达了对那个女人的看法。哈维沙姆先生说，由于他在一个历史悠久的高贵家族里，已经穿着号衣服役了很长时间，他一见那女人，就知道她是否是贵妇人。如果他把那个女人看作贵妇人的话，那他简直对女人没有任何判断力了。

“罗奇苑里的那一位，”托马斯又高声说道，“不管是不是美国人，任何一位绅士一眼就可以看出，她的一切都很得体。当我和亨利应招匆匆赶往城堡时，我把我自己的这个评论告诉了他。”

那个女人乘车走了。她那漂亮平庸的脸上，露出了半是惊恐、半是愤恨的表情。在面谈的时候，哈维沙姆先生注意到，尽管她性情热烈，举止粗豪、蛮横，尽管她竭力想装出一副聪明而勇敢的样子，但实际上她既不聪明也不勇敢。她早已自己把自己放在了方特勒罗伊夫人的位置上了，有时候，她几乎为此而感到志得意满，她似乎从未预料到会面临如此的反对意见。

“显而易见，”律师对埃罗尔夫人说，“她是个来自下三流的人物，在任何方面都缺乏教育和训练，跟我们这样的人交往时，她不知道平等的意义，所以显得很不习惯，不知道该干什么了。她一见城堡，就被唬住了。她被激怒了，但同时也被吓倒了。伯爵不愿意接见她，但是我劝他跟我一起去。当她看见伯爵走进房间时，脸色都吓白了——尽管她马上就满脸怒色，一口气都不停地又是威胁，又是要求。”

伯爵昂首阔步地走入房间，像一个不可战胜的高贵的巨人一样站着，他眉头紧皱，盯视着那个女人，没有屈尊搭腔。他只是盯着她，从头到脚打量她，就好像她是某种可憎的怪物。他任凭她诉说着，要求着，直到她说累了，他自己还是一言不发。过了一会儿，他说：

“你说你是我大儿子的妻子。如果那是真的，如果你所提供的证据足够充分，法律是会站在你那边的。那样的话，你的儿子就是方特勒罗伊勋爵。事情会弄个水落石出的，你可以放心。如果你的要求被证明是合理的，你会得到满足。在我有生之年，我既不想看见你，也不想看见你的孩子。在我死后，我这地方会不幸地被你弄得一团糟的。我早就预料到，你就是我的儿子贝维斯所要选的那种人。”

说完，他转身背对着她，就像他来时一样，昂首阔步地走出了房间。

那以后没几天，埃罗尔夫人正在狭小的起居室里写东西，女仆通报说，有客人来访。那女仆在通报时，脸上显出了兴奋的神情。她的眼睛瞪得圆圆的，充满了惊奇。由于年轻、缺乏经验，她以紧张的、同情的目光，看着女主人。

“伯爵亲自来看您了，夫人！”她颤巍巍地说。

当埃罗尔夫人走进会客室的时候，她看见一个老人站在虎皮小地毯上。他个子很高，相貌堂堂，一张老脸英俊而严肃，有着鹰一样的轮廓、长长的白胡子和固执的目光。

“我想，你是埃罗尔夫人吧？”

“是的。”她答道。

“我是多林考特伯爵。”他说。

他顿了顿，几乎是无意识地盯着她上抬的眼睛。她的眼睛跟那孩子的一模一样，也是那么大、那么可爱。在过去的几个月中，他每天都看见孩子抬起眼睛看着他。

“孩子很像你。”伯爵突然说。

“人们经常这么说，老爷，”她答道，“但是我喜欢想，他也像他父亲。”

当埃罗尔夫人跟伯爵说话的时候，她的声音非常甜美，举止非常优雅，而且神圣。对于他的突然到来，她似乎没显出一丁点儿的烦恼。

“是的。”伯爵说，“这孩子也——很像——我的儿子。”他举起手，使劲地捋着他那白色的大胡子。“你知道，”他说，“我为什么来这儿吗？”

“我已见过哈维沙姆先生，”埃罗尔夫人开口道，“他已把那个女人宣称权益的事告诉了我——”

“我来告诉你，”伯爵说，“他们会受到调查，如果有人会提出辩驳的话，他们还会受到辩驳。我来，是要告诉你，我将应用法律所赋予的所有权利，来维护小家伙的权益。他的权益——”

那温柔的声音打断了他。

“哪怕法律能够判给他，他也不会拥有任何他所无权拥有的东西。”她说。

“不幸的是，法律不能判给他。”伯爵说，“如果法律能够判给他的话，那就应该属于他。这让人讨厌的母子俩啊——”

“也许她关心她的孩子，正如我关心我的塞德里克，老爷。”娇小的埃罗尔夫人说，“如果她是您大儿子的妻子，她的儿子就是方特勒罗伊勋爵，而我的儿子则不是。”

她跟塞德里克一样，一点儿也不害怕他。她像塞德里克那样看着他。他一生都是一个暴君，却对她的言行私下里感到高兴。人们几乎从来不敢对他提出不同意见，而她提出来了，这使他享受到了某种新鲜感。

“我猜想，”他有点愁眉苦脸地说，“你宁愿他成不了多林考特伯爵，是吗？”

她年轻而美丽的脸庞一下就红了。

“成为多林考特伯爵，是一件非常惬意的事，我的老爷。”她说，“我知道那一点，但是，我最关心的是，他应该像他父亲那样——永远勇敢、正派、真实。”

“跟他祖父的样子恰成鲜明的对照，是吗？”老伯爵自嘲似的说。

“我还没有那么大的幸运来了解他的祖父，”埃罗尔夫人答道，“但是我知道，我的孩子相信——”她停顿了一小会儿，平静地看着伯爵的脸，继续说，“我知道塞德里克是爱您的。”

“如果你告诉他，我为什么不同意你到城堡里来的原因，”伯爵干巴巴地说，“他还会爱我吗？”

“不会，”埃罗尔夫人答道，“我想，他不会。那就是我不希望他知道的原因所在。”

“呃，”伯爵唐突地说，“很少有女人不愿意告诉他的。”

他突然开始在房间里踱来踱去，比以往任何时候都更加剧烈地捋着他的大胡子。

“是的，他很喜欢我，”他说，“我也喜欢他。在喜欢他之前，我不能说喜欢过什么东西。他一开始就讨我欢心。我是一个老人，已经厌倦了生活。他给了我某种生活的目标。我为他感到骄傲。想起有朝一日，他继承我的位置，成为家族的首领，我就感到满足。”

他踱了回来，站在埃罗尔夫人面前。

“我太惨了。”他说，“太惨了！”

看上去他好像确实很惨，甚至傲慢都不能使他保持声音的稳定，止住双手的颤动。有一阵子，他那深陷的、锐利的眼中几乎是流出了泪水。“也许是因为我太惨了，所以我才到你这儿来。”他低头盯着她说，“我以前讨厌你，嫉妒你，这件糟糕的、丢面子的事改变了我对你的态度。那个可憎的女人，她居然声称自己是我儿子贝维斯的妻子。见到她后，我就真正感到，过来看看你，会是一种宽慰。我曾是一个顽固的老傻瓜。我想，我一直对你很不好。你想你的孩子，而他是我生活的首要目标。我太惨了。我来到你这儿，只是因为你像你的儿子。他关心你，而我关心他。看在孩子的分儿上，请你尽可能好地对待我。”

他说着这一切，声音硬板，而且几乎是粗鲁的。可是，在某种程度上来说，他几乎垮了。那时刻，埃罗尔夫人的心被深深感动了。她站了起来，将一把扶手椅往前搬了一点儿。

“希望您能坐下来，”她温柔地、悦耳地、同情地说，“您总有那么多的麻烦事，所以您很累，您需要恢复一下体力。”

在她慰问他的时候，他又想起了“那个男孩”，一个劲儿地想着那男孩。也许失望和悲惨给了他有益的教训。如果他不曾悲惨过，他可能照样讨厌她。只有现在他才发现她是一个小小的安慰。跟那个“方特勒罗伊夫人”相对照，她几乎在任何一个方面都似乎令人赏心悦目。她的脸是那样的甜美，她的声音是那样的神圣。很快地，由于受到这些具有魔力的因素的影响，伯爵开始感到不那么阴郁了，然后，他谈得就更多了。

“不管发生什么事，”他说，“孩子会得到照顾的。现在和将来，他都会受到照顾的。”

在他离开之前，他扫视了一下屋子。

“你喜欢这屋子吗？”他问道。

“很喜欢。”她答道。

“这是一个充满快乐的房间，”他说，“我能再来细谈这事吗？”

“你愿意什么时候来都可以，老爷。”她答道。

随后，他走出了房间，上车走了。

第十三章　迪克来相救

当然啦，方特勒罗伊勋爵的故事和多林考特伯爵的困扰，一经英国报纸的讨论，就受到了美国报纸的报道。这故事太有趣了，所以报界不会轻易放过，它被谈论得很多很多。不同的说法是如此之多，以至于如果你把所有有关的报纸都买来，将它们互相比较一下，你会有所启发。霍布斯先生读了很多，但后来他自己也变得迷惑不解了。有一张报纸将他年幼的朋友塞德里克描写成一个还被抱在手里的娃娃——而另一张报纸则把塞德里克说成是牛津大学的青年学生，赢得了所有的奖励，并且通过写作希腊语诗歌脱颖而出；还有一张报纸说，他已经跟一个非常年轻漂亮的贵族小姐订了婚，那位小姐是一个公爵的女儿；另外有报纸说，他刚刚结婚。实际上，只有一点没有被报纸说到，即他是一个七八岁的小男孩，长着漂亮的双腿和卷曲的头发。别的说法还有，比如说他跟多林考特伯爵根本没有关系。多林考特家族的律师来到美国，寻找伯爵的继承人，他母亲欺骗了那个律师，而在此之前，他也只不过是一个小骗子，在纽约卖卖报纸，还露宿街头呢。报纸还说到了新出现的方特勒罗伊勋爵及其母亲。有时候把那个母亲说成是吉卜赛人，有时候说成是女演员，有时候说成是漂亮的西班牙女郎，但是大家一致认为，多林考特伯爵是她不共戴天的死对头，不愿意把她的儿子认作继承人。另外，由于她所提供的文件有问题，人们预料，此案将有一个漫长的审讯过程，那将比以往法庭上出现的任何情况都更加有趣。霍布斯先生经常读这些报纸，直读到脑袋发晕。晚上，他就和迪克一起，详细地谈论了此事。他们弄明白了，多林考特伯爵是多么重要的一个人物，他拥有多么可观的收入，还有多少领地，他住的城堡是多么庄严而美丽。他们读得越多，变得越兴奋。

“我们似乎应该做点什么。”霍布斯先生说。

但是，他们实际上能够做的，只不过是分别给塞德里克写了封信，信上强调了他们的友谊和同情。他们是一听说那个消息就写信的。写完后，他们互相交换着看了。

霍布斯先生在迪克的信中读到：

亲爱的朋友，我收到了你的来信，霍布斯先生也收到了你写给他的信。你倒霉了，为此我们感到很难过，我们要对你说尽可能地坚持不要让任何人抢在你前头。这世上有很多老贼，如果你让自己的眼睛受到蒙蔽的话，他们就会竭尽全力来利用你。不过我最想说的是我没有忘记你为我做的事，如果你没有别的更好的出路，你就回到这儿来跟我搭档干活。生意还不错，我保证你不会受到伤害，如果有人企图来抢夺生意，即使他是个大个子你也会迅速把他摆平的，因为有我普勒费塞·迪克·蒂普顿这个行家在。今天就谈这么多吧。

迪克

迪克在霍布斯先生的信中读到：

亲爱的阁下，你的信我已收到，信上说事情挺糟糕的，我相信这是一个预先设计好的阴谋，那些参与阴谋的人你应该擦亮眼睛好好盯着他们。保持镇定，我会找一个律师，我会做我所能做的一切。如果最糟糕的情况发生，对于我们来说这世上伯爵已经太多了，我杂货店的生意倒是需要一个搭档，这是为你准备的，等你长大了你会在这儿有家有朋友。

你真诚的　塞勒斯·霍布斯

“呃，”霍布斯先生说，“如果他不是伯爵的话，我们俩都会给他提供出路的。”

“你说得对，”迪克说，“我会站在他这边。如果我不喜欢那样一个一流的小家伙，我会被天打雷劈的。”

就在第二天上午，迪克的一个顾客使事情有了转折。他是一个刚刚开业的年轻律师，由于太年轻，他穷得不能再穷了，但他是一个聪明的、精力充沛的小伙子，敏锐又机灵，而且脾气很好。就在迪克的擦鞋摊旁边，他有一间简陋的办公室。迪克每天早上都为他擦鞋，他通常会对迪克友好地打声招呼，或者开个玩笑。

就在那天上午，当他把一只脚搁在供休息的小凳子上时，他手里拿着一张有插图的报纸——是一张很开明的报纸，上面登载着引人注目的人和事的照片。他刚刚把报纸看完。当迪克把他的最后一只鞋子擦亮时，他把报纸交给了迪克。

“这张报纸给你吧，迪克。”他说，“当你顺便去戴尔莫尼科店里去吃早饭时，你可以看看。里面有英国城堡的照片，还有英国伯爵的儿媳妇的照片。你应该熟悉一下贵族和绅士的情况，迪克。前面的照片是多林考特伯爵和方特勒罗伊夫人的。喂！我说，你出什么事了？”

他说到的照片登载在头版上，迪克盯着其中的一张，眼睛和嘴巴都张得大大的。他那轮廓分明的脸几乎兴奋得苍白了。

“多少钱，迪克？”那年轻人说，“是什么让你这么吃惊？”

迪克的表情看上去真的好像有什么大事发生了似的。他指着那张照片，照片的下面写着：

“要求正当权利的孩子的母亲（方特勒罗伊夫人）。”

这是一张漂亮女人的照片，她的眼睛大大的，黑色的大辫子盘在头上。

“是她！”迪克说，“天啊，我了解她比了解你还要多！”

那年轻人笑了起来。

“你是在什么地方见过她的，迪克？”他说，“在新港，还是上次你跑步去巴黎的时候？”

迪克完全意识不到这是句笑话。他开始收拾鞋刷子和其他东西，就好像他有要事要办，他得立即停下生意。

“您别介意。”迪克说，“我真的认识她！今儿上午我不干活了。”

从说这话之后，不到五分钟的时间里，迪克穿街走巷，来到了街道拐角处霍布斯先生的杂货店里。当霍布斯先生的目光穿过柜台，看见迪克手里拿着报纸，冲进店里时，他几乎不能相信自己的眼睛。迪克跑得上气不接下气，事实上，当他把报纸扔在柜台上时，他几乎气喘得连话都说不出来。

“喂！”霍布斯先生叫道，“喂！你带来了什么东西？”

“你看吧！”迪克气喘吁吁地说，“看照片上的那个女人！就是你看见的那张！她不是什么贵族，她不是！”他强烈地嘲笑道，“她可不是什么勋爵的妻子。如果她不是明娜——明娜，你就吃了我！无论在什么地方，我都能把她认出来，本也能。只要去问他就行。”

霍布斯先生倒在了座位上。

“我知道这是一个预先谋划好的圈套。”他说，“我早就知道，他们这么做，只是因为他是一个美国人！”

“阴谋！”迪克厌恶地大喊道，“是她，就是她谋划的。她一直很会耍阴谋诡计；我要告诉你，我看见她的照片时的感觉。在我们所看见的报纸的一个版面上，登载了一封信，信上说了些她的孩子的事，就是说那孩子的下巴上有一个伤疤。她的孩子跟我一样，绝对不能成为勋爵！因为那是本的孩子——那回，她飞起盘子打向我的时候，打中的就是这个孩子，所以留下了伤疤。”

迪克·蒂普顿一直是个敏锐的少年，他在大城市的大街上谋生，这使他变得更加敏锐。他学会了时刻睁大眼睛，对周围的事物保持警惕。必须承认，那一时刻，他非常兴奋、急躁。那天上午，如果小方特勒罗伊勋爵能够看到店里的情况，纵然迪克和霍布斯先生所有的讨论和计划，都是要决定另一个男孩子的而不是他的命运，他也肯定会很感兴趣。

霍布斯先生几乎被他自己的责任感给控制了，而迪克一直生机勃勃、充满活力。他开始给本写信，还把照片从报纸上剪下来，也装在信中，寄给了本。霍布斯先生给塞德里克和伯爵分别写了一封信。正在他们写信的过程中，突然迪克又想出了一个主意。

“听我说，”他说，“给我报纸的那个家伙，他是一个律师，咱们去问问他，咱们最好怎么干。律师们精通这一切。”

迪克的这个提议和迪克的办事能力，在霍布斯先生心中留下了很深的印象。

“就那么办！”他答道，“这事该请教律师。”

霍布斯先生把杂货店交给另一个人照管，匆匆忙忙地穿上外衣，跟迪克一起，迅速地走到城里。当他们俩在哈里森先生的办公室里，讲述那个离奇的故事时，那位年轻的律师大吃一惊。

如果他不是一个非常年轻的律师，很有进取心，而且手头有许多闲暇的时间，他可能不会对他们俩所讲的故事兴趣盎然，因为故事听起来实在是太稀奇古怪了、太荒唐无稽了。但是，他正好很想找点儿事干，而且他又正好认识迪克，迪克呢，又正好以一种非常显豁而生动的方式讲述了他的故事。

“还有，”霍布斯先生补充道，“说说你服务一个小时收多少钱，彻底将这件案子调查清楚又需要多少钱，我会赔偿你的损失的——我叫塞勒斯·霍布斯，在银行街的拐角处开了一家卖蔬菜和花朵等的杂货店。”

“呃，”哈里森先生说，“如果最后能查个水落石出，这将是一件大事，对于我，对于方特勒罗伊勋爵来说，这都将是一件大事。无论如何，调查不能给他造成任何伤害。那个孩子身上显示出了一些可疑之处。在关于孩子年龄的陈述中，那个女人是自相矛盾的，这引起了人们的怀疑。首先要给迪克的哥哥和多林考特伯爵的家庭律师写信。”

在太阳落山之前，两封信就已经写好了，分别寄给了两个地方——一封迅速地转出纽约港，乘着邮轮，奔向英国；另一封乘着一列开往加利福尼亚的旅客列车。头一封是寄给哈维沙姆先生的，第二封是寄给本加明·蒂普顿的。

那天晚上，杂货店打烊后，霍布斯和迪克坐在里屋中，一直交谈到午夜。

第十四章　真相大白

让人大为吃惊的是，在很短的时间内，非常奇妙的事情发生了。在霍布斯先生的杂货店里，那个小男孩坐在一只高凳子上，两条穿着红色裤子的小腿悬空着，仅仅在几分钟时间内，他的整个运气就翻了个个儿。他本来住在一条安宁的街道上，过着简朴的生活，突然变成了英国贵族，伯爵的继承人，拥有万贯家财。也仅仅在几分钟时间内，他又从英国贵族变回到了一个身无分文的小骗子，对他已经享受过了一段时间的荣华富贵，不再有任何权利。让人感到奇怪的是，他可能几乎没有足够的时间，来再一次预料这一切的变化，哪怕是表面的变化，他也预料不及。经历了一场危险，那失去的一切，重新又还给了他。

事情变化的时间之所以如此之短，是因为那个自称为方特勒罗伊夫人的女人，她的聪明远远比不上她的丑恶。当她受到哈维沙姆先生的详细盘问，回答有关她的婚姻和孩子的问题时，她犯了一两个大错误，这使哈维沙姆先生顿生怀疑。随后，她失去了正常的心态，脾气也变得暴躁起来，由于兴奋和生气，她更多地把自己给供出来了。她犯的所有错误都是有关她的孩子的。她曾经嫁给贝维斯，即方特勒罗伊勋爵，而且老是跟他吵架，最后拿了他的钱，不再去纠缠他，这似乎是没有疑问的。但是，她说孩子出生在伦敦的某个区域，哈维沙姆先生查明后现发，这不符合事实。就在他们因为这一发现而引起混乱之际，纽约那个年轻律师的信到了，霍布斯先生的信也到了。

接到那些信后，哈维沙姆先生和伯爵坐在书房里，密谋着他们的计划。那是怎么样的一个夜晚啊！

“头三次跟她见面后，”哈维沙姆先生说，“我就开始强烈地怀疑她。在我看来，那孩子似乎比她所说的要大一些。说到孩子的出生年月，她伪造了一张证件，随后又企图弥补其中的漏洞。这些信中所讲的事正好符合我的几个疑点。咱们最好的计划是——马上给这两个蒂普顿发海底电报，先不要对她谈起任何他们俩的事，趁她不备的时候，突然之间让她跟他们俩当面对质。她充其量只是一个非常愚笨的阴谋者罢了。我想，由于事先没有防备，她会被吓傻，会当场招供的。”

实际情况正是那样发生的。哈维沙姆先生没有向她泄露任何秘密，他通过不断地跟她面谈，使她确信他正在调查她的陈述，这避免了她的任何怀疑。她真的开始感到万无一失了，因此精神高涨，并且正如人们所能预料到的，她开始变得目空一切。

但是，一个晴朗的上午，当她正坐在起居室里，为自己制订着美妙无比的计划时，仆人通报说，哈维沙姆先生来了。当哈维沙姆先生走进房间时，他身后跟着至少三个人，一个是脸庞轮廓分明的少年，一个是高大的年轻人，第三个是多林考特伯爵。

她弹跳起来，发出了一声恐慌的叫喊。她还没来得及控制自己就喊出来了。几年来，她极少想起眼前这两个突然到来的人，一旦想起来，也觉得他们远在千里之外。她从未料到她会再次见到他们。必须承认的是，当迪克看见她的时候，露齿笑了一下。

“你好，明娜！”他说。

那个大个子年轻人——就是本——静静地站了一会儿，看着她。

“你认识她吗？”哈维沙姆先生问道，他的目光从本转向了明娜。

“是的。”本说，“我认识她，她也认识我。”他转身背对着她，走到窗前，站在那儿，望着窗外，就好像看见她都使他感到恶心似的，事实上他确实感到了恶心。随后，那女人明白了，自己的阴谋未能得逞，反而真相暴露了。她失去了控制，突然暴怒起来，本和迪克以前经常看见她暴怒的样子。当迪克看着她，听见她一一喊出他们的名字，还蛮横地威胁他们时，他笑得更开心了，而本则没有转回身来看她。

“我可以在任何一个法庭里对着她发誓，”本对哈维沙姆先生说，“我还可以带来一打愿意发誓的人。她父亲虽然生活在社会底层，但是一个受人尊敬的人。她母亲跟她一模一样，不过已经死了，但她父亲还活着，他非常诚实，会为她感到耻辱的。他会告诉您她是谁，以及她是否曾经跟我结过婚。”

随后，突然他的一只手紧握着，转向她。

“孩子在哪里？”他问道，“他得跟我在一起！跟你在一起，他会被你毁掉的，就像我被你毁掉一样！”

他刚刚说完这几句话，通向卧室的门开了一条缝。也许是被起居室里大声的说话吸引住了，一个男孩探头朝里望着。他长得并不漂亮，但是五官很端正。他很像他的父亲——本，这是任何人都能看出来的。他的下巴上果然有一处三角形的伤疤。

本急忙向孩子走去，抓起他的手。他自己的手颤抖着。

“是的，”他说，“我还可以对着他发誓。”他对孩子说，“我是你爸爸，汤姆，我是来接你走的。你的帽子呢？”

小男孩指着一把椅子，帽子就在上面。一听说他可以离开了，他明显露出了高兴的神情。他已经对奇怪的经历习以为常了，以至于一个陌生人自称是他父亲时，他都没有感到惊讶。几个月前，一个女人来到他的出生地（他从婴儿时代起就一直住在那儿），突然宣称是他母亲。他对她很是反感，心里一直在盼望转机的出现。这时，本拿起帽子，走到门口。

“如果你还需要我做什么事，”他对哈维沙姆先生说，“你知道在哪儿可以找到我。”

他抓着孩子的手，走出了房间，一眼都不看那个女人。她已经狂怒得有点疯疯癫癫了。伯爵透过眼镜，平静地盯着她。刚才，他悄悄地在他那贵族气息的鹰钩鼻上，戴上了眼镜。

“来，来，年轻的女人，”哈维沙姆先生说，“你这样做是没一点儿用的。如果你不想被监禁起来，就得举止规矩点儿。”

他用了一种非常公事公办的语调，这使她可能感觉到了，她所能做的最最安全的事，就是逃跑。她蛮横地瞪了他一眼，闪身经过他，跑进了隔壁房间，砰地关上了门。

“她再也不会麻烦我们了。”哈维沙姆先生说。

他说得对，就在那天晚上，她离开了多林考特阿姆斯，乘火车到了伦敦，从此不知所终。

面谈结束后，伯爵就离开了房间，立即走向马车。

“去罗奇苑。”他对托马斯说。

“去罗奇苑。”当托马斯爬上车厢时，他对车夫说，“事情发生了意料不到的转折。”

当马车停在罗奇苑时，塞德里克正在客厅里，跟他母亲待在一起呢。

伯爵走了进来，没有被发现。他看上去又高了一英寸左右，而且年轻了好多岁。他深陷的眼睛闪闪放光。

“方特勒罗伊勋爵，”他问道，“在哪里？”

埃罗尔夫人走上前来，她的脸颊上升起了一朵红晕。“他还是方特勒罗伊勋爵吗？”她问道，“是真的吗？”伯爵伸出了手，紧紧抓住她的手。

“是的，”他说，“他还是勋爵。”

然后，他把另一只手放在方特勒罗伊的肩膀上。

“方特勒罗伊，”他以他那随意的、权威性的语气说，“问问你母亲，她什么时候到城堡来看我们？”

方特勒罗伊用胳膊环抱着母亲的脖子。

“跟我们住在一起吧！”他喊道，“永远跟我们住在一起！”

伯爵看着埃罗尔夫人，埃罗尔夫人也看着伯爵。

老伯爵的神情极为认真。他已下定决心，马上安排这事。他开始想，跟他的继承人的母亲交个朋友，是很适宜的。

“您确实需要我住到城堡里去吗？”埃罗尔夫人温柔地、甜美地微笑着说。

“当然啦！”伯爵率直地说，“我们一直是需要你的，只是我们没有完全意识到这一点。我们希望你来城堡。”

译者序

《木偶奇遇记》是意大利著名儿童文学作家卡洛·科洛迪（Carlo Collodi，1826—1890年）脍炙人口的代表作，被誉为“意大利儿童读物的杰作”“意大利儿童读物中最美的书”。

卡洛·科洛迪原名卡洛·洛伦齐尼，1826年11月24日出生在意大利托斯卡纳地区科洛迪小镇。他的笔名便是由这个小镇的名称而来。科洛迪精通法文，曾翻译过法国作家贝洛的童话。他也曾写过许多短篇小说、随笔、评论，还写过《小手杖游意大利》《小手杖地理》《快乐的故事》等童书，其中最著名的是他的童话故事《木偶奇遇记》，这个童话想象力丰富，人物形象栩栩如生，故事情节曲折动人，为他赢得了盛誉。

意大利著名学者达尼埃拉·玛凯斯基教授曾经这样说过：“在世界范围内，除了《圣经》和《古兰经》之外，《木偶奇遇记》是拥有读者最多、销量最高的作品。”

《木偶奇遇记》说的是一个名叫杰佩托的没有孩子的老头，用木头雕刻出了一个既会跳舞、击剑，又会翻跟头的木偶人，给他起名叫匹诺曹。虽然匹诺曹一直想做一个好孩子，但他难改身上的坏毛病。他逃学，撒谎，结交坏朋友，屡教不改。后来，一个天蓝色头发的仙女教育了他，每当他说谎时，他的鼻子就长一截，如果他连说三次谎，鼻子长得连在屋里转身都转不成了。这时，匹诺曹才开始醒悟，但他还是经不住坏孩子引诱，又跟着他们去了玩具国。几个月后，匹诺曹的头上长出了一对驴耳朵，变成了一头驴子，并被卖到了马戏团。不久，匹诺曹在演出中摔断了腿，又被马戏团老板卖给了商人去剥皮做鼓面。在这紧急关头，还是仙女解救了他。最后，匹诺曹决定痛改前非，在美丽善良的仙女姐姐的帮助下逐渐改掉了坏毛病，终于修成了正果。

《木偶奇遇记》语言生动幽默，想象丰富大胆，充满了无尽的童趣，超越了时代、国界和年龄的限制，使我们重新回望过去，重访童年的家园，为漂泊的心找回了镜子里的自己。

青闰

2015年5月9日

第一章

木匠樱桃师傅是怎么碰巧发现一截娃娃般会哭会笑的木头的？

几百年前住着——

“一位国王！”我的小读者们可能马上会说。

不，孩子们，你们错了。从前有一截木头，那不是一截贵重木头，根本不是，仅仅是一截普通木柴，它又粗又实，冬天放在火上，会使寒冷的屋子温暖舒适。

我不知道到底是怎么回事，但事实就是，一个晴天，这截木头发现自己到了一位老木匠的铺子里。木匠的真名叫安东尼奥师傅，但人人都叫他樱桃师傅，因为他的鼻尖圆圆的、红红的、亮亮的，就像一颗成熟的樱桃。

一看到那截木头，樱桃师傅就心花怒放，他高兴地搓着手，喃喃自语：“这截木头来得正是时候。我要用它做桌腿。”

他飞快地抓起短柄斧，要削掉树皮，砍出桌腿的形状。但是，他正准备砍第一斧，却举起手臂，站住不动了，因为他听到一个细小的声音哀求说：“请小心！别砍我太狠了！”

樱桃师傅的脸上闪现出了多么惊讶的表情！他可笑的脸变得更加可笑了。

他用惊恐的眼睛扫视整间屋子，想找到那个细小的声音来自什么地方，但他连一个人也没有看到！他看了看长凳下面，没有人！他瞧了瞧壁橱里面，没有人！他在刨花里找了找，也没有人！他打开门往街两边瞅了瞅——还是没有人！

“噢，我明白了！”他说着，笑了笑，挠了挠假发，“这声音一准儿是我听错了。好了，好了，还是接着干活吧。”

他在那截木头上狠狠地砍了一下。

“噢，噢！你砍疼我了！”还是那个遥远的小小的声音嚷道。

樱桃师傅愣在那儿，眼睛鼓凸，嘴巴大张，舌头耷拉到了下巴上。

他一能重新开口说话，就吓得哆哆嗦嗦、结结巴巴地说：

“周围没有人，那个声音是从什么地方来的呢？也许是这截木头已经学会了像小孩子那样哭叫吧？我简直无法相信。这截木头在这儿——是一截普通木柴，跟其他所有的木柴一样，只能用来生炉子。难道，有人藏在里面？要是这样，那他就糟了，我要收拾他！”

说着，他双手抓住这截原木，开始狠心地把它撞来撞去。他把它扔在地上，撞到墙上，甚至扔到了天花板上。

他停下来竖起耳朵仔细听，听有没有呻吟声和哭泣声。他等了两分钟，没有声音；等了五分钟，也没有声音；等了十分钟，还是没有什么声音。

“噢，我明白了，”他一边苦笑，一边用一只手挠了挠假发，“那个小小的声音，一准儿是我想象的。好了，好了，还是接着干活吧！”

这个可怜的家伙吓得半死，于是就尽力哼着快乐的歌儿来壮胆。

他把短柄斧放在一边，拿起刨子，要把木头刨平，但他刚开始来回刨时，又听到了那个细小的声音。这次，那个细小的声音一边说，一边咯咯笑：“别刨了！噢，别刨了！哈哈哈！你把我的肚子刨痒了。”

这次，可怜的樱桃师傅像被雷击了一般倒了下来。等睁开眼睛时，他发现自己坐在地上。

他脸都变了色，就连鼻尖都吓得从红色变成了深紫色。

第二章

樱桃师傅把这截木头送给了他的朋友杰佩托，杰佩托拿起木头，要给自己做一个既会跳舞、击剑，又会翻跟头的木偶。

正在这时，咚咚咚响起了敲门声。

“进来。”木匠说，就连站起来的一点儿力气也没有了。

听到这话，门开了，一个短小精悍的小老头走了进来，他的名字叫杰佩托，但街坊四邻的男孩子们都叫他“玉米粥”，因为他常戴的黄色假发正好是黄玉米那样的颜色。

杰佩托脾气很坏。谁要是叫他玉米粥，谁就会倒霉。他会变得像野兽一样狂暴，谁也平息不了他的怒气。

“你好，安东尼奥师傅，”杰佩托说，“你在地上干什么？”

“我在教蚂蚁识字。”

“祝你成功！”

“是什么风把你吹到了这儿，杰佩托朋友？”

“是我的腿。你可能知道，安东尼奥师傅，我是来请你帮忙的。”

“随时乐意为你效劳。”木匠跪起来，回答说。

“今天早上，我想到了一个好主意。”

“那就说说看。”

“我想给自己做一个漂亮的牵线木偶，它一定会非常奇妙，是一个会跳舞、会击剑、会翻跟头的牵线木偶。我想带着它周游世界，为自己挣一口面包和一杯酒。你觉得怎么样？”

“好啊，玉米粥！”还是那个小小的声音喊道，没人知道那个声音是从哪儿来的。

听到有人喊自己玉米粥，杰佩托师傅脸色变得像红辣椒似的。他面向木匠，气呼呼地说道：

“你为什么要侮辱我？”

“谁侮辱你了？”

“你刚才叫我玉米粥。”

“我没有叫。”

“我想你以为是我叫的！可我知道是你叫的。”

“没叫！”

“叫了！”

“没叫！”

“叫了！”

他们越来越生气，说着说着就打了起来，最后又抓又咬，相互扇起了耳光。

打完架后，安东尼奥师傅两只手里抓着杰佩托的黄色假发，杰佩托发现自己的嘴里咬着木匠卷曲的假发。

“把我的假发还给我！”安东尼奥师傅粗声粗气地喊道。

“你把我的假发还给我，我们就和好。”

两个小老头各自又戴上了自己的假发，握了握手，发誓要做一辈子的好朋友。

“那好啊，杰佩托师傅，”木匠说，表明自己没有任何恶意，“你想要我为你效什么劳呢？”

“我想要一段木头做一个牵线木偶，你愿意给我吗？”

安东尼奥师傅确实非常高兴，马上走到长凳边，去拿那段曾把他吓得半死的木头。但是，当他正要把木头交给朋友时，木头却猛地一扭，从他手里滑出来，在可怜的杰佩托的瘦腿上撞了一下。

“啊！安东尼奥师傅，你这样送东西给人家文雅吗？你差点儿把我打瘸了！”

“我向你发誓我没有那样做！”

“难道是我做的不成！”

“是这截木头的过错。”

“你说得对，可别忘了是你把它扔到了我的腿上。”

“我没有扔。”

“撒谎。”

“杰佩托，不要侮辱我，否则我叫你玉米粥。”

“白痴。”

“玉米粥！”

“蠢驴！”

“玉米粥！”

“丑猴！”

“玉米粥！”

听到木匠第三次叫他玉米粥，杰佩托气昏了头，扑向木匠。于是，他们就狠狠地厮打起来。

打完这架后，安东尼奥师傅的鼻子上多了两道抓痕，杰佩托的上衣丢了两颗纽扣。因此，他们打了个平手，又握了握手，发誓要做一辈子的好朋友。

随后，杰佩托抱起那截好木头，谢过安东尼奥师傅，一瘸一拐地向家里走去。

第三章

杰佩托一回到家，就做成了木偶，把他称为匹诺曹。这个木偶最初的一些恶作剧。

尽管杰佩托的房子很小，但整洁舒适。这是底层的一间小屋，楼梯下有一扇小窗。家具简单得不能再简单了：一把很旧的椅子，一张摇摇晃晃的床，一张摇摇欲坠的桌子。放满燃木的壁炉画在门对面的墙上，火上面画着一口锅，锅里放满了东西，一直在欢快地沸腾着，冒出来的热气看上去像真的一样。

一到家里，杰佩托就拿起工具，动手把那截木头刻成了一个木偶。

“我叫他什么名字呢？”他自言自语说，“我想叫他匹诺曹。这个名字会让他发财的。我认识一家人，他们都叫匹诺曹：爸爸叫匹诺曹，妈妈叫匹诺曹，孩子们也叫匹诺曹，他们都很幸运，其中最富有的那个靠乞讨为生。”

杰佩托给木偶选好了名字，就开始认真地刻起了头发、额头和眼睛。

试想一下，当他发觉这两只眼睛转动起来，然后定定地看着他时，他是多么吃惊啊。看到这个情景，杰佩托感觉受到了侮辱，伤心地说道：“难看的木头眼睛，你为什么这样瞪着我呀？”

没有回答。

做完眼睛后，杰佩托又做起了鼻子。鼻子一做好，就开始长了起来，它长啊长啊长，已经变得很长很长了，还好像会一直长下去似的。

可怜的杰佩托一直不断地削啊削，但他越削，这只无礼的鼻子越长。无奈之际，他决定不再管这只鼻子了。

接下来是做嘴巴。嘴巴一做完，就开始哈哈大笑，嘲笑起了杰佩托。

“别笑了！”杰佩托生气地说，但他还不如对着墙说。

“我说，别笑了！”他大声吼道。

嘴巴不再笑了，却伸出了长舌头。

杰佩托不想跟它争论，假装什么也没有看到，继续干起了活儿。

做完嘴巴，他做下巴，接着做脖子、肩膀、肚子、胳膊和两只手。

正要准备最后修饰指尖时，杰佩托感到自己的假发被拽了下来。他抬起头来，看到了什么？只见他的黄色假发拿在了木偶的手里。

“匹诺曹，把假发给我！”

但是，匹诺曹没有给他，而是戴到了自己的头上，假发几乎把他整个头都罩在了里面。

对这个意想不到的恶作剧，杰佩托感到从来没有过的伤心和难过。“匹诺曹，你这个坏小子！”他大声嚷道，“我还没有把你做完，你就开始对你可怜的老父亲放肆无礼了！真坏，我的儿子，你真坏啊！”

说完，他擦掉了一滴眼泪。

接下来还要做腿和脚。杰佩托把腿和脚一做好，就感到鼻尖上狠狠地挨了一脚。

“我这是自作自受！”杰佩托自言自语说，“一开头我就应该想到这一点，现在太晚了！”

他抱住木偶的胳肢窝，把他放在地上，要教他走路。

匹诺曹的腿非常僵硬，不会移动。杰佩托抓住他的手，教他怎样一步一步地往前走。

等到腿一会动，匹诺曹就开始自己走了起来，接着满屋乱跑。他跑到敞开的门口，一下子蹦到了街上，飞快地跑走了！

可怜的杰佩托在后面追，但怎么也追不上，因为匹诺曹蹦蹦跳跳，像只野兔。他的两只木脚拍打在石街上，噼里啪啦的，就像二十个农夫穿着木屐发出的响声。

“抓住他！抓住他！”杰佩托不停地大叫。但是，看到一只木偶飞跑如风，街上的人只是静立不动盯着看，然后大声笑啊笑，直到把眼泪都笑了出来。

最后，幸亏一个宪兵(1)碰巧路过，他听到了嘈杂声，以为是一匹逃跑的小马驹，就勇敢地站在街中央，叉开两条腿，下定决心要拦住它，防止产生任何麻烦。

匹诺曹从远处看到了那名宪兵，就想尽力从这位大个子的两腿间逃过去，但没有成功。

宪兵一把就抓住了他的鼻子（那是一只特别长的鼻子，好像是有意做出来让宪兵抓的），把他交还给了杰佩托师傅。

小老头想拽匹诺曹的耳朵，他找来找去，发现竟忘了给木偶做耳朵，诸位想想他是多么惊讶吧！

杰佩托所能做的就是抓住匹诺曹的脖颈，把他带回家。他一边这样做，一边晃了木偶两三次，生气地对他说：“现在我们回家，等到家后，我们再算这笔账！”

听了这话，匹诺曹扑倒在地，一步也不肯再走了。人们一个个地围住他们俩，众说纷纭。

“可怜的木偶，”有个人大声嚷道，“他不想回家，我并不吃惊。毫无疑问，杰佩托这个坏蛋会狠心地揍他的。”

“杰佩托看上去是一个好人，”另一个人补充道，“而对孩子们来说，他是一个真正的暴徒。要是我们把那个可怜的木偶交到他手里，说不定他就会把木偶撕成碎片！”

他们议论纷纷，最后那位宪兵放开匹诺曹，把杰佩托送到了监狱。可怜的老人不知道如何自卫，而是像孩子似的一边号哭，一边哽咽着说：

“忘恩负义的小子！想一想我费了多么大的劲儿想把你做成一个规规矩矩的木偶啊！我这可是自作自受啊！我本该早就想到这一点啊。”

之后发生的故事简直让人难以相信，亲爱的孩子们，你们将会在下面各章一一看到的。

————————————————————

(1) 维持治安的警察。

第四章

匹诺曹和会说话的蟋蟀的故事。从这个故事，我们看到坏孩子不喜欢让比他们懂得多的人来纠正他们。

不一会儿工夫，可怜的老杰佩托就被送进了牢房。与此同时，匹诺曹这个淘气鬼从宪兵的手里逃了出来，拼命地跑过田野和草地，抄近路朝家里奔去。他拼命逃窜，越过荆棘和矮树丛，越过小溪和池塘，好像一只被猎犬追赶的山羊或者野兔。

他跑到家时，发现房门半开，就悄悄地溜进去，插上门，扑倒在地，对自己的逃脱感到高兴。

但是，他的高兴劲儿只持续了一小会儿，因为正在这时他听到有一个声音说：“唧唧唧！”

“谁在叫我？”匹诺曹大惊失色地问道。

“是我！”

匹诺曹转过身，看到一只大蟋蟀正慢腾腾地往墙上爬。

“告诉我，蟋蟀，你是谁？”

“我是会说话的蟋蟀，已经在这屋里住了一百多年了。”

“这屋子今天可是我的了，”木偶说，“如果你肯帮帮忙，现在就出去，甚至连头也不要回一下。”

“我要给你讲完一个大道理，”蟋蟀回答说，“再离开这个地方。”

“那就讲讲，然后快走。”

“不听父母的话、离家出走的男孩子会倒霉的！他们在这个世界上永远不会幸福，等年龄大些，他们就会后悔的。”

“你高兴唱就唱下去吧，我的蟋蟀。可我知道的是，明天天不亮我就要永远离开这个地方了。要是我待在这儿，发生在所有其他男孩子和女孩子身上的事儿，也会发生在我的身上。他们会被送去上学，不管他们愿不愿意，都必须读书。至于我，让我告诉你，我讨厌学习！我想，追蝴蝶、爬树和掏鸟窝要有趣得多。”

“可怜的小傻瓜！难道你不知道，要是这样下去，你就会变成一头大蠢驴，成为所有人的笑柄吗？”

“别说了，你这丑蟋蟀！”匹诺曹叫道。

但是，蟋蟀像一位睿智的老哲学家，对匹诺曹的粗鲁无礼没有生气，而是继续用原来的口气说道：“要是你不喜欢上学，那你为何不至少学门手艺，这样你就能踏实生活。”

“我告诉你一些事好吗？”匹诺曹问，他开始失去了耐心，“在世界上所有的手艺中，只有一个真正合我的心意。”

“是什么呢？”

“那就是吃、喝、睡、玩，然后从早逛到晚。”

“匹诺曹，为了你自己好，让我告诉你，”会说话的蟋蟀还是那么心平气和地说，“那些以此为业的人，最后常常不是进医院就是进牢房。”

“当心点儿，丑蟋蟀！要是惹我生气，你会后悔的！”

“可怜的匹诺曹，我真为你感到遗憾。”

“为什么？”

“因为你是一个木偶，更为糟糕的是，你还有一个木头脑袋。”

听了最后这句话，匹诺曹暴跳起来，他从长凳上拿起一把锤子，用尽全力朝会说话的蟋蟀扔去。

也许他认为自己不会击中蟋蟀，然而，不幸的是，我可爱的孩子们，锤子真的直接砸在了可怜的小蟋蟀的头上。

可怜的小蟋蟀最后有气无力地唧唧唧叫了几声，就从墙上掉下来，一命呜呼了！

第五章

匹诺曹饿了，想找一个鸡蛋，为自己做一个煎蛋卷，而让他吃惊的是，煎蛋卷从窗户飞了出去。

如果说蟋蟀的死吓坏了匹诺曹的话，那也仅仅是片刻时间。因为随着夜幕降临，肚子里一阵莫名其妙的空虚感，使木偶想起了自己到现在还什么都没有吃过。

男孩子的食欲增长很快，过了一会儿，这种莫名其妙的空虚感就变成了饥饿感，饥饿感越来越强烈，很快他就像熊一样贪婪了。

可怜的匹诺曹向壁炉奔去，那儿的锅子正在沸腾。他伸手想揭开锅盖，而让他惊讶的是，锅子不过是画的！试想一下，他是什么感受啊！他的长鼻子至少又长了五厘米。

他满屋子乱跑，翻遍了所有的盒子和抽屉，甚至还看了看床下，想找一片面包，哪怕是一片干面包，或者是一点儿甜饼干、一小片鱼，就是狗啃剩的一块骨头让他尝尝也好啊，但他什么也没有找到。

这时，他越来越饿了。可怜的匹诺曹唯一的安慰就是打哈欠——他打的哈欠的确很大，嘴角都咧得贴住了耳朵尖。不久，他就开始头晕目眩。他独自哭哭啼啼地说道：“会说话的蟋蟀说得对，我错就错在不听爸爸的话，离家出走。要是他现在在这儿，我就不会这样饿了！噢，肚子饿真难受啊！”

突然，他看到一个角落的垃圾里有一个圆圆的、白白的东西，酷似一个鸡蛋，他一下子扑了上去。那的的确确是一个鸡蛋。

木偶高兴得无法形容，你必须自己去想象了。他觉得简直像是在做梦，就在手里把鸡蛋转来转去，又摸又亲，然后对鸡蛋说道：“现在我该怎么来吃你呢？我做煎蛋卷好吗？不，放在煎锅里煎更好！要么我把你喝了？不，最好是在煎锅里煎，这样，你会更有味道。”

说干就干，他把一个小煎锅放在一个堆满烧炭的脚炉上。他往煎锅里倒的不是食油或黄油，而是一点儿水。水一开始沸腾，他就咔嗒一声敲破蛋壳。但是，从里面出来的不是蛋白和蛋黄，而是一只小黄鸡。小鸡毛茸茸的，面带微笑，欢天喜地。它向匹诺曹礼貌地鞠个躬，说道：“多谢，真的非常感谢，匹诺曹先生，因为我不用费劲儿去弄破蛋壳了！再见，祝你好运，代我向你的家人问好！”

说完它就展开翅膀，从敞开的窗户飞了出去，飞到了空中，不见了踪影。

可怜的木偶站在那儿，仿佛变成了石头，他眼睛圆睁，嘴巴大张，手里拿着磕成两半的蛋壳。他清醒过来时，就放开嗓子又哭又叫，一边在地上跺着脚，一边不停地哭叫道：“会说话的蟋蟀说得对！要是我不离家出走，要是爸爸现在在这儿，我就不会饿得要命了。噢，肚子饿真难受啊！”

因为他的肚子一直咕噜咕噜响，越响越厉害，而又没有东西让它平息，所以他就想出去，到附近的村子走走，希望能碰到一个厚道人，送给他一点儿面包吃。

第六章

匹诺曹把一双脚放在脚炉上倒头睡去，第二天早晨醒来时他的脚被烧掉了。

匹诺曹不喜欢黑暗的街道，但他饥肠辘辘，所以就不顾街道的黑暗，跑出了房子。夜黑漆漆的，雷声隆隆，电光不时地闪过天空，把天空变成了一片火海。狂风冷冷地吹着，卷起滚滚烟尘，同时树木摇晃，怪声呜咽。

匹诺曹非常害怕电闪雷鸣，但肚子饿要比电闪雷鸣可怕得多。他连蹦带跳了几十下来到一个村子，早已是筋疲力尽，他像鲸鱼一样噗噗吹着气，舌头耷拉着。

整个村子一片漆黑，连一个人影也没有。店铺都关门了，各家各户也关门闭窗，街上连一只狗也看不到，整个村子好像一个死人村。

匹诺曹绝望地跑到一个门口，扑倒在门铃上，一边拼命地拉铃，一边自言自语道：“肯定会有人开门的！”

他说得没错，一个戴着睡帽的老头打开窗户，伸出头，朝下面怒气冲冲地喊道：“你深更半夜想要干什么？”

“你行行好，给我一点儿面包好吗？我很饿。”

“等一会儿，我马上下来。”老头回答说，心里想他必须要收拾一下喜欢深更半夜四处游荡，在人们安睡时拉门铃的小子。

过了一两分钟，还是那个声音叫道：“站在窗下，伸出你的帽子！”

匹诺曹没有帽子，但他设法走到窗下，这时正好一大盆冰水泼在了他可怜的木头脑袋、肩膀和身上。

他像落汤鸡似的回到家里，因为又累又饿，筋疲力尽，没有力气站起来，就坐在一个小凳子上，把两只脚放在脚炉上烤干。

他就这样睡着了。他睡着时，一双木头脚开始燃烧起来，慢慢地，它们烧黑了，变成了灰烬。

匹诺曹一直欢快地打着呼噜，好像这双脚不是他自己的。黎明时分，一阵咚咚咚的敲门声响起时，他睁开了眼睛。

“是谁呀？”他打着哈欠、揉着眼睛问道。

“是我。”一个声音回答说。

这是杰佩托的声音。

第七章

杰佩托回到家里，把自己的早饭给了匹诺曹。

可怜的匹诺曹仍然半睡半醒，还没有发现他的两只脚已经被烧没了。一听到爸爸的声音，他就跳下凳子要去开门，但是，他踉踉跄跄头朝前栽倒在了地板上。

他倒下时发出的声音，就像是一袋木头从一座房子的五层楼上落下来似的。

“给我开门！”杰佩托从街上叫道。

“爸爸，亲爱的爸爸，我开不了门。”木偶绝望地回答说，又是号哭，又是在地上打滚。

“你为什么开不了？”

“因为有人吃掉了我的两只脚。”

“是谁吃掉了它们？”

“是猫。”匹诺曹回答说，他看到那只猫正在屋角忙着玩一些刨花。

“开门！我说，”杰佩托随声附和说，“否则我进屋就狠狠地抽你一顿。”

“爸爸，相信我，我站不起来了。哎哟！哎哟！我一辈子都得用膝盖走路了。”

杰佩托以为木偶又哭又叫又是在捣鬼，就从窗户爬进了屋子。

起先，杰佩托非常生气，但当看到匹诺曹躺在地上，真的没有脚时，他伤心难过极了。杰佩托把匹诺曹从地板上扶起来，爱抚和拥抱他，眼泪顺着脸颊滚滚而下，他哭着说：

“我的小匹诺曹，我亲爱的小匹诺曹！你是怎么烧掉了自己的脚啊？”

“爸爸，我不知道，但相信我，这是一个可怕的夜晚，我一辈子都会记住的。电闪雷鸣——我很饿，当时，会说话的蟋蟀对我说：‘你自作自受；你很坏。’我对它说：‘小心，蟋蟀。’它对我说：‘你是木偶，有一个木头脑袋。’我拿起锤子扔向它，把它砸死了。这是它自己的过错，因为我并不想砸死它。然后，我把煎锅放在炭火上，想做煎蛋卷，我敲破蛋壳，但小鸡跑出来说：‘再见！代我向你的家人问好。’我越来越饿，就走出去，一个戴着睡帽的老头将头探出窗外，泼了我一身水。我回到家里，把脚放在脚炉上想烤干，因为我仍然很饿，所以就倒头睡着了。现在我的脚没有了，但我的饥饿感却没有消失！噢！——噢！——噢！”

这时，可怜的匹诺曹开始哭叫起来，哭声非常响亮，方圆几里都能听得到。

杰佩托听他乱七八糟说了这么多，只听明白一点，就是木偶很饿。他为他感到难过，就从口袋里掏出三个梨，递给他，说道：

“这三个梨是我的早饭，但我很高兴送给你。吃吧，不要哭了。”

“你要是给我吃，请给我把皮削掉。”

“削皮？”杰佩托十分吃惊地问道，“我亲爱的孩子，我从来没有想到，你对食物这样挑三拣四。坏，真坏！在这个世界上，甚至小时候，我们必须让自己习惯见什么吃什么，因为我们从来不知道等待我们的会是什么生活！”

“你说得没错，”匹诺曹回答说，“但是，梨子不削皮，我是不会吃的，我不喜欢那样吃。”

老好人杰佩托拿出小刀，削好了三个梨，然后把梨皮连成一行都放在桌子上。

匹诺曹转眼就吃掉了一个梨。他正要扔掉梨核，杰佩托却抓住了他的手臂说：“噢，不，不要扔掉！这个世界上的所有东西都会有用的。”

“梨核我可是不会吃的！”匹诺曹生气地叫道。

“谁知道呢！”杰佩托心平气和地重复道。

随后，三个梨核就被放在了梨皮旁边的桌子上。

匹诺曹吃了三个梨，或者更准确地说，吞下了三个梨，然后深深地打了个哈欠，哀号说：“我还饿。”

“可是，我再没有什么给你了。”

“真的，没有——没有什么东西了？”

“我只剩下这三个梨核和这些梨皮了。”

“那很好，”匹诺曹说，“要是没有别的什么东西，我就把它们吃了吧。”

起先，他还做了个鬼脸，但梨皮和梨核一个接一个都不见了踪影。

“啊！现在我感觉好多了！”吃完最后一个后，他说道。

“你看，”杰佩托说，“我刚才对你说的没错吧，一个人对食物不能太挑三拣四。我的宝贝，我们从来不知道等待我们的会是什么生活！”

第八章

杰佩托为匹诺曹做了一双新脚，卖了自己的上衣，给他买识字课本。

木偶一缓解饥饿，就开始嘟嘟囔囔哭着想要一双新脚。

但是，为了惩罚他搞了恶作剧，杰佩托师傅整个上午都没有管他。吃过饭后，他对木偶说：

“我为什么要给你再做一双脚呢？难道是为了看着你又一次从家里跑出去？”

“我向你保证，”木偶哭着回答说，“从现在起我要做一个好——”

“男孩子想要什么东西时总是许诺。”杰佩托说。

“我保证每天上学、学习、成功——”

“男孩子想得到什么东西时，总是这样说。”

“我和别的男孩子可不一样！我比他们都好，我总是说真话。爸爸，我向你保证，我要学会一门手艺，等你老了，我就安慰你、赡养你。”

尽管杰佩托表情非常严厉，但看到匹诺曹那样受罪，他热泪盈眶，心也软了。他二话没说，拿起工具和两块木头，一个劲儿地干了起来。

不到一小时，两只脚就做好了，是两只细小、灵活、有力、快捷的脚，就像是出自艺术家之手。

于是，杰佩托对木偶说：“闭上眼睡吧！”

木偶闭上眼假装睡觉，这时，杰佩托用鸡蛋壳装了点儿熔化胶粘上那两只脚，他粘得天衣无缝，几乎看不到上面的接缝。

木偶一感到自己有了新脚，就从桌子上一跃而起，开始跳来跳去，简直高兴得昏了头。

“爸爸，为了表达我对你是多么感激，我现在要去上学。可是，要去上学，我需要一身衣服。”

杰佩托口袋里连一个子儿也没有，所以他就用花纸给儿子做了一套小衣服，用树皮做了一双鞋，用一小块生面团做了一顶小帽子。

匹诺曹跑到一碗水边照了照自己，感到非常开心，神气十足地说：“现在我像一位绅士了！”

“的确像，”杰佩托回答说，“但你要记住，使人成为绅士的不是好衣服，而主要是干净整洁的衣服。”

“非常正确。”木偶答道，“可是，为了上学，我还需要一件重要的东西。”

“什么东西？”

“识字课本。”

“当然！可是，我们怎么弄到它呢？”

“那还不容易，我们去书店里买就是了。”

“钱呢？”

“我没有钱。”

“我也没有钱。”老人难过地说。

尽管匹诺曹是一个快乐的孩子，但听到这话，也伤心扫兴起来。当贫穷出现时，就连调皮的男孩子也明白是什么意思了。

“没法子，只好这么办！”杰佩托从椅子上跳起来大声叫道。他穿上补满补丁的旧上衣，二话没说，跑出了房子。

过了一会儿，他就回来了，手里拿着给儿子的识字课本，但那身旧上衣不见了。这个可怜人只穿着衬衣，天很冷。

“你的上衣呢，爸爸？”

“我已经卖了。”

“你为什么卖上衣？”

“太暖和了。”

匹诺曹马上明白了，忍不住流下了眼泪，他跳上杰佩托的脖子，一遍又一遍地吻了起来。

第九章

匹诺曹卖掉了识字课本，是为了有钱去看木偶戏。

看看匹诺曹胳膊夹着新识字课本匆匆去上学的情景吧！他一边向前走，一边在脑海里浮想联翩，忙着建造几百座空中楼阁。他自言自语：“在学校里，我今天要学会读书，明天要学会写字，后天要学会算术。然后，我就会变得聪明伶俐，就可以挣好多钱。我要用挣到的第一笔钱给爸爸买一件新布上衣。我刚才是说布的吗？不，要金银做的，还要缀钻石扣子。那位可怜人真该穿这样的衣服，因为毕竟他人好，为了给我买书，竟然把上衣也给卖了，只穿着衬衣，还是在这样冷的天！爸爸们对他们的孩子可真好啊！”

他自言自语，觉得自己听见远处有音乐声，又是吹笛子，又是敲鼓：嘀嘀嘀，嘀嘀嘀……咚咚咚咚。

他停下来侧耳倾听。那些声音是从一条通向沿岸一个村子的小街上传来的。

“那声音是怎么回事？真讨厌，我得去上学，否则……”

他站在那儿，左右为难。他认为自己必须得做出决定，是应该上学还是应该听吹笛子？

“我今天听吹笛子，明天上学。上学，时间有的是。”这个小淘气最后耸了耸肩决定说。

就这么定了，他顺着那条街一阵风似的跑了起来，他越往前跑，笛声和鼓声就越响亮：嘀嘀嘀，嘀嘀嘀，嘀嘀嘀，嘀嘀嘀……咚咚咚咚。

突然，他来到了一个大广场，一个色彩鲜艳的小木屋前面站满了人。

“那个房子是什么？”匹诺曹问附近的一个小男孩。

“念一下告示，你就知道了。”

“我很想去念，但我今天正好念不成。”

“噢，是吗？那我给你念一下。你看见告示上那几个火红的大字没有，这几个字写的是：木偶大戏院。”

“表演什么时候开始？”

“现在就要开始了。”

“多少钱可以入场？”

“四便士。”

匹诺曹好奇心很强，想知道里面正在进行什么，就失去所有的自尊，不知害臊地对那个男孩子说：“借给我四便士，明天还你好吗？”

“我很想借给你，”那个男孩子开玩笑说，“但现在，正好不能给你。”

“四便士，我把这件外套卖给你。”

“我要一件花纸外套做什么？要是下雨，那我就无法再脱下来了。”

“你想买我的鞋吗？”

“它们用来生火最好。”

“我的帽子怎么样？”

“真划算！一顶生面团帽子！老鼠说不定会来我的头上吃帽子呢！”

匹诺曹快要掉泪了，他准备卖最后一件东西，但又没有勇气这样做。他犹豫不决，下不了决心，十分苦恼，不过最后他还是说了：“你愿意给我四便士买这本书吗？”

“我是一个男孩子，我不买男孩子的任何东西。”那个小家伙说，他比木偶更有判断力。

“我给你四便士买这本识字课本。”站在旁边的一个拾破烂的说。

当场，书就转手了。想一想那个可怜的老杰佩托吧，他如今穿着衬衣坐在家里，冷得瑟瑟发抖，因为他为儿子买那本小书卖掉了自己的上衣！

第十章

木偶们认出了他们的兄弟匹诺曹，大声欢呼迎接他；但是，碰巧戏班班主吞火者走过来，可怜的匹诺曹差点儿丧命。

匹诺曹快如闪电般进了木偶戏院。随后，就发生了一件事，这件事差点儿引起骚乱。

幕布升起，表演已经开始了。

花衣小丑和驼背小丑正在舞台上你一句我一句，像往常一样，他们用棍子打来打去威胁对方。

戏院里人头攒动，人们一边欣赏这两个木偶表演，一边开怀大笑，直到他们对两个木偶的滑稽动作大喊起来。

表演又持续了几分钟，随后，花衣小丑没有任何提示，突然停止了说话，他转向观众，一边用手指着乐队后排，一边狂叫道：

“瞧，瞧啊！我是做梦还是醒着呢？我真的看到匹诺曹在那儿了吗？”

“是，是！正是匹诺曹！”驼背小丑尖叫道。

“就是！就是！”罗萨拉太太从戏台侧面伸头尖叫道。

“是匹诺曹！是匹诺曹！”所有的木偶都从戏台侧面涌出来高声叫道，“是匹诺曹！是我们的兄弟匹诺曹！匹诺曹万岁！”

“匹诺曹，上来，到我这儿，”花衣小丑喊道，“到你的木头兄弟们的怀抱里来吧！”

在他们的好心邀请下，匹诺曹一下子就从乐队后面跳到了前排，又一跳跳到了乐队指挥的头上，第三跳便跳上了戏台。

匹诺曹受到这群奇特的木偶戏男女演员的狂热欢迎，他们欢呼，他们热烈地拥抱他，友好地跟他像真诚的兄弟那样碰头，这个场面真是难以言表。

这是一个令人心碎的场面，但观众看到戏停了下来，就渐渐生气，开始大声嚷嚷：“戏，戏，我们要看戏！”

叫也没用，因为木偶们不仅没有继续演下去，反而加倍狂欢起来。他们把匹诺曹放在肩上，得意扬扬地抬着他绕着戏台转了起来。

正在这时，戏班班主从屋里走了出来，他样子可怕，叫人一看就心惊胆战。他的络腮胡又黑又长，从下巴一直拖到脚上。他的嘴宽得像炉口，牙齿像犬牙，眼睛有如两块烧红的煤球。他毛茸茸的大手里握着绿蛇皮和黑猫尾拧成的长鞭子，鞭子在空中飕飕作响，看起来非常危险。

没有料到班主突然出现，他们谁也不敢喘气，几乎连一只苍蝇飞过都能听得见，那些可怜的木偶一个个像暴风雨中的树叶那样瑟瑟发抖。

“你为什么到我的戏院里来捣乱？”那个大个子问匹诺曹，他的声音就像食人魔鬼得了感冒一样。

“先生，请你相信，这不是我的过错。”

“够了！别说了！我待会儿再收拾你。”

戏一演完，班主就来到厨房，那儿有一只大肥羊正在烤肉叉上慢慢地转动着。还需要更多的木柴来把羊烤熟。他叫来花衣小丑和驼背小丑，对他们说道：

“把那个木偶给我带过来！看上去他是用风干的木头做的，他在烤肉叉上一定会烧得很旺。”

花衣小丑和驼背小丑有点儿犹豫，可班主瞪了他们一眼，他们吓得离开厨房，领命而去。几分钟后，他们就带着可怜的匹诺曹回到了厨房。匹诺曹像鳗鱼一样扭来扭去，可怜巴巴地哭喊道：“爸爸，救救我！我不想死！我不想死啊！”

第十一章

吞火者打了个喷嚏，饶恕了匹诺曹，因为匹诺曹救了他的朋友花衣小丑一命。

戏院里，群情激动。

吞火者（这其实是他的名字）看上去非常粗鲁，但他绝不是坏人。事实证明，一看到可怜的匹诺曹被带到他面前，害怕得挣扎着哭叫：“我不想死！我不想死啊！”他就可怜起了匹诺曹，他先是动摇，后是犹豫，最后终于忍不住，打了个响亮的喷嚏。

听到那声喷嚏，一直很伤心、像垂柳那样弯下身子的花衣小丑露出了笑脸，向匹诺曹倾过身，低声对他说道：“好消息，我的兄弟！吞火者打喷嚏了，这是他可怜你的标志，你有救了！”

因为要知道，别人伤心难过时，会哭鼻子抹眼泪，而吞火者每次感动时却有打喷嚏的怪习惯。他是以这种方式表明他发善心了。

打过喷嚏后，吞火者还是那样粗鲁，对匹诺曹叫道：“别哭了！你一哭，让我这肚子里很不舒服——阿嚏——阿嚏！”两声响亮的喷嚏结束了他的谈话。

“上帝保佑你！”匹诺曹说。

“谢谢！你爸爸妈妈都还活着吗？”吞火者问道。

“爸爸活着，妈妈我从来不知道。”

“要是我把你当柴火烧掉，你可怜的爸爸就会非常痛苦。可怜的老头！我真可怜他啊！阿嚏！阿嚏！阿嚏！”他又打了三个喷嚏，一个比一个响亮。

“上帝保佑你！”匹诺曹说。

“谢谢！不过，我现在也该可怜我自己了，我的美餐被糟蹋了，我没有木柴生火了。羊只烤熟了一半。没关系！我要烧另一个木偶，来代替你。喂，过来！宪兵！”

一声命令，马上来了两个木头宪兵，他们像帆桁一样瘦长，头上戴着奇怪的帽子，手里握着剑。

吞火者嘶哑着嗓子对他们高声喊道：“抓住花衣小丑，把他捆住，扔到火上去。我要把这只羊烤熟！”

想一下可怜的花衣小丑是怎样的感受吧！他吓得两腿一弯，倒在地板上。

看到这个令人心碎的场面，匹诺曹扑倒在吞火者的脚边，一边痛哭，一边可怜巴巴地哀求，哀求声几乎听不见：“可怜可怜他吧，我求你了，先生！”

“这儿没有什么先生！”

“可怜可怜他吧，好心的先生！”

“这儿没有什么先生！”

“可怜可怜他吧，阁下！”

一听到匹诺曹喊自己阁下，木偶戏班班主在椅子上挺坐起来，捋着长胡子，突然变得亲切慈悲，他一边面带自豪的微笑，一边对匹诺曹说：“好了，你现在要我做什么，木偶？”

“我求你饶了我那可怜的朋友花衣小丑吧，他一生从来没有做过伤天害理的事。”

“这可没有什么可怜，匹诺曹，我已经饶恕了你，花衣小丑就必须替你去死。我饿了，我的羊必须烤熟。”

“那样的话，”匹诺曹自豪地说着，站起来，扔掉自己的生面团帽子，“那样的话，我知道我该怎么做了。来吧，宪兵！把我捆起来扔到火上去。不能让我在这个世界上最好的朋友可怜的花衣小丑替我去死，这不公平！”

这些勇敢的话说得动人心扉，使其他的木偶都哭了起来。就连那两个也是木头做的宪兵也像婴儿一样哭了起来。

吞火者起先像一块冰似的又冷又硬，但后来，他渐渐心软了，开始打起了喷嚏。打了四五个喷嚏后，他张开大大的怀抱，对匹诺曹说道：“你是一个勇敢的孩子！到我的怀抱里来，亲我一下！”

匹诺曹跑到他的身边，像一只松鼠似的顺着他的长黑胡子匆匆往上爬，然后在吞火者的鼻尖上深情地吻了一下。

“你已经饶了我吗？”可怜的花衣小丑几乎声如游丝地问道。

“饶你了！”吞火者回答说，然后叹了口气，摇了摇头，补充道，“噢，今天晚上我只好吃半生不熟的羊肉喽，但下次可要注意啊，木偶。”

听到班主饶恕的消息，木偶们都跑到戏台上，开亮所有的灯，载歌载舞，直到天亮。

第十二章

吞火者送给匹诺曹五枚金币，让他带给他的父亲杰佩托，但是，匹诺曹遇见了狐狸和猫，就跟它们走了。

第二天，吞火者把匹诺曹叫到一边，问他说：“你爸爸叫什么名字？”

“杰佩托。”

“那他是干什么的？”

“他是一个木雕工。”

“他赚的钱多吗？”

“他赚的钱好多，以致他口袋里从来没有一便士。请想一下，为了给我买一本上学的识字课本，他只好卖掉了身上仅有的一件上衣，那件上衣补满了补丁，真可怜啊。”

“可怜的人！我可怜他。给，拿着这五枚金币。去，把它们送给他，并带去我最亲切的问候。”

不难想象，匹诺曹向他千恩万谢，依次吻了每一个木偶，甚至还吻了那两个宪兵，然后欢天喜地开始向家里走去。

他还没走上一公里，就碰到了一只瘸狐狸和一只瞎猫。狐狸和猫像两个好朋友那样一块儿走着，狐狸倚在猫身上，瞎猫让狐狸领着路。

“早上好，匹诺曹。”狐狸很有礼貌地向他问好。

“你怎么知道我的名字？”木偶问。

“我跟你爸爸很熟。”

“你在哪儿见过他？”

“我昨天看到他站在自己的家门口。”

“那他当时在干什么？”

“他穿着衬衫，冷得发抖。”

“可怜的爸爸！可是，从今以后，要是情况允许的话，他就不再受苦了！”

“为什么？”

“因为我已经发财了。”

“你发财？”狐狸说着，开始哈哈大笑。猫也在笑，但尽力捋着长胡子掩饰住自己的笑。

“没有什么可笑的，”匹诺曹生气地叫道，“我很抱歉会让你们流口水的，可这儿，要是你们想知道的话，这儿有五枚金币。”

说着，他掏出吞火者送给他的那些金币。

听到金子欢快的叮当声，狐狸不由自主地伸出它那只瘸爪，猫也瞪大了它那两只眼睛，那两只眼睛看上去像两个燃烧的煤球，但它们很快又闭上了，所以匹诺曹没有注意到。

“那我可以问一下，”狐狸问，“你打算用这些钱干什么？”

“首先，”木偶回答说，“我想给我爸爸买一件漂亮的新上衣，一件金银做的、带有钻石纽扣的上衣，然后给我自己买一本识字课本。”

“给你自己？”

“那还用说，我想上学好好学习。”

“看看我，”狐狸说，“我就是为了想上学这个愚蠢的想法，失去了一只爪子。”

“看看我，”猫说，“为了同样愚蠢的想法，我失去了两只眼睛。”

正在这时候，一只落在路边栅栏上的画眉鸟大声叫喊，声音尖锐清晰：“匹诺曹，不要听坏朋友的话。要不，你会后悔的！”

可怜的小画眉鸟！它要是没有说该多好啊！眨眼之间，猫纵身扑向它，连毛带骨一口吃了它。

吃过画眉鸟，猫擦净胡子，闭上眼，又成了瞎子。

“可怜的画眉鸟！”匹诺曹对猫说，“你为什么要杀它？”

“我杀它是要给它一个教训，它话太多了，下次它就不会信口开河了。”

这时，他们三个结伴已经走了很长一段路了。突然，狐狸在路上停下来，转向木偶说：“你想让你的金币翻倍吗？”

“你这话是什么意思？”

“你想让你那可怜巴巴的五枚金币变成一百枚、一千枚、两千枚金币吗？”

“想，可怎么变呢？”

“方法很简单，不要回家，跟我们走。”

“那你们带我去哪儿？”

“到傻瓜城去。”

匹诺曹想了一会儿，然后坚定地说：“不，我不想去。离家不远了，我要回家，爸爸正等着我呢。我还没有回到家，他一定会非常不开心的！我是一个坏孩子，会说话的蟋蟀说得对，不听话的男孩子在这个世界上是绝不会幸福的。我从自己的代价中领会了这一点，甚至昨天晚上在戏院里，当吞火者……噢！！！！！……只要一想起来，我就浑身发抖。”

“那好吧，”狐狸说，“要是你真想回家，那就回家吧，但你会后悔的！”

“你会后悔的。”猫随声附和道。

“匹诺曹，好好想想，你是在跟幸运女神背道而驰。”

“跟幸运女神背道而驰。”猫随声附和道。

“明天你的五枚金币就会变成两千枚金币！”

“两千枚金币！”猫随声附和道。

“可是，它们怎么可能会变成那么多呢？”匹诺曹惊奇地问。

“我这就解释给你听。”狐狸说，“你一定知道，傻瓜城外有一块福地，叫‘奇迹宝地’。你在这块田地里挖一个小坑，在这个坑里埋进一枚金币。你在坑上盖上土，好好浇水，再撒上一点儿盐，然后上床睡觉。夜里，这枚金币就会发芽、生长、开花，第二天早上，你就会发现一棵长满金币的漂亮的树。”

“这么说，要是我埋进去五枚金币，”匹诺曹越来越惊奇地叫道，“第二天早上我应该发现——多少？”

“很简单就可以算出来，”狐狸回答说，“哎呀，你扳手指就可以算出来！假如一枚金币长出五百枚，就是五百乘以五，第二天早上，你就会有两千五百枚闪闪发亮的新金币。”

“好！好！”匹诺曹高兴得手舞足蹈，大声叫道，“等我拿到这些金币，我拿两千枚，另外的五百枚送给你们俩。”

“送给我们？”狐狸假装受到了侮辱，大声叫道，“哎呀，我们当然不要！”

“当然不要！”猫随声附和道。

“我们这么做可不是为了获利，”狐狸回答说，“我们这么做只是为了让别人发财！”

“为了让别人发财！”猫随声附和道。

“多好的人啊！”匹诺曹暗自想道。于是，他忘记了爸爸，忘记了新上衣，忘记了识字课本，也忘记了他所有美好的决心，对狐狸和猫说道：“我们走吧。我跟你们去。”

第十三章

红虾客栈。

猫、狐狸和木偶走啊走啊走，最后，天色黄昏，他们筋疲力尽地来到了红虾客栈。

“我们在这儿停一会儿，”狐狸说，“吃点儿东西，休息几小时，半夜再动身，因为明天天不亮我们必须赶到奇迹宝地。”

他们走进客栈，都在一张桌边坐下来。不过，他们谁都说不是很饿。

可怜的猫感觉体力不佳，只能吃三十五条番茄酱胭脂鱼和四份奶酪杂碎，而且，因为它急需要力量，所以它又要了黄油和奶酪。

花言巧语半天之后，狐狸尽力少吃一点儿。大夫要它节食，所以它只吃了一只小野兔和十二只鲜嫩的童子鸡。之后，它又点了几只山鹑、几只野鸡、两只家兔、十二只青蛙和蜥蜴。就这些。它说，它感到恶心，一口也吃不下去了。

匹诺曹吃得最少。他要了一小块面包和几个坚果，可结果都留在盘子里没吃。可怜的家伙一心只想着那个奇迹宝地，得了金币消化不良症。

吃过晚饭，狐狸对客栈老板说道：“给我们两个好房间，一间匹诺曹先生住，一间我和我的朋友住。动身前，我们要小睡一会儿。记住午夜时分叫我们，因为我们必须继续赶路。”

“是，先生。”老板答道，心照不宣地对狐狸和猫眨了眨眼，好像是说：“我明白。”

匹诺曹一上床就睡着了，开始做起了梦，他梦见自己在一块地中央。田地里满是结满葡萄的葡萄树，那些葡萄正是金币，它们随风晃动，发出了欢快的叮当声，好像是说：“谁想要我们就让他来采吧！”

正当匹诺曹伸手要去采它们时，忽然被三下响亮的敲门声惊醒了。原来是旅馆老板来告诉他，钟已经敲过午夜十二点了。

“我的朋友们准备好了吗？”木偶问他。

“的确准备好了！它们两个小时前就走了。”

“为什么这样急？”

“很不幸，猫接到电报说，它的大孩子生冻疮，快要死了。它来不及跟你告别。”

“它们付过晚饭钱了吗？”

“它们怎么可能做这种事呢？因为很荣幸你付账，所以它们很有教养，是不会如此冒犯你的。”

“真可惜！那种冒犯一定会让我高兴得不得了。”匹诺曹挠挠头说。

“我的好朋友们说过它们会在哪儿等我吗？”他又问道。

“明天早上日出时在奇迹宝地。”

匹诺曹为他们三个的晚饭付了一枚金币，就开始上路向那个会使他发财的宝地走去。

他向前走，不知道自己要去哪儿，因为天很黑，黑得什么都看不见，四周连一片树叶也不动。几只蝙蝠不时地掠过他的鼻子，把他吓得半死。他大叫了一声：“谁在那儿？”随后，远处的山冈向他发出了回声：“谁在那儿？谁在那儿？谁在那儿？”

匹诺曹正走着，看到一个小生物在一棵树干上闪着微光，是一种淡淡的柔光。

“你是谁？”他问。

“我是会说话的蟋蟀的影子。”小生物声音微弱地答道，听上去像是来自一个遥远的世界。

“你想要什么？”木偶问。

“我想给你几句忠告，回家去吧，把剩下的四枚金币送给你可怜的爸爸，他正在哭泣，因为他好多天没有见到你了。”

“我的爸爸明天就要发财了，因为这四枚金币会变成两千枚的。”

“不要听信那些许诺让你一夜发财的人，我的孩子。他们通常不是傻瓜就是骗子。听我的话，回家去吧。”

“可是，我想往前走！”

“时间很晚了！”

“我想往前走。”

“夜很黑。”

“我想往前走。”

“路上有危险。”

“我想往前走。”

“记住，一意孤行的男孩子迟早会遭难的。”

“又是那些废话。再见，蟋蟀。”

“再见，匹诺曹，愿上天保护你避开刺客。”

沉默了一会儿，会说话的蟋蟀的光突然消失了，就像有人把它吹灭了似的。道路再一次陷入了黑暗。

第十四章

匹诺曹不听会说话的蟋蟀的好言相劝，落到了刺客的手里。

“哎呀，哎呀，说真的，”木偶一边重新上路，一边自言自语，“我们男孩子确实很倒霉！人人都责骂我们，人人都给我们忠告，人人都警告我们。要是我们允许的话，人人都想给我们当爸爸妈妈，就连会说话的蟋蟀也想。就拿我来说吧，就因为我不愿听那只讨厌的蟋蟀唠叨，它就说不知道有多少不幸在等着我！还会有刺客！至少我不相信有刺客，也绝不会有。理智地说，我想刺客是爸爸妈妈想吓唬夜里想跑走的孩子而虚构的。即使我真的在路上碰到他们，那又有什么关系呢？我要跑到他们的面前，说：‘喂，先生，你们想怎么样？记住，你们不能跟我开玩笑！快走，管好你们自己的事。’说这话时，我几乎能看到那些可怜的家伙像阵风似的跑走。万一他们不跑走，我总能自己跑……”

匹诺曹没来得及把他那套大道理讲完，因为他听到身后树叶丛中响起了轻轻的飒飒声。

他回头一看，只见黑暗中站着两个高大的黑影，从头到脚裹着黑麻袋。那两个黑影跳向他，轻得就像鬼一样。

“他们真的来了！”匹诺曹自言自语。他不知道要把四枚金币藏到哪儿，就把它们藏在了舌头底下。他想逃走，但刚迈了一步，就感到胳膊被抓住了，他听到两个深沉可怕的声音对他说：“要钱还是要命？”

因为嘴里塞着金币，所以匹诺曹说不成话。于是，他尽可能地用头、双手和身体示意说，他只是一个可怜的木偶，口袋里连一便士也没有。

“嘿，嘿，少废话，把钱拿出来！”两个强盗大声威胁道。

木偶又一次用头和手表示：“我连一个便士也没有。”

“把钱拿出来，否则你就死定了。”高个子杀人强盗说。

“死定了。”另一个随声附和道。

“等杀了你，我们还要杀你的爸爸。”

“还要杀你的爸爸！”

“不，不，不，不要杀我的爸爸！”匹诺曹心惊胆战地叫道，但他尖叫时，嘴里的金币就叮叮当当响了起来。

“啊，你这坏蛋！这就是你玩的花招！原来你把钱藏在了舌头底下。把钱拿出来！”

但是，匹诺曹仍然非常顽强。

“你聋了吗？等一下，小伙子，我们眨眼工夫就会从你那儿拿走的！”

其中一个抓住匹诺曹的鼻子，另一个抓住他的下巴，然后，它们残忍地向两边拽，想让他张开嘴。

一切都无济于事，木偶的嘴唇像是被钉在了一起，怎么也打不开。

绝望之中，矮个子刺客从口袋里拔出一把长刀，想用它撬开匹诺曹的嘴巴。

匹诺曹快如闪电狠狠地咬住刺客的手，一口把它咬下来，吐了出去。设想一下，当看到那不是一只手，而是一只猫爪时，他是多么吃惊！

匹诺曹首战告捷，就一鼓作气挣脱强盗的爪子，跳过路边的矮树丛，飞快地跑过田野。那两个强盗马上向他追去，就像两条狗在追一只野兔似的。

跑了大约十公里后，匹诺曹几乎筋疲力尽。他感到自己跑不动了，就爬上一棵巨松，坐在那儿，看他可以看到的一切。那两个刺客也设法想爬上树，可是爬到一半就滑下来，掉在了地上。

它们还不死心，这只能刺激它们继续行动。它们抱来一捆木柴，堆在松树脚下，然后点着了。眨眼间，松树开始噼里啪啦燃烧，就像被风刮到的蜡烛一样。匹诺曹看到火焰越烧越高，他不想被烤熟，于是就飞快地跳到地上，又跑走了。两个杀人强盗像先前那样对他紧追不舍。

天已经开始亮了，没有任何预兆，匹诺曹突然发现一个土咖啡色的满满当当的深水池挡住了去路。

有什么办法呢？“一，二，三！”木偶叫着，一下子跳了过去。两个刺客也跟着跳，但它们没有算准距离——扑通！！！——它们俩都直接掉进了池子里。匹诺曹听到扑通一声，也感觉到了，哈哈大笑，但绝没有停止奔跑：“祝你们痛痛快快洗个澡，先生们！”

他想它们肯定淹死了，可回头一看，只见那两个黑影还在后面追他，尽管它们的黑麻袋已经湿透了，在滴滴答答滴着水。

第十五章

刺客们追逐匹诺曹，抓住了他，把他吊在一棵大橡树的树枝上。

木偶一边跑，一边越来越确信他肯定得落到那两个刺客的手里了。突然，他看到森林里有一座雪白的小房子在隐约闪现。

“我要是有足够的力气跑到那座小房子那里，就可能有救了。”他自言自语道。

他一刻不停飞快地跑过了森林。两个刺客依然在后面追。他拼命跑了差不多一个小时后，疲惫不堪，气喘吁吁，终于来到了那个小屋门口，连忙敲起了门。可是没有人开门。

他又敲了敲门，比先前敲得更猛了，因为他听到身后传来了刺客的脚步声和吃力的喘息声。可小屋的门还是悄无声息。

因为敲门毫无用处，无奈之际，匹诺曹开始踢门撞门，要把门砸开。这时一扇窗户打开了，一位美丽的少女探出头来，她天蓝色的头发，脸白似蜡，眼睛闭合，双手交叉放在胸前。她用几乎听不见的声音说道：“没有人在这座房子里住，所有的人都死了。”

“你至少给我开开门，好吗？”匹诺曹用哀求的声音哭道。

“我也死了。”

“死了？那你现在在窗口干什么？”

“我在等棺材把我运走。”

说完这些话，小女孩就不见了踪影。窗户也无声地关上了。

“噢，天蓝色头发的可爱少女，”匹诺曹喊道，“开开门吧，我求你了，可怜可怜一个可怜的男孩子吧，他正被两个刺——”

他没有说完，因为两只有力的手抓住了他的脖子，还听到那两个可怕的声音威胁着吼道：“现在我们抓住你了！”

木偶看到死神在他眼前跳舞，禁不住浑身颤抖，腿关节咔嗒作响，金币在舌头底下叮叮当当响起来了。

“好了，”两个刺客问，“你现在开不开口？啊！你不回答？很好，这次你一定会张口的。”

它们拔出两把像剃刀一样锋利的长刀，在木偶的背上狠狠地砍了两下。

幸亏，木偶是用很硬的木头做的，刀断成了好多片。两个刺客手里握着刀柄，沮丧地面面相觑。

“我明白了，”其中一个对另一个说，“现在只有吊死他。”

“吊死他。”另一个随声附和道。

它们把匹诺曹的双手反绑到肩后，在他的脖子上套了个绳索，将绳索抛到一棵大橡树的大高枝上，然后拉动绳索，直到可怜的木偶被高高地吊到了空中。

它们对自己的做法感到满意，就坐在草地上，等着匹诺曹断气。但是，过了三个小时后，木偶的眼睛还睁着，嘴巴还闭着，两腿比先前踢得更猛了。

两个刺客等得不耐烦了，就取笑他道：“明天见，等明天早上回到这儿时，我们希望你会礼貌地让我们发现你张着大嘴死去。”说完，它们就扬长而去。

过了几分钟之后，一阵狂风开始刮了起来。呼啸呜咽的大风把可怜的小匹诺曹吹得像钟摆一样摆来摆去。这样摇啊摇，摇得他像晕了船一样痛苦。绳索越收越紧，让他喘不过气来。渐渐地，一层薄雾蒙上了他的眼睛。

死神越爬越近了，木偶仍然希望有一个好人过来救他，但一个人也没有出现。正当他准备送命时，他又想起了可怜的老爸爸，就喃喃自语，几乎没有意识到自己在说话：“噢，爸爸，亲爱的爸爸！你要是在这儿多好啊！”

这是他最后说的话。他合上眼，张开嘴，伸展两腿，吊在那儿，好像已经死了。

第十六章

天蓝色头发的可爱少女派人放下可怜的木偶，把他放到床上，并请三位医生告诉她匹诺曹是死是活。

要是可怜的匹诺曹吊在那儿更久的话，一切希望就会全部丧失。对他来说，幸运的是，天蓝色头发的可爱少女又一次从窗口探出头来，她看到可怜的小家伙被风刮得摇来晃去，太不幸了，不禁动了恻隐之心，于是拍了三下手。

这三下手掌一拍，就传来了响亮的拍翅膀的声音，一只大猎鹰飞过来，落在了窗台上。

“你有什么命令啊，迷人的仙女？”猎鹰问，弯下鸟嘴深深地致敬（因为要知道，蓝色头发的少女不是别人，正是非常善良的仙女，她在这树林附近已经住了一千多年了）。

“你看到在大橡树枝上吊着的那个木偶了吗？”

“我看到他了。”

“很好。马上飞到他那儿，用你有力的嘴啄开那个捆着他的绳套，把他救下来，然后轻轻地放在橡树脚下的草地上。”

猎鹰飞走了，两分钟后回来说道：“我已经按照你的命令做好了。”

“你觉得他怎么样？是活着还是死了？”

“乍一看，我还以为他死了呢。可是，稍后我发现自己错了，因为我一解开他脖子上的绳套，他就长叹了一口气，有气无力地咕哝道：‘现在我感觉好些了！’”

仙女又拍了两下手，一条出色的狮子狗走过来，它像人那样用后腿直立行走。它身穿宫廷制服，金边三角帽呈潇洒的角度，戴在垂到腰际的白色假卷发上。它穿着巧克力色天鹅绒漂亮上衣，衣服上缀有钻石纽扣，还带有两只大口袋，口袋里装满了骨头，骨头是它可爱的女主人用餐时丢在那儿的。它下身穿着深红色天鹅绒马裤、一双丝袜、一双低帮银扣软鞋。它的尾巴装在一个蓝绸套里，这样，下雨的时候就不会被淋到。

“过来，梅多罗！”仙女对它说，“驾着我最好的马车，到森林里去。到了大橡树下，你会发现那个可怜巴巴、半死不活的木偶正直挺挺地躺在草地上。你把他温柔地抱起来，放在马车的丝绸坐垫上，然后送到我这儿来。你明白了吗？”

狮子狗摇了两三次丝绸套尾巴，表示听明白了，然后就快步出发了。

不一会儿，一辆里面像生奶油和巧克力布丁一样柔软、外面装饰着金丝雀羽毛、玻璃做的漂亮小马车就驶出了马厩。马车由一百对白鼠拉着，狮子狗坐在车夫座上，像真正的车夫那样在空中欢快地甩着鞭子，匆匆赶到目的地。

不到一刻钟，马车就回来了。等在门口的仙女把可怜的小木偶抱进怀里，将他抱进一个镶嵌着珍珠的漂亮房间，放在床上，然后马上派人请附近最有名的大夫到她这儿来。

三位大夫马上接二连三都来了，一个是乌鸦，一个是猫头鹰，还有一个是会说话的蟋蟀。

“先生们，我想知道，”仙女转向围在匹诺曹床边的三位大夫说，“我想知道，这可怜的木偶是死了还是活着？”

听了仙女的请求，乌鸦走上前给匹诺曹号脉，接着摸他的鼻子和小脚趾。之后，它严肃地这样说道：

“在我看来，这个木偶死了好久了，可是，万一他没死，那就有可靠的迹象表明他还活着！”

“对不起，”猫头鹰说，“我的看法跟我这位有名的朋友和同行乌鸦正好相反。在我看来，这个木偶活着，可是，万一他没有活着，那就有可靠的迹象表明他的确死了！”

“那你有什么看法？”仙女问会说话的蟋蟀。

“我要说的是，一名明智的医生在他不知道该说什么时，最好应该闭嘴。不过，那个木偶对我来说并不陌生，我认识他已经很长时间了！”

本来躺着不动的匹诺曹这会儿浑身哆嗦，弄得整个床都摇动了起来。

“那个木偶，”会说话的蟋蟀接着说道，“是个最坏的坏蛋。”

匹诺曹睁开眼睛，然后又闭上了。

“他粗鲁懒惰，还离家出走。”

匹诺曹把脸藏到了被单下面。

“那个木偶是一个不听话的孩子，他伤透了他爸爸的心！”

这时，传来了长时间颤抖的啜泣、叫喊和深深的叹息声。想一下，他们掀起被单发现匹诺曹以泪洗面，是多么吃惊啊！

“死人会哭，表明他起死回生了。”乌鸦严肃地说。

“非常抱歉，我跟这位好朋友和同行的意见刚好相反，”猫头鹰说，“在我看来，死人会哭，表明他不想死。”

第十七章

匹诺曹吃了糖，但不愿吃药。当掘墓人过来带他走时，他喝了药，感觉好了些。之后，他撒了个谎，作为惩罚，他的鼻子长得越来越长。

三位医生一离开屋子，仙女就来到匹诺曹的床边，摸摸他的额头，发现他正在发高烧。

她端来一杯水，把一点点白色粉末放进杯子里，然后递给木偶，并亲切地对他说道：“喝了这个，过几天你就会好起来的。”

匹诺曹看着杯子，做了个鬼脸，带着哭声问道：“是甜的还是苦的？”

“是苦的，但对你有好处。”

“苦的我不想喝。”

“喝了吧！”

“我不喜欢任何苦的东西。”

“喝了它，我就给你一块糖，去掉你嘴里的苦味。”

“糖在哪儿？”

“在这儿。”仙女从一只金糖碗里拿了一块糖说。

“我要先吃糖，然后再喝这苦水。”

“你答应了？”

“答应了。”

仙女把那块糖给了匹诺曹，匹诺曹眨眼间就把它嚼碎咽了，之后咂了咂嘴说：“糖要是药就好了！那我会天天吃的。”

“现在要说话算数，喝了这几滴水，它们对你有好处。”

匹诺曹两手握住杯子，鼻子伸进杯子里。他把杯子举到嘴边，又一次把鼻子伸进杯子里。

“这太苦了！真是太苦了！我喝不了。”

“你还没有尝，怎么就知道苦呢？”

“我可以想象！我闻到了气味。我想再要一块糖，然后就喝。”

仙女像一位慈爱的母亲那样耐心，又给了他一块糖，然后再次把杯子递给他。

“我不能这样喝。”木偶又做了个鬼脸说。

“为什么？”

“因为我脚上的羽毛枕头碍着我。”

仙女拿开了枕头。

“一点儿用也没有。我现在还是喝不了。”

“又怎么了？”

“我不喜欢那门现在的样子，它半开着。”

仙女关上了门。

“我不愿意喝，”匹诺曹放声大哭道，“我不喝这可怕的水。我不愿意喝，我不愿意喝！不喝，不喝，不喝，不喝！”

“我的孩子，你会后悔的。”

“我不在乎。”

“你病得很重。”

“我不在乎。”

“你发高烧，几个小时就会死的。”

“我不在乎。”

“难道你不怕死？”

“一点儿也不怕。我宁愿死，也不喝那种可怕的药。”

正在此时，房门突然开了，进来了四只黑得像墨汁一样的兔子，他们肩上抬着一口小黑棺材。

“你们想干什么？”匹诺曹问道。

“我们是来抬你走的。”最大的一只兔子说。

“抬我走？可我还没死啊！”

“是的，还没死，可是，因为你不愿喝让你好转的药，所以过一会儿你就会死的。”

“噢，仙女，我的仙女，”木偶大声叫道，“快把那杯子给我！请快点儿！我不想死！不，不，还不想——还不想！”

说完，他用两只手举着杯子，一口就把药水咽了下去。

“好吧，”四只兔子说，“这次我们白跑了一趟。”

随后，它们转过身，神情严肃地抬起小黑棺材，走出了屋子，从牙缝里咕咕哝哝说着什么。

眨眼间，匹诺曹就好了，他一下子从床上跳下来。

仙女看到他满屋子又跑又跳，快乐得像一只展翅飞翔的小鸟，就对他说：“瞧，我的药水终究对你有好处，不是吗？”

“确实有好处！它给了我新的生命。”

“那为什么我刚才让你喝，必须得那样费劲求你呢？”

“我是男孩子，你应该知道，所有的男孩子讨厌喝药胜于讨厌生病。”

“真没羞！男孩子应该知道，及时吃药能让他们免除好多痛苦，甚至能救他们的命。”

“下次你就不用那样费劲求我了！我会记住那些肩扛黑棺材的黑兔子的，我会拿住杯子和药——喝下去的！”

“现在过来这儿，告诉我，你是怎么落到了那些刺客的手里的。”

“噢，是这么回事，吞火者给了我五枚金币，送给我的爸爸，但在路上，我碰到了一只狐狸和一只猫，它们问我：‘你想让这五枚金币变成两千枚吗？’我说：‘想。’它们说：‘跟我们到奇迹宝地来吧。’我说：‘我们走吧。’随后，它们说：‘我们在红虾客栈住宿吃饭，半夜后再动身。’我们吃过饭就睡了。等我醒来时，它们已经走了，我独自摸黑动身。在路上，我碰到了两个刺客，它们身穿黑麻袋，对我说：‘是要钱还是要命！’我说：‘我没钱。’因为，你知道，我已经把钱藏在了舌头底下。一个刺客想把手伸进我的嘴里，我一口咬掉了它的手，吐了出来。可那不是一只手，而是一只猫爪子。随后，它们就追我。我跑啊跑，最后，它们抓住了我，用绳子套住我的脖子，把我吊在一棵树上，说道：‘明天我们再来收拾你。到那时，你就会死去，张开嘴巴。那样，我们就会得到你藏在舌头底下的那些金币了。’”

“那些金币现在在哪儿？”仙女问。

“我已经丢了。”匹诺曹回答说，但他撒了谎，因为他把钱放在了自己的口袋里。

他说谎时，本来就长的鼻子至少又长了五厘米。

“那你是在哪儿丢的？”

“在附近的树林里。”

他说第二句谎话时，鼻子又长了几厘米。

“要是你在附近树林里丢了的话，”仙女说，“我们去找，肯定会找到的，因为丢失在那儿的所有东西总能找到。”

“啊，现在我想起来了，”木偶回答说，心里越来越慌乱了，“我没有丢失那些金币，我刚才喝药时把它们吞进了肚子里。”

说第三句谎话时，他的鼻子比先前更长了，长得他都转不过头来了。要是向右转，他就会碰到床上或窗玻璃上；要是向左转，他就会碰到墙上或门上；要是他稍微抬起鼻子，就有弄瞎仙女的眼睛的危险。

仙女坐在那儿看着他，放声笑了起来。

“你为什么笑？”木偶问她。看到自己的鼻子越来越长，他现在心神不定。

“我在笑你撒谎。”

“你怎么知道我在撒谎？”

“我的孩子，谎话一下子就可以看出来，因为说了谎话会有两种变化：一种是腿变短，一种是鼻子变长。你刚才正好是鼻子变长。”

匹诺曹羞得无地自容，想逃出房间，但他的鼻子很长，他连门都出不去了。

第十八章

匹诺曹又发现了狐狸和猫，并跟它们一起到奇迹宝地种金币。

木偶哭得伤心欲绝，为他的长鼻子伤心了好几个小时。无论他怎么努力，就是出不去门。仙女没有对他表示任何的同情，因为她想好好给他一个教训，这样他就不会撒谎了。撒谎是男孩子学到的最坏的习惯。而当看到木偶因为害怕而脸色苍白，恐惧得眼睛快要从脑袋里暴出来时，她开始可怜起了他，于是就拍起了手。

一千只啄木鸟飞进窗户，落在匹诺曹的鼻子上。它们对着那个大鼻子狠狠地啄啊啄，不一会儿，这个鼻子的大小就像以前一样了。

“你真好啊，我的仙女，”木偶擦干眼泪说，“我是多么爱你啊！”

“我也爱你，”仙女回答说，“你要是想留在我这儿，就可以做我的小弟弟，我做你的好姐姐。”

“我很想留在这儿，可是，我可怜的爸爸怎么办啊？”

“我都想到了，我已经派人去请你的爸爸了，天黑前他就会来到这儿。”

“真的？”匹诺曹高兴地叫道，“那么，我的好仙女，要是你愿意，我想去接他。我迫不及待地想亲吻那位亲爱的老人，因为他为我吃了好多苦。”

“当然可以，你去吧，小心可别迷路了，走那条林间小路，你肯定会碰到他的。”

匹诺曹出发了。他一走进树林，就像小鹿一样跑了起来。他跑到大橡树那儿时，停住了脚步，因为他听到了灌木丛中有飒飒声。他猜得没错，只见狐狸和猫站在那儿，就是他曾在红虾客栈一起吃过晚饭的旅伴。

“我们的好朋友匹诺曹来了！”狐狸叫道，对他又抱又亲，“你怎么在这儿？”

“你怎么在这儿？”猫随声附和道。

“说来话长，”木偶说，“让我给你们讲一下吧。前几天夜里，你们把我一个人留在客栈时，我在路上碰见了那些刺客——”

“刺客？噢，我可怜的朋友！它们想要什么？”

“它们想要我的金币。”

“坏蛋！”狐狸说。

“坏得不能再坏了！”猫补充道。

“可是，我撒腿就跑，”木偶接着说道，“随后，它们就追我。最后，它们追上了我，把我吊在了那棵大橡树的树枝上。”

匹诺曹指了指附近的那棵大橡树。

“还有比这更坏的吗？”狐狸说，“我们是生活在一个多么可怕的世界啊！我们在哪儿可以为我们这些绅士找到一个安全的地方呢？”

狐狸这样说着，匹诺曹注意到猫的右爪子缠着绷带。

“你的爪子怎么了？”他问道。

猫想设法回答，却又结结巴巴、语无伦次，所以狐狸帮它解了围。

“我的朋友太谦虚了，不愿回答，我来替它回答吧。大约一小时前，我们在路上碰到了一条老狼，它已经饿得半死，请求我们帮忙。我们没有什么可以给它，你猜我的朋友出于善心做了什么？它用牙齿咬掉了一只前爪，扔给了那条可怜的野兽吃，这样它才可能有东西吃啊。”

狐狸一边说着，一边抹去了一滴眼泪。

匹诺曹也感动得差点儿流泪，对着猫耳朵低声说道：“要是所有的猫都像你一样，那些老鼠就会多么幸运啊！”

“那你在这儿干什么？”狐狸问木偶。

“我在等我的爸爸，他现在随时都会到这儿来。”

“那你的金币呢？”

“除了在红虾客栈花掉的那枚金币，剩下的都还在我的口袋里装着呢。”

“想想那四枚金币明天就能变两千枚金币吧。你为什么不听我的话？你为什么不把它们种到奇迹宝地里呢？”

“今天不行，我改天跟你们去。”

“改天就太晚了。”狐狸说。

“为什么？”

“因为那块地已经被一位大富翁买去了，今天是最后一天对外开放了。”

“这个奇迹宝地有多远啊？”

“只有三公里。你愿意跟我们去吗？我们不到半小时就到了。你可以马上种下那些钱，几分钟后，你就可以收到两千枚金币，回家就富了。你要去吗？”

回答之前，匹诺曹犹豫了一会儿，因为他想起了善良的仙女，想起了老杰佩托，还想起了会说话的蟋蟀的忠告。于是，他最后像没有心眼、没有脑子的男孩子们做的那样，耸了耸肩，对狐狸和猫说：“我们走吧！我跟你们去。”

于是，他们就去了。

他们走啊走，至少走了半天，最后来到了一个叫“傻瓜城”的地方。他们一进城，匹诺曹就注意到满街都是饿得打哈欠的无毛狗，冷得发抖的剪毛绵羊，乞讨一粒麦子的无冠鸡，不能使用翅膀的大蝴蝶，因为它们卖掉了所有漂亮的颜色，还有没有尾巴、羞于见人的孔雀，以及全身污泥、急忙跑走、痛惜永失闪亮的金银色羽毛的野鸡。

在这个贫民和乞丐群中间，不时地穿过一辆漂亮的马车，马车里坐的不是狐狸、鹰，就是秃鹫。

“奇迹宝地在哪儿？”匹诺曹问，渐渐地走得不耐烦了。

“要耐心。只有几步远了。”

他们穿过城，出了城门，就走进了一块人迹罕至的田地。这块田地跟其他所有的田地完全没什么两样。

“我们到了，”狐狸对木偶说，“在这儿挖一个坑，然后把金币放进去。”

木偶言听计从，挖了一个坑，把四枚金币放进去，然后小心翼翼地用土盖好。

“现在，”狐狸说，“到附近那条小溪边打一桶水，洒在这个地方。”

匹诺曹紧跟到小溪边，但是，因为没有桶，所以他就脱下一只鞋，装满水，洒在埋着金币的土上。随后，他问道：“还有什么事吗？”

“没有别的事了，”狐狸回答说，“现在我们可以走了。二十分钟后回到这儿，你就会发现这儿长起了葡萄藤，藤条上挂满了金币。”

木偶高兴得忘乎所以，对狐狸和猫千恩万谢，还答应送给它们每人一件漂亮礼物。

“我们不要你任何礼物，”两个坏蛋回答说，“能帮助你不用费多少劲或根本不用费劲就能发财，对我们来说足够了。为此我们会像国王一样开心。”

它们告别匹诺曹，并祝他好运，就干自己的事去了。

第十九章

匹诺曹被抢走了金币，作为惩罚，他被判处四个月有期徒刑。

要是告诉木偶要等一天而不是二十分钟，时间好像对他来说可能就不那么难过了。他急切地走来走去，最后将鼻子转向奇迹宝地。

他步履匆匆，心像挂钟一样嘀嗒嘀嗒兴奋地跳动，脑海里一直在忙着思考：“要是我发现树上不是一千枚金币，而是两千枚，那会怎样呢？要是我发现树上不是两千枚，而是五千枚——或十万枚呢？我要建一座美丽的宫殿，还有一千个马厩，有一千匹木马跟我玩耍，地下室里面放满柠檬水和冰激凌苏打，还要有一间图书室，里面摆满糖果、水果、蛋糕和饼干。”

他这样自得其乐地幻想着，来到了那块田地。他在那儿停下来，看看是否碰巧见到一棵结满金币的葡萄藤。但是，他什么也没有看到！他又向前走了几步，还是什么也没有！他走进那块田地，来到他挖坑埋金币的那个地方，又是一无所有！匹诺曹苦思冥想，完全忘记了礼貌规矩，从口袋里掏出一只手来，挠了半天头。

正在这时，他听到自己的头边突然传来了大笑声，他急忙转过身，只见他正上方的一根树枝上卧着一只正在忙着梳理羽毛的大鹦鹉。

“你在笑什么啊？”匹诺曹恼怒地问道。

“我之所以大笑，是因为我梳理羽毛时，弄痒了翅膀下面的胳肢窝。”

木偶没有答话，他走到小溪边，往一只鞋里灌满水，然后又在覆盖金币的地面洒了洒水。

这时，寂静的田野里又传来了一阵大笑声，这一次笑得甚至比第一次更加粗鲁无礼。

“好了，”匹诺曹这次生气地叫道，“鹦鹉先生，我可以知道，是什么让你这样好笑吗？”

“我在笑那些傻瓜，他们听到什么都相信，那么容易就落入了别人为他们设置的圈套。”

“你大概是在说我吧？”

“我当然是说你了，可怜的匹诺曹——你真是一个小傻瓜，居然相信金币可以像豆子或南瓜那样种在田地里。我也曾相信过一次，今天为此感到后悔。今天（可是，太晚了！）我已经得出了结论，为了老老实实地挣到钱，人必须劳动，并懂得怎样用脑。”

“我不知道你在说什么。”木偶说，因害怕而开始颤抖。

“真可惜！我会解释得更清楚的。”鹦鹉说，“你离开这里到城里去时，狐狸和猫匆匆回到这儿，挖走了你埋的四枚金币，像阵风似的跑掉了。要是你能抓住它们，那你就是英雄！”

匹诺曹张大嘴。他不相信鹦鹉的话，开始拼命地挖浇过水的土。他挖啊挖，直到挖的坑跟他自己一样大，可那儿还是没有钱。一枚金币都没有。

木偶绝望了，他跑到城里，直接上法院向法官告发这桩盗窃案。法官是一只大猩猩，一只德高望重的大猩猩，它的飘飘白胡盖住了胸部。它戴着一副金丝边眼镜，玻璃片已经掉了出来。它说，它之所以戴眼镜，是因为多年工作眼睛已经弱视了。

匹诺曹站在法官面前，一五一十地讲了这个可怜的故事，并提供了两名强盗的姓名和特征，请求对它们绳之以法。

法官非常耐心地听着，眼里闪现出和蔼的神情。它对这个故事很感兴趣，颇受感动，还差点儿掉下泪来。等木偶不再说时，法官伸出一只手，摇了摇铃。

听到铃声，来了两条穿着宪兵制服的大猛犬。

随后，法官指着匹诺曹，非常严肃地说：“这个可怜的笨蛋被人抢走了四枚金币，所以，把他抓起来，投进牢房。”木偶听到这样的宣判，完全呆住了。他想提出抗议，但两个宪兵用爪子堵住了他的嘴，猛推着他去了牢房。

木偶不得不在牢里待了又长又累的四个月。要不是发生一件非常巧合的事，说不定他还得在那儿待下去。亲爱的孩子们，事情是这样的，原来统治傻瓜城的年轻皇帝刚刚打了个大胜仗，因此下令普天同庆，张灯结彩，燃放烟火，进行各种演出，最棒的是，为了表示欢庆，打开了所有牢房的大门。

“别人出去，我也必须出去。”匹诺曹对狱卒说。

“你不能出去，”狱卒回答说，“你不属于这一类——”

“对不起，”匹诺曹打断说，“我也是一个小偷。”

“那样的话，你也自由了。”说着，狱卒脱下帽子，深鞠一躬，打开了牢门。匹诺曹跑出牢门，头也没回就跑远了。

第二十章

从牢里释放后，匹诺曹打算回到仙女家里；但是，在路上，他碰见了一条毒蛇，后来又被捕兽夹夹住了。

设想一下，匹诺曹发现自己获得自由时开心的情景！他二话没说，马上从城里逃出来，踏上了返回可爱仙女那座小屋去的路。

雨下了好多天，路上泥泞不堪，匹诺曹走起来有时差不多半条腿都会陷到烂泥里。

但是，他勇敢前行。

他备受折磨，渴望再见到他的爸爸和天蓝色头发的仙女姐姐，就像猎犬一样飞跑起来。他跑起来时，泥点儿甚至都飞溅到了帽子上。

“我曾是多么不幸啊！”他自言自语道，“不过，这都是我自作自受，因为我确实非常固执和愚蠢！我总是一意孤行，不愿意听那些爱我、比我有头脑的人的话。而从现在起，我决心改邪归正，努力成为一个非常听话的男孩子。如今我已经明白了，不管怎样，毫无疑问，不听话的男孩子绝不会幸福，而且从长远来看，他们总是一败涂地。我不知道爸爸是不是在等我，我会在仙女家里见到他吗？可怜的人，我已经好久没有见到他了，我真想得到他的爱和亲吻。仙女会原谅我的所作所为吗？她对我曾是那么好，我一生都要感激她！还有比我更坏更狠心的男孩子吗？”

正说着，他突然停下来，吓得浑身冰冷。

怎么回事？原来是一条大毒蛇横躺在路上。这条蛇有着鲜绿色的皮肤，闪亮火红的眼睛，尖尖的尾巴像烟囱一样冒着烟。

可怜的匹诺曹是多么害怕啊！他拼命向后跑了一公里，最后坐在一堆石头上，等这条蛇爬走，把路给它让出来。

他等了一小时、两小时、三小时，但那条蛇还在那儿。就是从远处，也能看到那双红红的眼睛和又长又尖的尾巴上冒出的烟柱。

匹诺曹尽力表现得非常勇敢，走到那条蛇身边，用甜甜的、细细的声音说道：“对不起，蛇先生，你行行好，走到一边让我过去，好吗？”

可结果是他还不如对一堵墙说话，蛇就是一声不吭。

他又用同样甜美的声音说：“蛇先生，你一定知道，我要回家去，因为我的爸爸在那儿等着我。我已经好久没有见到他了！我过去，你会介意吗？”

他等着那条蛇对他的问题做出某种回应，但蛇还是没有回应。相反，此前清醒、充满生机的绿蛇突然一动不动，闭上了眼睛，尾巴也不再冒烟了。

“我想知道，它死了吗？”匹诺曹高兴地搓着手说。他毫不犹豫，就要从蛇身上跨过去，但他刚抬起一条腿，蛇突然像弹簧一样弹了起来。木偶大吃一惊，仰面倒下，笨手笨脚地跌倒，头插在泥淖里，两腿朝天，倒竖在那儿。

看到木偶像一阵小旋风似的踢来扭去，毒蛇哈哈大笑了好长时间，最后笑破了一根动脉，当场就一命呜呼了。

匹诺曹从尴尬境地摆脱出来，又开始跑了起来，好在天黑前赶到仙女家。他跑啊跑，饥饿感越来越强了。最后他再也忍不住了，就跳进了一块葡萄地，想摘几串让他心动的葡萄吃。唉，他还真是倒霉啊！

他走到葡萄藤下面时——咔嚓一声！——两条腿被夹住了。

可怜的木偶被一个农夫放在那儿逮黄鼠狼的捕兽夹夹住了，因为黄鼠狼每天夜里都来偷这个农夫的鸡。

第二十一章

匹诺曹被一个农夫抓住了。这个农夫让他看鸡圈。

你完全可以想象，匹诺曹开始尖叫哭泣，苦苦求饶，但一点儿用也没有，因为这儿周围既不见房子，也不见路上有一个人走过。

夜幕降临。

一方面是因为他的两条腿被夹得疼痛难忍，一方面是因为他发现自己孤零零地待在黑乎乎的田地里而感到害怕，木偶眼看就要昏过去，这时他突然看到一只小小的萤火虫飞过，便朝萤火虫喊道：“噢，亲爱的小萤火虫，你放了我好吗？”

“可怜的小家伙！”萤火虫答道，它停下来，同情地看着匹诺曹，“你是怎么被夹在这捕兽夹里的呀？”

“我走进这块地里，想摘几串葡萄——”

“这些葡萄是你的吗？”

“不是。”

“是谁教你拿不属于自己的东西的啊？”

“我很饿。”

“我的孩子，饿不是你拿别人东西的理由。”

“这话没错，这话没错！”匹诺曹含泪哭道，“我再也不这样做了。”

正在这时，他们的谈话被渐渐走近的脚步声打断了。来的是这块地的主人，他踮起脚尖走来，想看看他是不是碰巧夹住了夜里一直吃他的鸡的那些黄鼠狼。

他举起灯笼，非常吃惊地看到夹住的不是一只黄鼠狼，而是一个小男孩！

“啊，你这小偷！”农夫生气地说，“这么说，我的鸡是你偷走的呀！”

“我没有偷！不，不是！”匹诺曹大声痛哭道，“我来这儿只是想摘几串葡萄。”

“会偷葡萄的人可能也会偷鸡。相信我的话，我来教训你一顿，叫你一辈子也忘不了。”

他打开捕兽夹，一把抓住木偶的衣领，像拎一只小狗似的把他拎回了家。走到房前的院子里时，他把木偶扔在地上，一只脚踩在他的脖子上，对他粗暴地说道：“现在天晚了，到上床睡觉的时候了，明天我们再算账。在此期间，因为我的看门狗梅兰珀今天死了，所以你就来代替它看守我的鸡舍吧。”

说到做到，他在匹诺曹的脖子上套上狗脖套。他收紧狗脖套，以免脱落。狗脖套上系着一根长铁链，铁链的另一头钉在墙上。

“要是今天晚上碰巧下雨，”农夫说，“你可以到附近那个小狗窝里去睡觉，那儿有好多稻草，可以作为软床。那曾是梅兰珀睡了三年的床，这对你够好的了。万一有小偷来，记住要竖起耳朵听着，汪汪地叫。”

这样吩咐完后，农夫就走进屋里，关上门，并插上了门闩。

可怜的匹诺曹蜷缩在狗窝旁边，饥寒交迫，胆战心惊，生不如死。他时不时地拉拽狗脖套，狗脖套快把他给勒死了，他有气无力地叫道：“我这是自作自受！是的，我这是自作自受！我是一个懒人和浪子，我从来不听从任何人的劝告，总是随心所欲。要是我像其他许多的男孩子那样学习和劳动，跟可怜的爸爸待在一起，那我现在就不会在这田野里，在这黑暗中，给一个农夫当看门狗了。噢，要是我能一切重来，该多好啊！#可是，覆水难收，我必须忍耐！”

匹诺曹这样对自己小小说教了一番，这是从他的内心深处发出来的，之后他走进狗窝，倒头睡去。

第二十二章

匹诺曹发现了强盗；作为对他的忠诚的一种奖赏，他又获得了自由。

即使男孩子可能会不开心，他们也很少会为自己的烦恼辗转反侧。木偶也不例外。平静地睡了几个小时后，直到半夜时分，他被院子里传来的莫名其妙的低语和鬼鬼祟祟的声音惊醒了。他把鼻子伸到狗窝外面，看到四只细长多毛、像猫一样的动物。它们是黄鼠狼，是一种非常喜欢吃鸡蛋和小鸡的小动物。一只黄鼠狼离开同伴，走到狗窝门边，声音甜美地说道：“晚上好，梅兰珀。”

“我不叫梅兰珀。”木偶回答说。

“那你是谁？”

“我是匹诺曹。”

“你在这儿干什么？”

“我是看门狗。”

“可是，梅兰珀在哪儿？过去住在这屋子里的那条老狗在哪儿？”

“它今天早上死了。”

“死了？可怜的畜生！它非常好！不过，看你的脸，我觉得你也是一条和善的狗。”

“对不起，我不是狗！”

“那你是什么？”

“我是一个木偶。”

“你是要当看门狗吗？”

“我遗憾地说就是，我是在受惩罚。”

“好，我要和你达成跟死去的梅兰珀达成过的同样的协议，我相信你听到会非常高兴。”

“是什么协议？”

“我们的计划是这样的：我们像过去一样偶尔来拜访这个鸡舍，然后带走八只小鸡。其中，七只是给我们的，一只是给你的，当然，条件是你要假装睡觉，不要叫醒那个农夫。”

“梅兰珀真是这样干的吗？”匹诺曹问。

“它真是这样干的。正因为这样，我们才成了最好的朋友。安安静静地睡觉去吧，记住，我们走前，会给你留下一只漂亮的肥鸡，为你明天的早饭做好准备。你明白了吗？”

“再明白不过了。”匹诺曹答道，然后以威胁的方式摇了摇头，好像是说：“我们走着瞧吧，我的朋友们。”

四只黄鼠狼一讨论完，就直接走到狗窝旁边的鸡舍，用尖齿和利爪扒开小门，溜了进去。但是，它们刚进去，就听见门咣当一声猛地关上了。

把门关上的是匹诺曹。他关上门还不算，又拖了一块大石头放在门前。接着，开始叫了起来，叫得就像一条真正的看门狗：“汪，汪，汪！汪，汪！”

听到响亮的汪汪声，农夫跳下床，拿起枪，跃上窗户，大声问道：“怎么了？”

“小偷来了！”匹诺曹答道。

“它们在哪儿？”

“在鸡舍里。”

“我马上下来。”

真的，农夫转眼就来到了院子里，向鸡舍跑去。他打开门，把黄鼠狼一只只拽出来，绑起来塞进袋子后，高兴地对它们说：“你们终于落到了我的手里！我本来可以现在就惩罚你们，但我要等一下！明天上午你们说不定要跟我去小饭店，在那儿你们会成为某个饥饿人的美餐。这对你们来说的确是极大的荣光，你们本来不应该得到这份荣光，但你们明白，我的确是一个非常善良、宽宏大量的人，我要做给你们看！”

随后，他走到匹诺曹身边，开始拥抱爱抚他。

“你是怎么这么快就发现它们的？试想一下，梅兰珀，我忠实的梅兰珀，这些年从来没有发现它们！”

木偶本来可以当场把他知道的狗和黄鼠狼之间的可耻协议说出来，但想到狗已经死了，就自言自语道：“梅兰珀已经死了，谴责它有什么用呢？死者已去，无法为自己辩护了。我们要做的最好的事儿就是让它安宁！”

“黄鼠狼来时，你是醒着还是睡了？”农夫接着问道。

“我睡了，”匹诺曹回答说，“可是，它们的低语声吵醒了我。其中一只甚至走到狗窝边，对我说道：‘要是你答应不叫，我们就送给你一只鸡作为你的早饭。’你听到了吗？它们居然厚颜无耻地对我提出这种建议！因为你一定知道，尽管我是一个一无是处、非常淘气的木偶，但我从来没有，也绝不会贪污受贿。”

“好孩子！”农夫友好地拍着他的肩膀，大声说道：“你应该为自己感到自豪。为了表明我对你的看法，你从此刻起就自由了！”

说着，农夫给他解下了狗脖套。

第二十三章

得知可爱的天蓝色头发仙女去世，匹诺曹失声痛哭。他遇见了一只鸽子，鸽子驮着他飞到了海边。他扑进海里，去救自己的父亲。

匹诺曹一觉得脖子上那个丢脸的狗脖套没有了，就撒腿跑过田野和草地，一分钟也不停，一直跑到了那条把他带向仙女家的大路。

到了大路上，他定睛望着下方的山谷。他就是在那儿看到了树林，在树林里不幸碰见了狐狸和猫，还有他被吊起来的那棵大橡树。但是，他四处寻找，就是看不到天蓝色头发的仙女住的那座小房子。

他胆战心惊，拔腿飞奔，最后跑到了小房子曾耸立的那个地方。小房子已经不在那儿，取而代之的是一小块大理石碑，石碑上刻着这样令人伤心的碑文：

这儿躺着
天蓝色头发的美丽仙女
她因被弟弟匹诺曹
遗弃
悲伤而死

读完这些碑文，可怜的木偶伤心欲绝，倒在地上，一遍又一遍地亲吻着大理石碑，放声痛哭。他哭了整整一夜，第二天早晨还在哭，尽管他的眼泪已经哭干了，只有干呕的哭泣摇撼着他木制的身躯。但是，这些声音非常响亮，遥远的山峦都可以听到。

他一边抽泣，一边自言自语道：“噢，我的仙女，我最亲爱的仙女，你为什么死啊？你这么好，我这么坏，我为什么不死啊？还有我的爸爸——他可能会在哪儿呢？求求你，亲爱的仙女，告诉我他在哪儿，我永远永远不离开他了！你不是真的死了，对吗？要是你爱我，你就像以前那样活着回来吧！你不可怜我吗？我好孤独啊！要是那两个刺客来，它们就又会把我吊在大橡树上，这次我真的会死。我孤零零在这个世界上，该怎么办啊？你死了，我的爸爸也不见了，我去哪儿吃东西啊？我去哪儿睡啊？谁会给我做新衣服啊？噢，我想死！是的，我想死！噢！噢！噢！”

可怜的匹诺曹！他甚至想设法拽掉自己的头发，但他的头发只不过是画在木头上的，所以怎么也不可能拽下来。

正在这时，一只大鸽子从他的头顶飞过。看到木偶，大鸽子对他大声喊道：“小孩子，告诉我，你在那儿干什么？”

“你看不见吗？我在哭。”匹诺曹朝声音的方向抬起头，用袖子揉了揉眼睛，大声嚷道。

“告诉我，”鸽子问，“你认识一个叫匹诺曹的木偶吗？”

“匹诺曹！你是说匹诺曹？”木偶跳起来答道，“哎呀，我就是匹诺曹啊！”

听了这个回答，鸽子马上飞到了地上，它比一只火鸡还要大得多。

“那你也认识杰佩托吗？”

“我认识他？他是我的爸爸，是我的可怜的亲爸爸！他大概对你说起过我吧？你带我去见他好吗？他还活着吗？请回答我！他还活着吗？”

“我是三天前在一个大海边离开他的。”

“他在干什么？”

“他在造一条小船，要漂洋过海。在过去的四个月里，那个可怜人一直在欧洲漫游寻找你。因为还没有找到你，所以他就下定决心漂洋过海去新大陆寻找你。”

“从这儿到海边有多远？”匹诺曹焦急地问道。

“八十多公里。”

“八十多公里？噢，亲爱的鸽子，我要是有你这样一双翅膀该多好啊！”

“你要是去，我就带你一块儿去。”

“怎么带？”

“你骑在我的背上。你很重吗？”

“重？一点儿也不重！我只不过是一根羽毛。”

“很好。”

匹诺曹二话不说，跳上鸽子的背，坐好后，他欢快地大声叫道：“快跑，快跑，我漂亮的骏马！我要快点儿到。”

鸽子飞走了，不一会儿就飞到了云端。木偶低头朝下看，顿时头晕目眩，吓得拼命抓住鸽子的脖子，以防自己掉下来。

他们飞了一整天，快到傍晚时，鸽子说：“我很渴啊！”

“我也很饿呀！”匹诺曹说。

“我们到下面那个鸽巢待一会儿，然后再继续飞，明天早上就能到那个海边了。”

他们落进了一个空鸽笼，那儿只有一碗水和满满一小篮鹰嘴豆。

木偶一向讨厌鹰嘴豆，根据他的说法，鹰嘴豆总是让他恶心。但是，那天夜里，他却吃得津津有味，吃完时，他转过身对鸽子说道：“我从来没有想到鹰嘴豆会这么好吃！”

“我的孩子，你必须记住，”鸽子回答说，“饥饿是最好的调料！”

他们又休息了一会儿之后，就再次起程了。第二天早晨，他们来到了海边。

匹诺曹跳下鸽子背。鸽子做了好事，却不要任何感谢，马上飞走，不见了踪影。

海边到处都是人。他们望着大海，一边尖叫，一边拽着头发。

“出什么事儿了？”匹诺曹问一位老太太。

“一位可怜的老父亲不久前丢了唯一的儿子，今天他造了一条小船，就为了漂洋过海去寻找儿子。海浪汹涌，我们担心他会被淹死。”

“小船在哪儿？”

“在那儿，就在那前方。”老太太指着一个小黑影说。那个黑影还没有核桃壳大，正在海上漂浮着。

匹诺曹仔细看了一会儿，然后尖声叫道：“那是我的爸爸！那是我的爸爸！”

这时，小船被汹涌的波涛颠来荡去，时隐时现。匹诺曹站到一块高高的礁石上，苦苦寻找，对他又是挥手，又是挥帽子，甚至挥动起了鼻子。

尽管离岸很远，好像杰佩托也认出了自己的儿子，因为他脱下帽子，也挥动起来，仿佛是想让每个人明白，只要他能，就一定会回来。但是，风大浪急，他的船桨无济于事。突然，一个大浪打来，船不见了。

他们等啊等，就是不见船的踪影。

“可怜的人！”岸上的渔民们说，同时低声祈祷着，转身向家走去。

正在这时，传来一声绝望的哀叫。渔民们回过头来，只见匹诺曹跳进大海，大声呼喊：“我要救他！我要救爸爸！”

匹诺曹是木头做的，很容易浮到水面上，他像鱼一样在波涛中游了起来。他一会儿消失，一会儿又重新出现。眨眼间，他就远离了陆地，最后完全不见了踪影。

“可怜的孩子啊！”岸上的渔民们说。他们又低声祈祷了几句，然后就回家去了。

第二十四章

匹诺曹来到了勤劳蜜蜂国，又一次找到了仙女。

匹诺曹一心希望及时找到爸爸，救出他，于是整整游了一夜。

这是一个多么可怕的夜晚啊！大雨倾盆，冰雹连天，电闪雷鸣，夜如白昼。

黎明时分，他看到离他不远处有一片长长的沙地，这是大海当中的一座岛。

匹诺曹拼命想游到那儿，但没能成功。海浪戏弄着他，把他像一根小树枝或一根稻草一般抛来抛去。最后，他还算幸运，一个巨浪把他抛到了他想去的那个地方。可巨浪太猛了，他倒在地上时，身上的关节都破裂了，骨头差点儿折断。但是，他毫不畏惧，跳起来，大声说道：“我又一次得救了！”

天渐渐放亮了，太阳出来，光芒四射。海面平静如湖。

这时，木偶脱下衣服，铺在地上晒干。他望着海面，看是不是能看到那条载着他爸爸的小船。他找啊找，但只看到了大海、天空和远处的几个船帆，船帆小得就像是几只小鸟。

“如果我知道这个岛的名字就好了！”他自言自语道，“就是知道会在这儿找到什么人也好啊！可是，我问谁呢？这儿一个人也没有啊。”

一想到自己在这样一个凄凉的地方，他就伤心得想哭，但正在这时，他看到一条大鱼在附近游动，整个头都露出了水面。

木偶不知道这条鱼的名字，就对它说道：“嘿，鱼先生，我可以和你说句话吗？”

“只要你想，说两句也行。”那条鱼回答说，它碰巧是一条非常礼貌的海豚。

“请你告诉我，在这岛上有没有可以吃点儿东西却不会被吃掉的地方？”

“当然有，”海豚回答说，“其实，离这个地方不远你就可以找到。”

“那我怎么到那儿？”

“走你左边那条小道，顺着鼻子的方向走，你就不会走错。”

“再请问一下，你白天黑夜在海上游，有没有见过一条坐着我爸爸的小船呢？”

“谁是你的爸爸？”

“他是世界上最好的爸爸，哪怕我是世界上最坏的儿子。”

“昨夜刮暴风时，”海豚回答说，“小船已经沉没了。”

“那我的爸爸呢？”

“此时，他一定被可怕的鲨鱼吞没了。鲨鱼在过去的几天里一直在这片水域搞破坏。”

“这条鲨鱼很大吗？”匹诺曹问道，吓得浑身颤抖。

“它大吗？”海豚回答说，“为了让你对它的大小有个概念，我给你打个比方吧，它比一座五层楼还高，它的嘴又大又深，整列火车和火车头都能轻而易举地开进去。”

“我的妈呀！”木偶吓得要死，大声叫道。他飞快地穿上衣服，转向海豚，说道：“再见，鱼先生，原谅我打扰你，多谢你的好意。”

说完，他飞快地踏上小路，好像飞一样走了起来。而且每听到一点儿小声音，他就回头去看，唯恐那条五层楼高、嘴巴容下一列火车的鲨鱼尾随自己而来。

走了半小时后，他来到了一个叫“勤劳蜜蜂国”的小国。街上到处都是有事跑来跑去的人。人人都干活，人人都有事做。就是打起灯笼去找，也不可能找到一个懒汉和浪荡子。

“我明白了，”匹诺曹马上疲惫地说道，“这不是我待的地方，我生下来就不是干活的。”

但是，这时他开始感到很饿，因为他已经二十四小时没有吃东西了。

怎么办呢？

只有两个办法能让他吃到一点儿东西：要么干活，要么要饭。他羞于要饭，因为他的爸爸总是谆谆告诫，只有年老和残废的人才应该要饭。

他说过，在这个世界上，真正值得我们同情和帮助的穷人，是那些只有因年老和生病而没有办法再用自己的双手劳动去挣得面包的人。其他人都应当劳动，不劳动而挨饿，他们会更加糟糕。

正在这时，一个人走了过来。他筋疲力尽，热汗淋淋，正在吃力地拉着两车煤。

匹诺曹看了看他的脸，断定他是一个好人，就垂下眼睛，不好意思地说：“你行行好，给我一便士好吗，因为我要饿昏了！”

“不仅仅是一便士，”拉煤人回答说，“只要你帮我拉这两车煤，我给你四便士。”

“我真吃惊！”木偶回答说，非常生气，“我希望你知道，我从来不当驴，也从来没有拉过车。”

“那你最好这么办！”拉煤人回答说，“我的孩子，要是你真饿得发昏，那就切两片自尊来吃吧，我希望它们不会让你消化不良。”

几分钟后，一个砖瓦匠路过，肩上扛着满满一桶灰泥。

“好心人，行行好，给一个可怜的孩子一便士吧，我都饿得打哈欠了！”

“非常乐意，”砖瓦匠回答说，“来跟我一起扛这桶灰泥吧。我不是给你一便士，而是给你五便士。”

“可是，灰泥很重，”匹诺曹回答说，“这活儿对我太重了。”

“我的孩子，要是活儿对你太重，那你就享受哈欠吧，让它们给你带来好运吧！”

不到半小时，至少走过了二十个人。匹诺曹向他们一个个讨钱，但他们都回答说：“难道你不害臊吗？你不要当街乞讨了，何不找点活儿干干，自己挣面包吃呢？”

最后，一位小女人提着两个水罐走过来。

“好太太，你让我里喝一口你的瓦罐的水好吗？”匹诺曹问，他渴得火烧火燎的。

“非常乐意，我的孩子！”她把两只水罐放在地上回答说。

匹诺曹喝饱了水，一边擦嘴，一边咕哝道：“我不渴了。我要是能这样轻易摆脱饥饿，该多好啊！”

听了这话，好心的小女人马上说道：“要是你帮我把这些水罐提回家，我就给你一片面包。”

匹诺曹看着瓦罐，未置可否。

“而且有了面包，我还会给你一碟漂亮的花椰菜，上面带有白色沙司。”

匹诺曹又看了一眼水罐，还是未置可否。

“吃完花椰菜，还有蛋糕和果酱呢。”

听了这最后一样好东西，匹诺曹再也忍不住了，坚定地说：“很好。我替你把这罐水提到家里。”

水罐很重，木偶两只手提不动，只好举到头顶。

到了家里，小女人让匹诺曹在一张小桌边坐下来，在他面前放上面包、花椰菜和蛋糕。匹诺曹不是吃而是吞，他的肚子好像一个无底洞似的。

最后解除了饥饿，他才抬起头来，感谢善良的恩人。但是，他看了她没多久，就惊叫一声，瞪大眼睛坐在那儿，叉子举在空中，嘴里塞满了面包和花椰菜。

“你为什么这样吃惊？”好心的女人笑着问道。

“因为——”匹诺曹结结巴巴回答说，“因为——你看起来像是——你让我想起了——对，对，是同样的声音，同样的眼睛，同样的头发——对，对，对，你也有她那样天蓝色的头发——噢，我的小仙女，我的小仙女！告诉我这就是你！别让我再哭了！你要是知道该多好啊！我已经哭够了，我已经受够了！”

随后，匹诺曹扑倒在地，紧紧抱住这位神秘小女人的膝盖。

第二十五章

匹诺曹向仙女保证要学好，要学习，因为他渐渐厌倦做一个木偶，想成为一个真正的男孩子。

要是匹诺曹哭得更久，小女人认为他就会融化掉，所以她最后承认她就是天蓝色头发的仙女。

“你这淘气的木偶！你怎么知道是我啊？”她笑着问道。

“是我对你的爱告诉了我你是谁。”

“你还记得吗？你离开我时，我还是一个小姑娘，现在你发现我是一个大人了。我年龄大得差不多可以做你的妈妈了！”

“我非常高兴，因为这样我就可以叫你妈妈，而不是叫你姐姐了。我想要妈妈已经很长时间了，就像别的男孩子一样。可是，你怎么长得这样快呀？”

“这是一个秘密！”

“告诉我吧。我也想长大一点儿。看看我！我从来没有长得比价值一便士的奶酪高过。”

“你可不能长了。”仙女回答说。

“为什么不能？”

“因为木偶从来不长，他们生是木偶，活是木偶，死了还是木偶。”

“噢！我讨厌总是做木偶！”匹诺曹厌烦地叫道，“现在到了让我像其他每个人那样变成一个人的时候了。”

“你要是配得上，就会变人的。”

“真的吗？我怎样才能配得上呢？”

“这是一件非常简单的事。努力做一个好孩子。”

“你认为我不是个好孩子吗？”

“差远了！好孩子听话，而你正好相反——”

“我从来不听话。”

“好孩子爱学习、爱干活，可你——”

“相反，我一年四季偷懒浪荡。”

“好孩子总是说实话。”

“而我总是撒谎。”

“好孩子乐意上学。”

“要是上学，我就会生病。从现在起，我要改变。”

“你保证吗？”

“我保证。我要做一个好孩子，成为爸爸的安慰。我可怜的爸爸现在在哪儿呢？”

“我不知道。”

“我还能幸运地找到他、拥抱他吗？”

“我想是这样，我确实相信。”

听了这个回答，匹诺曹欢天喜地。他抓住仙女的手使劲亲吻起来，看上去就像疯了一样。随后，他抬起头来，亲热地看着她问道：“小妈妈，告诉我，你不是真死了吧？”

“好像不是。”仙女微笑着回答说。

“你要是知道我当时多么痛苦该多好，我是怎么流泪读到：‘这儿躺着——’”

“我知道，所以就原谅了你。你发自内心深处的伤心使我知道，你有一颗善心。像你这样有善心的男孩子，尽管常常十分淘气，但总还是有希望的。这就是我这么远来找你的原因。从现在起，我要做你的小妈妈。”

“噢！多么美呀！”匹诺曹高兴得跳起来叫道。

“你愿意总是听我的话，按照我的心愿去做吗？”

“乐意，非常乐意，再乐意不过了！”

“从明天开始，”仙女说，“你就每天去上学吧。”

匹诺曹的脸有点儿阴沉。

“然后，你要选择一种你最喜欢的手艺。”

匹诺曹更加严肃。

“你在咕哝什么？”仙女问。

“我刚才只是说，”木偶低声抱怨说，“让我现在才去上学，好像太晚了吧？”

“当然不晚。记住，学习永远不会晚。”

“可是，我既不想学手艺，也不想学专业。”

“为什么？”

“因为干活让我很累！”

“我亲爱的孩子，”仙女说，“像你这样说话的人，最后常常不是进牢房就是进医院。记住，一个人无论穷富，在这个世界上都应该做点事。不干活，谁也无法找到幸福。懒惰是一种严重的疾病，你必须马上治好它。是的，甚至要从小时候开始治。不然的话，最后它会害了你。”

这番话触动了匹诺曹的心，他抬眼望着仙女，认真地说：“我要干活，我要学习，你吩咐什么我就做什么。一句话，我已经厌倦了木偶的生活，我要做一个名副其实的男孩子。你答应我好吗？”

“好，我答应。现在就看你了。”

第二十六章

匹诺曹跟朋友们到海边去看那条可怕的鲨鱼。

第二天一大早，匹诺曹就去上学了。

试想一下，孩子们看到一个木偶走进教室会是什么情景啊！他们哈哈大笑，直笑得大喊起来。人人都捉弄他。有的拽掉他的帽子，有的拽他的上衣，有的想在他的鼻子下面画胡子，有的想用细线绑在他的手上和脚上，让他跳舞。

起初匹诺曹还心平气和。不过，最后他失去了所有的耐性，转向折磨他的那些人，威胁他们道：

“小心点儿，孩子们。我来这儿可不是来开玩笑的。我尊重你们，也想让你们尊重我。”

“百事通博士万岁！你说出来的话像印出的书一样！”那些男孩子哈哈大笑道。一个最冒失的孩子伸手要抓木偶的鼻子。

但是，他出手不够快，因为匹诺曹在桌子下面伸出脚，在他的小腿骨上狠狠地踢了一下。

“噢，好硬的脚呀！”那个男孩子叫道，揉起了木偶踢过的地方。

“还有胳膊肘也很硬！甚至比脚还硬哩！”另一个嚷道。他因为开无礼的玩笑，肚子上挨了一胳膊肘。

匹诺曹踢一脚，打一下，大家马上对他刮目相看。人人都钦佩他，屁颠屁颠地服侍他，爱抚他，拥抱他。

随着一天天、一周周的过去，就连老师也表扬起了他，因为他看到木偶专心听讲，努力学习，机警清醒，早上总是第一个来，放学后总是最后一个走。

匹诺曹唯一的缺点就是朋友太多了。其中有好多是有名的淘气鬼，这些人一点儿都不爱学习，一点儿都不想有出息。

老师天天警告他，甚至善良的仙女也对他说过多次：

“小心啊，匹诺曹！那些坏朋友早晚有一天会让你不爱学习，将来有一天还会让你误入歧途。”

“没有这种可能。”木偶耸了耸肩回答说，还指着额头，好像是说：“我太聪明了。”

于是，有一天，他去上学时，碰见几个男孩子，他们向他跑来说道：“你听说那个消息了吗？”

“没有听说！”

“有人看到海边来了一条大得像山一样的鲨鱼。”

“真的？不知道是不是吃掉我爸爸的那条鲨鱼？”

“我们去看看吧。你去吗？”

“不，我不去。我必须上学去。”

“学校有什么要紧呢？你明天可以去那儿嘛。多上一节课少上一节课，我们始终都是同样的傻瓜。”

“老师会怎么说呢？”

“让他说去吧。他一天到晚叽叽咕咕也该给他点儿报应了。”

“那我的妈妈呢？”

“妈妈们什么都不知道。”那些小淘气回答说。

“你们知道我会怎么做吗？”匹诺曹说。“我因为某种原因，也想去看看这条鲨鱼，但我要放学后去看。我可以到那时候再看它，跟现在看是一样的。”

“可怜的笨蛋！”其中一个男孩子叫道，“你以为那么大一条鱼会待在那儿等你吗？它转身就会游走，谁也不会永远聪明的。”

“从这儿到海边需要多长时间？”木偶问。

“来回一个小时。”

“那很好。看我们谁先跑到那儿！”匹诺曹叫道。

听到这个信号，这一群孩子把书夹在腋下，猛地冲过田野。匹诺曹在前面领路，像长了翅膀一样奔跑着。其他人尽可能快地跟在后面。

他不时地回头，看到跟在后面的人又热又累，舌头耷拉在外面，他痛快地笑出了声。可怜的男孩！他要是知道，因他的不听话会有一连串可怕的事发生在他身上，该多好啊！

第二十七章

匹诺曹和他的玩伴们发生了大战。其中一人受伤。匹诺曹被捕。

匹诺曹一阵风似的，不一会儿就跑到了海边。他看了看四周，但连鲨鱼的影子都没有见到。大海平静得像一面镜子。

“喂，伙计们！那条鲨鱼在哪儿？”他转向玩伴们问道。

“它可能吃早饭去了。”其中一个笑道。

“要不也许是去上床睡觉了。”另一个也笑道。

从接下来的回答和笑声中，匹诺曹明白那些男孩子跟他开了个玩笑。

“怎么？”他生气地对他们说，“你们在骗我？”

“噢，是跟你开玩笑嘛！”那些小坏蛋大声说道，比先前笑得更开心了，同时他们还在木偶身边欢快地跳着舞。

“什么？”

“我们不让你上学，让你跟我们走。你天天这样认真、这样用功，不害臊吗？你从来不会享受一点儿快乐。”

“我学我的，跟你们有什么关系？”

“关系大了，你不想想，这样一来，老师会对我们有什么看法……”

“为什么？”

“难道你不明白吗？要是你学习，而我们不学习，就会使我们很丢脸。”

“你们要我做什么？”

“像我们大家一样讨厌学校、书本和老师，让他们成为你的三大敌人，你要知道，他们总是让人讨厌。”

“要是我继续学习，你们拿我怎么办？”

“你会为此付出代价！”

“你们真好笑。”木偶摇了摇头说。

“嘿，匹诺曹，”其中最高的一个男孩子叫道，“够了。我们厌烦你自吹自擂，你这个妄自尊大的人！你也许不怕我们，但记住我们也不怕你！你要知道，你就一个人，我们有七个人呢。”

“七个罪过吧。”匹诺曹大笑着说。

“你们听见了吗？他在侮辱我们大家，他叫我们七个罪过。”

“匹诺曹！你要道歉，否则就要倒霉哟！”

“咕咕！”说着，木偶用大拇指指着鼻子，以示嘲笑。

“你会后悔的！”

“咕咕！”

“我们要狠狠地抽你！”

“咕咕！”

“你会带着个打断的鼻子回家的！”

“咕咕！”

“我们这就来揍你一个咕咕！拿着，留作你的晚饭吧。”其中最凶的一个叫道。说着，他在木偶头上狠狠地捣了一拳。

木偶也回敬了他一拳。这是一场混战开始的信号。过了一会儿，双方就拳来拳往激战了起来。

尽管势单力薄，但匹诺曹还是勇敢自卫。他那两只木脚飞快运动，使对手敬而远之。他的两只脚落到哪儿，哪儿就留下痛苦的痕迹。那些男孩子只能跑开，嗷嗷直叫。

他们无法和木偶近距离搏斗，怒不可遏，开始向他扔各种各样的书。各种阅读书、地理书、历史书、语法书从四面八方纷纷向他飞来。但是，木偶眼疾手快，那些书一本本地飞过他的头顶，全都落进海里不见了踪影。

那些鱼以为可能是什么好吃的东西，就成群成群游到水面上。有的轻轻咬了一口，有的咬了一大口，但尝过一两页后，都纷纷做了个鬼脸吐出来，好像是说：“味道真不好！还是我们自己的食物要好得多！”

这时，搏斗越来越激烈了。听到响声，一只大螃蟹从水里慢慢地爬出来，用因患感冒而像长号般的嗓音大声叫道：“别打了，你们这些小淘气！男孩子们这样打架很少会有好下场。你们肯定会闯祸的！”

可怜的螃蟹！它还不如对风说话。匹诺曹没有听螃蟹的好言相劝，而是转向它，用它知道的方式粗暴地说道：“安静，丑螃蟹！你最好还是去吃一些海草，治好你的感冒，上床睡觉吧！你明天感觉会好些的！”

与此同时，那些男孩子已经扔完了所有的书，回头去找新的“武器弹药”。看到木偶的书包就在不远处，他们一下子把它抢到了手。

其中有一本书很大，是一个算术课本，包着厚厚的皮革。那是匹诺曹引以为豪的东西，在所有的书中，他最喜欢那本。

想着这将是一枚优质“导弹”，其中一个男孩子就抓住这本书，用尽全力地朝匹诺曹的头上扔去。但是，他没有打中木偶，却扔到了另一个男孩子的头上。那个男孩子脸色煞白，有气无力地叫道：“噢，妈呀，救命！我要死了！”随后，就一动不动地倒在了地上。

看到那个脸色苍白的小尸体，那些男孩子胆战心惊，转身就跑，眨眼就不见了踪影。

除了匹诺曹之外，所有人都不见了。尽管被所发生的一切吓得要死，但匹诺曹还是跑到海边，把手帕在凉爽的海水里浸了浸，敷在那个可怜的小同学的头上。他一边痛哭，一边对那个同学喊道：“尤金！我可怜的尤金啊！睁开眼睛看看我吧！你为什么不回答呀？你知道，不是我打的你！相信我，我没有那样做。睁开眼睛吧，尤金。要是你总是闭着眼睛，我也会死的。噢，哎呀，我现在怎么回家呀？我怎么再去见我的小妈妈呀？我会怎么样呢？我去哪儿呀？我藏在哪儿呀？噢，要是我去上学，那该多好，那要好上千倍呀！我为什么听那些男孩子的话？他们总是起坏作用。老师曾警告过我——妈妈也警告过我——‘谨防坏同伴！’她就是这样说的。可是，我既顽固又骄傲。他们讲他们的，我干我的！于是，我就付出了代价。我从出生就没有安生过一会儿！哎呀！我会怎么样呢？我会怎么样呢？”

匹诺曹一直哭哭啼啼，打自己的脑袋。他一遍又一遍地对这个小朋友叫喊，直到突然听到沉重的脚步声越来越近了。

他抬起头，看到两个高大的宪兵站在他身边。

“你伸展四肢躺在地上做什么？”他们问匹诺曹。

“我在救我这位同学。”

“他昏倒了吗？”

“应该说是这样。”一个宪兵弯下腰看着尤金说，“这个男孩子的太阳穴受伤了。是谁打伤他的？”

“不是我。”木偶结结巴巴地说，全身几乎连一丝力气也没有了。

“不是你，那又是谁？”

“不是我。”匹诺曹重复道。

“他是被什么东西打伤的？”

“是被这本书打伤的。”说着，木偶拿起算术课本给那个宪兵看。

“那这本书是谁的？”

“是我的。”

“够了。”

“不用再说了！赶快起来，跟我们走。”

“可我——”

“跟我们走！”

“可我是无辜的。”

“跟我们走！”

临走前，那两个宪兵冲几个正坐小船从岸边经过的渔民叫喊，对他们说道：“照顾好这个受伤的小家伙，把他送回家，包扎一下伤口。明天我们再来找他。”

随后，他们抓住匹诺曹，把他夹在中间，粗暴地说：“走！走快点儿！不然，对你更糟！”

他们不用说第二遍，木偶就沿路飞快地向村里走去。但是，这可怜的家伙简直不知道自己是干什么的。他以为自己做了一场噩梦，他感到恶心，眼睛看什么东西都是重影，两腿颤抖，舌头发干，尽管他十分努力，但他却说不出一个字。不过，尽管他感觉麻木，但一想到要从善良的仙女的窗下经过，他就痛彻心扉。她看到他夹在两个宪兵中间会说什么呢？

他们刚来到村边，突然一阵狂风刮掉了匹诺曹的帽子，帽子顺着街道飘了起来。

“你们让我去追自己的帽子好吗？”木偶对两个宪兵说。

“可以，去吧，但要快。”

木偶走过去拾起帽子，却没有戴到头上，而是用牙咬住，然后撒腿向海边飞奔。

他跑得像一颗出膛的子弹一样快。

两个宪兵眼看很难抓住他，就放出一条大猛犬去追他。这条狗在赛狗中还得过第一名呢。匹诺曹跑得快，狗跑得更快。听到这么大的嘈杂声，所有人不是把头探出窗户，就是聚在街上，迫不及待地想看到比赛的结果。但是，他们大失所望，因为狗和匹诺曹一路上扬起了漫天灰尘，不大一会儿就什么也看不见了。

第二十八章

匹诺曹冒着被当成鱼放在平底锅里油炸的危险。

在这场拼命的追逐中，匹诺曹经历了一个可怕的时刻，他因迷路最后都快要放弃了。这时，阿利多罗（那条猛犬的名字）一路狂奔，已经离他很近了，眼看就要追上他了。

木偶能听到紧贴在他身后的野兽吃力的喘气声，甚至不时地感觉到它呼出的热气。

幸亏，这时，他已经到了海边，大海就在眼前，只有短短几步远了。

木偶一踏上海滩，就像青蛙似的纵身一跳，跳进了水里。阿利多罗本想停住脚步，但它由于跑得太快，停不下来，也跟着落进了水里。尽管听来奇怪，但这条狗确实不会游泳，它用爪子拍打着水，想浮起来，但它越用劲儿，沉得就越深。可怜的狗又一次把头伸出来，两眼凸出，汪汪狂叫道：“我要淹死了！我要淹死了！”

“那就淹死吧！”匹诺曹在远处回答，对自己能逃脱感到非常高兴。

“救命，匹诺曹，亲爱的小匹诺曹！救我一命吧！”

木偶毕竟有一颗非常善良的心，他听到那些痛苦的叫声，就起了恻隐之心。他转向可怜的狗说道：“可是，要是我救你，你保证不再找我麻烦，不追我了吗？”

“我保证！我保证！只是要快点儿，因为你要是再等一秒钟，我就死定了！”

匹诺曹又犹豫了一会儿。随后，他想起了爸爸常常对他说的做好事绝不会吃亏，就游到了阿利多罗身边，抓住了狗尾巴，把它拽到了岸边。

可怜的狗有气无力，连站都站不住了。它喝了好多海水，胀得像一只气球。然而，木偶还是不太相信它，便又一次扑进了海里。他一边游离海岸，一边大声喊道：“再见，阿利多罗，祝你好运，并代我向你的家人问好！”

“再见，小匹诺曹！”狗回答说，“万分感谢你救了我的命，你对我真是大恩大德。在这个世界上，总是善有善报。一有机会，我就会报答你的。”

匹诺曹继续靠着岸边游。最后，他认为自己已经到了一个安全的地方。他朝海滩两边瞧了瞧，只见一个山洞口冒出了袅袅青烟。

“那山洞里，”他自言自语说，“一定有火。那是再好不过的了。我要烤干衣服，暖和暖和，然后……然后……呃……”

匹诺曹决心已定，游到了礁石边。但是，他正要上岸，突然感到水底下有一样东西将他越托越高。他想逃脱，但为时已晚。让他大为吃惊的是，他发现自己在一个大渔网里，夹在一大堆鱼中间。这些鱼形形色色、有大有小，正拼命想挣脱开来。

正在这时，他看到一个渔夫从山洞里走出来。这个渔夫非常难看，匹诺曹还以为他是一个海怪。只见他的头上不是头发，而是厚厚的一丛绿草。他身上的皮肤是绿色的，眼睛是绿色的，长长的胡子也是绿色的，一直垂到脚上。他看上去像一条有腿有臂的巨蜥。

渔夫把渔网从海里拉出来后，兴高采烈地叫道：“上帝保佑！我又要吃一顿鲜鱼了！”

“谢天谢地，我不是鱼！”匹诺曹一边自言自语，一边尽力从这些话中找到一点儿勇气。

渔夫把渔网和鱼都带到山洞里。这是一个阴暗冒烟的地方。山洞当中，一个油锅在一堆冒烟的火上咝咝响，发出一股难闻的让人窒息的牛油味。

“现在让我来看看捉到了什么鱼。”说着，绿渔夫把铲子一样的大手伸进渔网，掏出了一把胭脂鱼。

“漂亮的胭脂鱼，这些都是！”他看了看，愉快地闻了闻，之后把它们扔进了一个空荡荡的大盆里。

他如此这般重复了好多次这个动作。他每次从渔网里掏出一条鱼，想起即将到来的美餐，嘴里就流口水，他说：

“这些鲈鱼好极了！

“这些鲑鱼真香！

“这些比目鱼真鲜！

“这些螃蟹真棒！

“还有这些亲爱的小凤尾鱼，它们的头还在上面！”

你完全可以想象，这些鲈鱼、比目鱼、鲑鱼甚至小凤尾鱼和那些胭脂鱼都被放进盆里是什么情景。最后一个从渔网里出来的是匹诺曹。

渔夫一把他抓出来，两只绿眼睛就吃惊地瞪得溜圆。他惊恐地叫道：“这是哪种鱼啊？我想不起来曾吃过这种鱼。”

他仔细地看着木偶，翻来覆去地看过后说道：

“我明白了，这一定是螃蟹！”

匹诺曹对自己被当成螃蟹感到耻辱，他充满愤恨地说：“胡说八道！什么螃蟹！我绝不是那种东西。瞧你把我当成什么了！我想要你知道，我是一个木偶。”

“木偶？”渔夫问，“我必须承认，木偶鱼对我来说完全是一种新鱼！那再好不过了。我更要津津有味地吃你了。”

“吃我？可是，难道你不明白我不是鱼吗？难道你没有发现我和你一样会说话、会思考吗？”

“这倒不错，”渔夫回答说，“可是，因为我看到你是一条鱼，完全能像我一样说话和思考，所以我很愿意给你应有的照顾。”

“什么照顾？……”

“就是说，为了表示我的敬意，我让你选择怎样来烹调你。你喜欢在油锅里炸，还是喜欢浇上番茄酱煮？”

“实话告诉你，”匹诺曹回答说，“要是必须选择的话，我宁愿请您放了我，让我回家去！”

“你是在开玩笑吧？你以为我想失去品尝一条珍稀鱼的机会吗？木偶鱼是不会常常来这些海域的。照我说的办吧，我要把你和其他鱼放在油锅里炸。我知道你会喜欢的。发现自己有那么多鱼做伴总是一种安慰。”

听到这些，不幸的匹诺曹开始号啕大哭，苦苦哀求。他泪流满面地说道：“要是我当初去上学该多好啊！我当初听信了玩伴的话，现在我要付出代价了！噢！噢！噢！”

随后，木偶像鳗鱼一样挣扎扭动，想从渔夫手里逃出来。绿渔夫拿起一条结实的绳索，捆住匹诺曹的手脚，然后把他扔到了盆底，让他和其他鱼待在一起。

接着，他从一个食橱里拉出一大木碗面粉，开始把鱼一条一条在面粉里滚动。

当鱼都变白时，渔夫把它们都投进了锅里。第一个在热油里跳舞的是胭脂鱼，接着是鲈鱼，然后是鲑鱼、比目鱼和凤尾鱼，最后轮到了匹诺曹。

看到死期（而且死得这样可怕！）临近，匹诺曹吓得开始颤抖，连哀求饶命的声音也发不出来了。

这可怜的孩子只好用眼睛哀求。但是，绿渔夫根本没有注意到。他把木偶在面粉里翻来翻去，直到匹诺曹看上去像一个白垩木偶。

随后，渔夫抓住了他的头……

第二十九章

匹诺曹回到仙女的家里。仙女答应他，他第二天不用再当木偶，要变成一个男孩子。他们举行一次咖啡牛奶早餐宴会来庆祝这件大事。

匹诺曹没有忘记渔夫说过的话，知道所有被救的希望都没有了。他闭上了眼睛，等待最后的时刻。

突然，一条大狗跑进了山洞，它是被炸鱼的气味吸引来的。

“出去！”渔夫对狗恫吓道，手里仍然紧紧抓着浑身蘸满面粉的木偶。

但是，可怜的狗很饿，它一边呜呜叫，一边摇着尾巴，像是在说：“给我一口鱼，我就安安生生地离开。”

“我说，出去！”渔夫又说了一次，然后抽出一条腿，踢了狗一脚。

这时，狗是真饿了，不容否定，它愤怒地转向渔夫，露出了可怕的犬牙。正在这时，一个可怜微弱的声音说：“救救我，阿利多罗。你要是不救我，我就要下油锅了！”

狗马上听出了匹诺曹的声音。它非常吃惊地发现，声音来自渔夫手里握的那团蘸满面粉的小东西。

那它是怎么做的呢？只见它纵身一跃，将那团东西咬在嘴里，用牙齿轻轻地衔着，冲过洞门，像闪电一样不见了踪影！

看到美食从自己的鼻子底下被夺去，渔夫非常生气，就向那条狗追去，但一阵严重的咳嗽使他停下脚步，开始往回走。

这时，阿利多罗一发现通向村子的路，就停下来，把匹诺曹轻轻地放在了地上。

“我真是对你感激不尽！”木偶说。

“不用谢，”狗回答说，“你救过我一次，善总是有善报。在这个世界上我们大家要互相帮助。”

“可是，你是怎么进到那个山洞的？”

“我躺在那儿的沙滩上半死不活的，这时一股炸鱼的香味飘到了我的身边。那股香味引起了我的食欲，我顺着香味就来了。噢，我要是晚来一会儿，那就坏了！”

“别说了，”匹诺曹哭道，仍然吓得浑身发抖，“别说了。你要是晚来一会儿，我就会被炸熟、吃掉，现在已经被消化掉了。噢噢噢！只要一想到这些，我就浑身发抖。”

阿利多罗笑着向木偶伸出爪子，木偶亲切地握了握，感觉现在他和狗成了好朋友。随后，他们相互告别，狗就回家去了。

匹诺曹独自留下来，向附近的一间小棚屋走去。一位老人正坐在棚屋门口晒太阳。木偶问道：“好人，告诉我，你听说过一个头部受伤的可怜男孩子吗？他的名字叫尤金。”

“那个男孩子被送到过这个棚屋，现在——”

“现在他死了吗？”匹诺曹伤心地打断说。

“没有，他现在活着，已经回家去了。”

“真的吗？真的吗？”木偶高兴得跳起来叫道，“这么说，伤得不重？”

“不过，他有可能伤得很重——甚至会丧命，”老人回答说，“因为一本厚书打中了他的脑袋。”

“那是谁扔的？”

“是他的一个同学，名叫匹诺曹。”

“那这个匹诺曹是谁？”木偶问，假装不知道。

“他们说他是一个捣蛋鬼、浪荡子、街头混混——”

“诽谤！完全是诽谤！”

“你认识这个匹诺曹吗？”

“见过！”木偶回答说。

“那你认为他怎么样？”老人问。

“我认为他是一个非常好的孩子，他爱学习，孝顺爸爸，又爱全家人——”

木偶一边撒着弥天大谎，一边摸自己的鼻子，发现鼻子是原来的两倍长。他吓得魂不附体，大声叫道：“别听我的话，好人！我说的他的所有优点都不是真的。我了解匹诺曹，他的确是一个小坏蛋，懒惰，不听话，不去上学，跟着一帮坏同学逃学。”

说到这儿，他的鼻子又回到了自然状态。

“为什么你整个人白成这样？”老人突然问道。

“我告诉你。我没有留意，蹭到了一堵新刷的墙上。”木偶撒谎说，不好意思说有人曾准备把他扔进油锅。

“你的上衣、帽子和马裤是怎么回事？”

“我遇到了小偷，他们抢劫了我。好人，告诉我，你有没有一件衣服给我穿？这样我就可以回家了。”

“我的孩子，说到衣服，我只有一条装蛇麻草的袋子。你想要的话就拿去吧。给。”

没等他再说第二遍，匹诺曹就拿起这条刚好没有装东西的袋子，在袋口剪了一个大窟窿，又在两边剪了两个窟窿，就像衬衣那样穿了上去。他穿好后就向村里走去。

他一路上感到心神不安。事实上，他是闷闷不乐，向前走两步，又向后退一步，而且一边走，一边自言自语道：“我怎么面对好心的小仙女呀？看到我，她会说什么呢？她会原谅我最后这次的恶作剧吗？我敢说她是不会原谅的。噢，不，她不会原谅。我像往常一样是罪有应得！因为我是淘气鬼，从来不能好好信守诺言！”

他深夜才来到村里。天很黑，他什么也看不见，天正下着大雨。

匹诺曹径直走到仙女家，决定敲门。

可是一走到那儿时，他就失去了勇气，往回跑了几步。他第二次来到门边，还是不敢敲门，又跑了回去。第三次他又重复了这个动作。第四次，趁还没有失去勇气，他抓住门环，让门环微微响了一下。

他等啊等啊等，最后，过了整整半小时，顶楼的一扇窗户（房子有四层）才打开，匹诺曹看到一只大蜗牛探出头来，只见蜗牛头顶上有一盏小灯闪闪发亮。“这么晚了，谁敲门啊？”蜗牛问。

“仙女在家吗？”木偶问。

“仙女睡了，不想让人打搅。你是谁？”

“是我。”

“我是谁？”

“匹诺曹。”

“匹诺曹是谁？”

“是木偶，是住在仙女房子里的一个木偶。”

“噢，我明白了，”蜗牛说，“你在那儿等着我，我这就下来给你开门。”

“求求你快点儿，因为我要冻死了。”

“我的孩子，我是一只蜗牛，蜗牛从来不急。”

一个小时过去了，两个小时过去了，门还是关闭着。匹诺曹因害怕和背上落的冷雨而浑身哆嗦。于是，他又敲了一次，这次比上次敲得更响。

听到第二次敲门声，三楼的窗户打开了，还是那只蜗牛探出头来。

“亲爱的小蜗牛，”匹诺曹从街上叫道，“我已经等你两个小时了！这么可怕的夜晚，两个小时就像两年一样漫长。请快点儿。”

“我的孩子，”蜗牛心平气和地回答说，“我亲爱的孩子，我是一只蜗牛，蜗牛从来不急。”说完，窗户又关上了。

过了一会儿，午夜的钟声敲响了，随后是一点钟、两点钟，门还是关着！

这时，匹诺曹失去了所有的耐心，他两手抓住门环，决定唤醒整个房子和整条街的人。然而，他一摸到门环，门环变成了一条鳗鱼，扭动而去，爬进了黑暗当中。

“这是真的吗？”匹诺曹叫道，气得发昏，“门环没有了，我还能用脚踢。”

他后退一步，冲过去狠狠地踢了门一脚。他踢得太猛了，一只脚直接踢穿了门，他的半条腿差不多都插到门里去了。木偶想拔出腿，无论怎么拖曳，也无法拔出来。它像被钉在门上一样。

可怜的匹诺曹！剩下的夜晚，他只好一只脚插在门里，另一只脚吊在空中度过了。

黎明时分，门终于打开了。那只勇敢的小动物——蜗牛整整花了九个小时才从四楼爬到了街上。老实说，它一定是全速行进！

“你把一只脚插在门里干什么？”蜗牛笑着问木偶。

“真倒霉。漂亮的小蜗牛，难道你不能把我从这可怕的折磨中解救出来吗？”

“我的孩子，这件事我们得找木匠，我从来没有当过木匠啊。”

“请仙女救救我吧！”

“仙女睡了，不想让人打搅。”

“可是，我这样钉在门上，你叫我干什么呢？”

“自得其乐数数路过的蚂蚁呗。”

“至少给我送点儿吃的，因为我要饿昏了。”

“马上！”

事实上，过了三个半小时后，匹诺曹才看到蜗牛头顶着一只银托盘回来。托盘上有面包、烤鸡和水果。

“这是仙女送给你的早饭。”蜗牛说。

看到这些好东西，木偶感觉好多了。

然而，他一尝，马上就倒胃口，因为他发现面包是白垩做的，烤鸡是纸板做的，鲜亮的水果是彩色石膏做的！

他想要哭喊，他万念俱灰，他想扔掉托盘和上面的所有东西。但是，他要么是因为痛苦，要么是因为虚弱，昏死在了地上。

等他醒来时，发现自己躺在一张沙发上，仙女就坐在他的身边。

“这次我也会原谅你的，”仙女对他说，“当心可不要再淘气了。”

匹诺曹答应她要读书学习，要规规矩矩。而且这年剩下的时间，他都说话算数。年终时，他每门考试都得了第一名，他的报告非常出色，仙女高兴地对他说道：“明天你的愿望就会实现的。”

“什么愿望？”

“明天你就不再是一个木偶，而要变成一个真正的男孩子了。”

匹诺曹高兴得忘乎所以。他所有的朋友和同学都一定会应邀来庆祝这件大喜事！仙女答应准备两百杯牛奶咖啡和四百片两面都涂有黄油的面包。

那天准是一个非常快乐幸福的日子，但是——

不幸的是，木偶的一生中总有“但是”，这个“但是”很容易毁掉所有的一切。

第三十章

匹诺曹没有成为男孩子，而是跟他的朋友灯芯一起跑到了玩具国。

一开始仙女的话使匹诺曹感到吃惊，最后他终于不再吃惊，请求仙女允许他发出邀请。

“当然，你可以邀请你的朋友们来参加明天的聚会，只是要记住天黑前就得回家。明白了吗？”

“我一小时后肯定回来。”木偶回答道。

“当心点儿，匹诺曹！男孩子们总是非常容易给予承诺，但也容易忘记。”

“可是，我和那些人不一样，我说到做到。”

“我们看吧。万一你真的不听话，受苦的会是你自己，而不是别人。”

“为什么？”

“因为不听长辈话的男孩子们总会倒霉。”

“我确实曾倒霉过，”匹诺曹说，“但从现在起，我会听话的。”

“我们要看你说的是不是真话。”

木偶二话不说告别了好心的仙女，又唱又跳离开了家。

过了一小时多一点儿，所有的朋友都受到了邀请。有人爽快地接受了邀请，有人还得哄一下，但当听说有两面涂黄油的烤面包时，他们最后都这样说道：“为了让你高兴，我们一定来。”

现在大家要知道，在所有的朋友中，匹诺曹有一个最喜欢的，名字叫罗密欧，但人人都叫他“灯芯”，因为他又高又瘦，一副愁眉苦脸的样子。

灯芯在学校里是最懒惰、最捣蛋的男孩子，但匹诺曹非常喜欢他。

那天，匹诺曹直接去他这个朋友家邀请他参加宴会，但灯芯不在家。他又去了第二次、第三次，但还是没有见他。

他可能会去哪儿呢？匹诺曹找遍了所有地方，最后发现他藏在一个农夫的马车里。

“你在那儿干什么？”匹诺曹跑到他的身边问道。

“我要等半夜出发去——”

“去哪儿？”

“去很远很远的地方！”

“我已经到你家里找你三次了！”

“你找我干什么？”

“难道你没有听到消息？难道你不知道我交的好运？”

“什么好运？”

“明天我就不再是木偶，要变成像你和所有其他朋友一样的男孩子了。”

“祝你好运！”

“我在明天的聚会上可以见到你吗？”

“可我告诉你，我今天夜里就要走了。”

“几点钟？”

“午夜时分。”

“你要去哪儿？”

“去一个真正的国家——世界上最好的国家——一个奇妙的地方！”

“它叫什么名字？”

“它叫‘玩具国’。你干吗不跟我一起去呢？”

“我？噢，不！”

“那你就要犯一个大错了，匹诺曹。相信我，你要是不去，就会后悔的。你能到哪儿找一个更适合你和我的地方呢？那儿没有学校，没有老师，没有书本！在那个福地，根本没有学习这种东西。在那儿，只有星期六，我们不用上学。在玩具国，除了星期天，每天都是星期六。假期从一月一日开始，十二月最后一天结束。那就是我要待的地方！所有的国家都应该像这样！我们大家会多么开心啊！”

“可是，‘玩具国’里的日子是怎么过的啊？”

“日子在玩乐中度过，从早玩到晚。夜里上床睡觉，第二天早晨又开始玩。你觉得怎么样？”

“嗯——！”匹诺曹点了点头，好像是要说：“这种生活完全适合我。”

“那你想跟我一起去吗？想还是不想？你必须做出决定。”

“不，不，不！我已经答应过好心的仙女，要成为一个好孩子，我要说话算数。请看，太阳就要落下去了，我必须离开你，赶快走。再见，祝你好运。”

“你这么急去哪儿呀？”

“家。我的好仙女要我天黑前回家。”

“再等两分钟吧。”

“太晚了！”

“就两分钟。”

“那要是仙女责备我呢？”

“让她责备吧。她累了，就不责备了。”灯芯说。

“你一个人去还是和别人一起去？”

“一个人？我们有一百多人呢！”

“你们要走路去吗？”

“午夜时分，有辆马车会经过这儿，要带我们到那个神奇的国家去。”

“我是多么希望午夜的钟声敲响！”

“为什么？”

“我想看着你们动身。”

“在这儿再待一会儿，你就会看到的！”

“不，不，我要回家。”

“再等两分钟。”

“其实我已经待得太久了，仙女会担心的。”

“可怜的仙女！她是怕蝙蝠会吃了你吗？”

“听着，灯芯，”匹诺曹又说道，“你真的肯定玩具国没有学校吗？”

“连一个学校的影子也没有。”

“连一个老师也没有吗？”

“一个也没有。”

“也不必学习吗？”

“永远，永远，永远不必！”

“多么伟大的国家！”匹诺曹说，垂涎欲滴，“多么美丽的国家啊！我从来没有到过那儿，但我完全可以想象到。”

“那你干吗不也去呢？”

“你引诱我也没用！我告诉过你，我答应过好心的仙女要规规矩矩，我要说话算数。”

“那就再见吧，代我向初级中学、高级中学甚至大学的学生们问好，要是你在路上碰见他们的话。”

“再见，灯芯，一路顺风，祝你过得愉快，偶尔要记起你的朋友们哟。”

说完，木偶就要踏上回家的路。他又一次转向朋友，问道：“你确信那个国家一个星期是由六个星期六和一个星期天组成的吗？”

“完全确信！”

“那假期都是一月一日开始，十二月最后一天结束吗？”

“非常非常确信！”

“多么伟大的国家啊！”匹诺曹又说了一遍，不知道该怎么做。随后，他突然下定决心，匆匆说道：“最后一次再见，祝你好运。”

“再见。”

“你们多久走？”

“不出两个小时。”

“多么可惜啊！要是只有一个小时，我还可以等你。”

“那仙女呢？”

“现在我已经晚了，多一个小时少一个小时没有什么两样。”

“可怜的匹诺曹！要是仙女责备你呢？”

“噢，我让她责备好了。她累了之后就不责备了。”

这时，天越来越黑了。突然，远处一盏小灯闪烁起来。这时传来了一种奇怪的声音，像小铃铛一样轻柔，又像一只遥远的蚊子发出的微弱的嗡嗡声。

“来了！”灯芯跳起来叫道。

“什么？”匹诺曹低声问道。

“是来接我的马车。最后再问一次，你去不去？”

“那个国家的男孩子永远不必学习，的确是真的吗？”

“永远，永远，永远不必！”

“多么奇妙、美丽、奇特的国家呀！噢——！”

第三十一章

玩了五个月后，一个晴朗的早晨，匹诺曹醒来时发现一个大大的意外在等着他。

最后，马车到了。马车没有发出任何声音，因为轮子上裹着稻草和破布。

拉车的是十二对驴子，它们都大小相同，但毛色不同，有的是灰的，有的是白的，还有的是棕黑相间的，有几头身上到处都是黄蓝相间的大条纹。

最奇怪的是，那二十四头驴子，不像其他驮货的牲口那样打着铁掌，而是像男孩子们那样脚上穿着皮革做的花边鞋。

那赶马车的呢？

你自己想象一下，那人是一个小胖子，横宽竖短，像黄油球一样圆溜溜、亮锃锃苹果似的脸喜气洋洋，一张小嘴总是微微含笑，声音又小又甜，仿佛猫讨吃时的叫声。

任何一个男孩子一看到他，就会爱上他，要坐上他的车到那个叫玩具国的可爱地方才会满足。

其实，马车上已经挤满了各个年龄的男孩子，活像一箱沙丁鱼。他们挤得够呛，一个摞一个，简直喘不过气来，不过，他们没有一句怨言。一想到几个小时后就要到达一个没有学校、没有书本、没有老师的国家，这些男孩子就心花怒放，感觉不到什么饥饿、口渴、瞌睡和不适了。

马车一停，小胖子就转向灯芯，一边鞠躬微笑，一边以一种甜蜜的语气问道：“告诉我，我的好孩子，你也想来我那个奇妙的国家吗？”

“我的确想。”

“可是，我要告诉你，我的小宝贝，马车上已经没有地方了，全挤满了。”

“没关系，”灯芯回答说，“车里没有地方，我可以坐在车顶上。”

说着，他纵身一跃，坐在了车顶上。

“那你呢，我的宝贝？”小胖子客气地转向匹诺曹问，“你打算怎么办？你是想跟我们一起走，还是要留在这儿？”

“我留在这儿，”匹诺曹回答说，“我想要回家，因为我更喜欢学习，更喜欢一生成功。”

“愿那给你带来好运！”

“匹诺曹！”小灯芯大声喊道，“听我说，跟我们来吧，我们会非常开心。”

“不，不，不！”

“跟我们来吧，我们会非常开心。”车上又有四个人叫道。

“跟我们来吧，我们会非常开心。”车上一百多个男孩子齐声喊道。

“我要是跟你们去，我的好仙女会怎么说呢？”木偶问，他开始动摇了，变得优柔寡断。

“不要过分担心。只想一下，我们要去的是一个允许我们无拘无束从早玩到晚的国家。”

匹诺曹没有回答，只是深深地叹了一口气——两口气——三口气。最后，他说：“给我腾点儿地方，我也要去！”

“座位都挤满了，”小胖子回答说，“但为了表示我是多么欢迎你，坐到我的赶车座上来吧。”

“那你呢？”

“我走路。”

“真的不行。我可不能这样做。我更喜欢骑到一头驴子的身上。”匹诺曹叫道。

说干就干。匹诺曹走近第一头驴子，想骑上去。但是，这小牲口突然转过身，在他的肚子上狠狠地踢了一脚，把他踢了个两脚朝天。

看到这意想不到的有趣场面，所有逃学的男孩子都哈哈大笑。

小胖子没有笑，他走到倔强的牲口身边，仍然面带微笑，亲切地弯下腰，一口咬掉了驴子的半只右耳朵。

这时，匹诺曹从地上爬起来，纵身跃上了驴背。他跳得是那么漂亮，所有的男孩子都大声喊道：“匹诺曹万岁！”然后热烈鼓掌。

突然，小驴子扬起后蹄踢了一下，可怜的木偶猛不防，又一次四仰八叉倒在了路中央。

男孩子们又大笑起来。但是，小胖子没有笑，而是非常亲切地走向那头小驴，又亲了它一下，一口咬掉了它的半只左耳朵。

随后，他对匹诺曹说：“你现在可以骑上去了，我的孩子，不用怕。这头驴刚才有点儿不高兴，但我已经跟它说过了，现在它好像平静了，通情达理了。”

匹诺曹骑上去，马车就上路了。

当那些驴子沿着石子路飞奔时，木偶仿佛听到一个很轻的声音低声对他说道：“可怜的傻瓜！你总是随心所欲。可是，你不久便会后悔的！”

匹诺曹大惊失色，环顾四周，想看看这些话来自哪儿，但他谁也没有看到。驴子飞奔，车轮滚滚，男孩子们在睡觉（灯芯像睡鼠一样打鼾），又小又胖的马车夫睡意蒙眬地低声唱着。

走了大约两公里后，匹诺曹又听到那个微弱的声音低声说道：“记住，小傻瓜！男孩子不学习，避开书本、学校和老师，把所有的时间都用在了胡说八道和玩乐上，迟早会倒霉的。噢，我是多么熟悉这个啊！我完全可以向你证明这一点啊！总有一天你会像我现在一样痛哭……可是，到时候，那就太晚了！”

听到这些低语，木偶越来越害怕，他从一直骑着的驴背上跳到地上，跑到驴子跟前，两手抓住驴鼻子，望着它。想一下，木偶看到这头驴子在哭泣，像男孩子一样哭泣，是多么吃惊啊！

“嘿，车夫先生！”匹诺曹叫道，“你知道发生了什么怪事吗？这头驴子在哭泣。”

“让它哭吧，它结了婚就会笑的。”

“也许你教会它说话了吧？”

“没有。它和一群受过训练的狗一起待过三年，就学会了咕哝几句。”

“可怜的牲口！”

“嘿，嘿，”小胖子说，“别为一头哭泣的驴子浪费时间了，赶快骑上去，我们走。夜凉路长啊。”

匹诺曹二话没说，马上照办。马车重新上路了。第二天早晨天快亮时，他们终于来到了梦想中的玩具国。

这个伟大国家和世界上任何其他地方都完全不一样。它的人口尽管很多，但全都是男孩子，最大的大约十四岁，最小的八岁。街上的喧闹声、叫喊声、喇叭声震耳欲聋。到处都是一群群的男孩子聚在一起，有的打弹子，有的扔石片，有的打球，有的骑自行车或木马，有的玩盲人捉迷藏，有的玩触碰捉人游戏。这儿一群人玩马戏，那儿又有一群人唱歌和朗诵，这儿有几个人翻跟头，那儿有几个人拿大顶，还有的人身穿将军服领着一大群纸板兵走过。欢笑声、尖叫声、吼叫声、发嘘声、拍手声紧随着这支队伍。一个男孩子发出母鸡一样的叫声，另一个男孩子像公鸡一样打鸣，第三个男孩子模仿窝巢里的狮子。总而言之，他们喧哗吵闹，你不得不用棉花塞住耳朵。广场上到处都是小木戏棚，从早到晚挤满了男孩子，房子的墙壁上用木炭写着这样的字：“玩具国万岁！”“打倒算术！”“不再要学校！”

匹诺曹、灯芯和所有其他跟他们同行的男孩子一踏进那个国家，就开始了考察旅游。他们到处漫游，观察每个角落、房子和戏院，他们都成了大家的朋友。谁能比他们更开心呢？

在各种娱乐和聚会当中，一小时又一小时，一天又一天，一周又一周，都闪电般过去了。

“噢，这是多么美好的生活啊！”匹诺曹每次碰巧见到他的朋友灯芯就说。

“看，我的话不错吧？”灯芯回答说，“想想你不来是什么情景吧！甚至昨天你还想着回家去看你的仙女，重新开始学习呢！你今天摆脱了铅笔、书本和学校，应该感谢我，感谢我的建议，感谢我的关心，对不对？只有真正的朋友才会帮你这么大的忙。”

“说得对，灯芯，你说得对。今天我能成为真正快乐的孩子，都是因为你。想想老师过去说到你时经常对我说：‘不要跟那个灯芯在一起！他是坏朋友，将来有一天他会把你领向邪路。’”

“可怜的老师！”灯芯点了点头回答说，“我的确知道他是多么不喜欢我，他是多么喜欢说我的坏话。可是，我具有宽宏大量的本性，而且我很高兴原谅他。”

“伟大的人！”匹诺曹充满感情地拥抱着他的朋友说。

五个月过去了，男孩子们继续从早到晚地玩耍，玩得非常开心，从来没有见过一本书、一张书桌或一所学校。但是，我的孩子们，有一天早晨，匹诺曹醒来时，发现一个巨大的意外在等着他，这个意外使他感到非常不快，你一定会看到。

第三十二章

匹诺曹的耳朵变成了驴耳朵。又过了一小会儿，他变成了一头真正的驴子——而且开始像驴一样叫。

每个人都曾经发现某个意外在等着自己。匹诺曹的生命中就有这种意外，只是不多。

这个意外是什么呢？我会告诉你们的，亲爱的小读者们。醒来时，匹诺曹抬起一只手摸他的头，发现那儿——

猜猜看他发现了什么？

他发现夜间他的耳朵至少长了整整二十五厘米！

你一定知道，木偶一生下来，耳朵就很小，小得肉眼几乎看不见。想象一下，当发现那两个小巧玲珑的器官一夜之间变得像鞋刷那么长，他是什么样的感受吧！

他去找镜子，但没有找到任何镜子，就往洗脸盆里倒满水，去看自己。他在盆里看到了他永远不希望看到的东西，他看见他的影子头上添了一对妙不可言的驴耳朵。

想一下，可怜的匹诺曹是多么伤心、羞耻和绝望啊！

他开始又哭又叫，用脑袋去撞墙，但他越是尖叫，耳朵越长，耳朵上的毛也越多。

听到刺耳的尖叫声，一只睡鼠来到屋里。这是一只小肥睡鼠，住在楼上。看到木偶伤心欲绝，它担心地问道：“怎么了，亲爱的小邻居？”

“我病了，小睡鼠，病得非常非常厉害——这病真让我害怕！你知道怎么把脉吗？”

“知道一点儿。”

“那给我把把脉，告诉我，看看我有没有发烧。”

睡鼠用爪子夹住匹诺曹的手腕，过了一会儿，伤心地抬起头说：“我的朋友，对不起，但我必须告诉你一个非常不幸的消息。”

“什么消息？”

“你在发高烧。”

“可是，发的是什么高烧？”

“驴高烧。”

“我对那种高烧一无所知。”木偶回答说，开始完全明白他出了什么事。

“那我来告诉你。”睡鼠说，“要知道，不出两三个小时，你就不再是木偶，也不是男孩子了。”

“那我会是什么？”

“不出两三个小时，你就要变成一头真正的驴子，就像拉水果车去市场的驴子一样。”

“噢，我做了什么呀？我做了什么呀？”匹诺曹哭叫着，两手抓住两只长耳朵，生气地又拉又拽，好像这是别人的耳朵似的。

“我亲爱的孩子，”睡鼠回答说，想要让他振奋点儿，“现在为什么苦恼呢？覆水难收，你知道。命运已经判定，所有讨厌书本、学校和老师，整天玩乐的懒孩子，早晚会变成驴子。”

“这是真的吗？”木偶痛哭着问道。

“很抱歉这样说。现在眼泪没用。你以前早就该想到这一点！”

“可这不是我的错。相信我，小睡鼠，请你相信我，全都是灯芯的错。”

“这个灯芯是谁？”

“是我的一个同学。我想回家，我想听话，我想学习，我想学有所成，但灯芯对我说：‘你为什么要浪费时间学习呢？你为什么想上学呢？跟我去玩具国吧。到了那儿，我们就再不用学习了，可以开开心心从早玩到晚。’”

“那你为什么要听那个假朋友的建议呢？”

“为什么？我的小睡鼠，因为我是一个木偶——没头脑，没心肝。噢！只要我有一点儿心肝，就绝不会抛弃那个好心的仙女了。她曾那么爱我，对我那么好！现在，我不再是一个木偶了。我本该像我所有这些朋友一样成为一个真正的男孩子啊！噢，我要是碰见灯芯，我要叫他倒霉！我要骂他一通，骂他个狗血喷头！”

说完这一长段话，匹诺曹走到屋门口。但是，他走到屋门口时，想起了自己的驴耳朵，不好意思让大家看到，又退了回去，从一个架子上拿起一顶大棉帽戴在头上，然后狠狠地往下拉，一直拉到鼻尖那儿。

这样装饰完后，他才走出去，到处找灯芯。他在街上找，在广场上找，在戏棚里找，到处都找遍了，就是找不到灯芯。他见人就问，但谁也没有看到灯芯。绝望之中，他又回到灯芯家，他敲了敲门。

“是谁呀？”灯芯从里面问道。

“是我！”木偶回答说。

“等一会儿。”

过了整整半小时，门才打开。另一个意外在等着匹诺曹！只见他的朋友站在屋里，头上也戴着一顶大棉帽，也一直拉到鼻子底下。

匹诺曹看到那顶帽子，稍微心宽了些，暗自想道：“我的朋友肯定和我得的是同样的病！我不知道他是不是也在发驴高烧？”

但是，他装作什么也没有看到，微笑着问道：“你好吗，我亲爱的灯芯？”

“很好，就像一只住在一块意大利干酪里的老鼠。”

“是真的吗？”

“我为什么要对你撒谎？”

“对不起，我的朋友，可你为什么戴那么一顶棉帽盖住耳朵呀？”

“是医生吩咐的，因为我的一个膝盖疼。你呢，亲爱的木偶，你为什么戴一顶棉帽盖住鼻子呢？”

“也是医生吩咐的，因为我的一只脚擦伤了。”

“噢，我可怜的匹诺曹！”

“噢，我可怜的灯芯！”

说完这番话，他们俩尴尬地沉默了好一阵子。在此期间，两个朋友互相嘲笑着面面相觑。

最后，木偶用甜似蜜、柔如笛的声音对同伴说道：

“告诉我，灯芯，我亲爱的朋友，你是得了耳痛吗？”

“从来没有！你呢？”

“从来没有！不过，从今天早上起，我的一只耳朵就一直在折磨我。”

“我也是。”

“你也是？是哪只耳朵？”

“两只。你呢？”

“也是两只。我怕我们可能得的是同样的病。”

“我也怕。”

“你愿意帮我吗，灯芯？”

“很乐意！打心底里乐意。”

“你让我看看你的耳朵好吗？”

“为什么不？可是，在我让你看我的之前，我要看看你的，亲爱的匹诺曹。”

“不，亲爱的！先看你的，再看我的。”

“那好吧，”木偶说，“我们订个协定。”

“让我们听听这个协定。”

“让我们一起脱下帽子，好吗？”

“好。”

“那好，准备！”匹诺曹开始数道，“一！二！三！”

一说到三，两个男孩子都脱下帽子，扔到了半空中。

随后，发生了一幕让人难以相信的情景，但这却非常真实。匹诺曹和他的朋友灯芯一看到彼此遭遇同样的不幸，没有感到伤心和羞耻，而是开始相互取笑，最后他们突然放声大笑。

他们笑啊笑啊笑，一个劲儿地笑个不停。

可灯芯突然不再笑了，他摇摇晃晃，差点儿摔倒。他脸色惨白地转向匹诺曹说道：“救命啊，救命啊，匹诺曹！”

“怎么了？”

“噢，救救我！我再也站不住了。”

“我也站不住了。”匹诺曹叫道，笑声变成了哭声，身子摇摇晃晃。

他们一说完，就手脚并用趴在地上，开始满屋乱跑乱跳。他们跑着跑着，胳膊变成了腿，脸变长，变成了驴子脸，背上长满了长长的灰色的毛。

这够丢脸了，但最丢脸的时刻是两个可怜的家伙感觉自己长出了尾巴。他们既羞耻又伤心，开始哭叫，哀叹自己的命运。

但是，最后他们连抱怨叫苦也办不到了！他们发出的不是呻吟和哭叫，而是响亮的驴叫声：嗷！嗷！嗷！

这时候，外面传来了响亮的敲门声，一个声音对他们喊道：“开门！我是小矮人，是带你们到这儿来的车夫。马上开门，我说，不然你们就倒霉了！”

第三十三章

匹诺曹变成了驴子，被马戏班班主买走，班主教他各种把戏。驴子瘸了，被卖给了另一个人，这个人想用他的皮做一面鼓。

两个可怜的小家伙既伤心又沮丧，站在那儿面面相觑。

屋外，小矮人越来越不耐烦了，最后狠狠一脚踢开了门。他嘴边还是带着甜甜的微笑，看着匹诺曹和灯芯，说道：“干得好，孩子们！你们学驴叫，叫得很好，所以我马上就听出了你们的声音，就到这儿来了。”

听到这话，两头驴子羞愧地低下头，垂下耳朵，夹紧尾巴。

小矮人先是拥抱和爱抚他们，捋捋他们的毛皮，然后拿出马梳，一直梳到那些毛像玻璃一样闪闪发亮。他对这两个小动物的模样表示满意，给他们套上笼头，牵到离玩具国很远的集市上，希望卖个好价钱。

事实上，他没有等多长时间，买主就来了。灯芯被一个农夫买去了，这个农夫的驴子昨天死了。买匹诺曹的是一个马戏班的班主，他想教匹诺曹为观众们耍把戏。

现在你们明白那个小矮人的职业是什么了吧？这个可怕的家伙脸上闪着殷勤的光芒，满世界寻找男孩子。懒惰的男孩子、讨厌书本的男孩子、想离家出走的男孩子、厌倦学校的男孩子——所有这些男孩子都是他的乐趣和财富。

他把他们带到“玩具国”，让他们随心所欲地玩。等他们无所事事地玩几个月变成驴子后，他就把他们牵到集市上卖掉。不到几年，他就成了百万富翁。

灯芯怎么样了呢？我亲爱的孩子们，我不知道。我可以告诉你们，匹诺曹从第一天起就苦不堪言。

新主人把他牵进畜栏后，在槽里撒满了稻草，但匹诺曹尝了一口，就吐了出来。

随后，那个人在槽里撒满干草。但是，匹诺曹也不喜欢。

“啊，你也不喜欢干草？”他生气地叫喊道，“等着吧，我的宝贝驴子，我要教你不要那么挑剔。”

他马上拿来鞭子，狠狠地在驴腿上抽了一鞭。

匹诺曹痛得尖叫，他嚷嚷道：“嗷！嗷！嗷！我消化不了稻草！”

“那就吃干草！”主人回答说，他非常了解驴子。

“嗷！嗷！嗷！干草会让我头疼！”

“你大概以为我该喂你鸡鸭吧？”主人又问道，更加生气，又抽了匹诺曹一鞭。

匹诺曹挨了第二鞭，就变得安分守己，不再说话了。

之后，栏门关上了，匹诺曹独自待在里面。他好多个钟头没有吃东西了，他因饥饿而打起了哈欠。他打哈欠时，嘴张得像烤炉口一样大。

最后，因为在槽里找不到别的东西，他就尝起了干草，尝过后，他仔细嚼了嚼，闭上眼睛，咽了下去。

“这干草不错。”他自言自语说，“可是，我要是继续学习，该会多么幸福啊！现在，我就不会吃干草，而是吃上等的黄油面包了。没法子，忍着吧！”

第二天早晨，匹诺曹醒来时，在槽里找干草，但已经没有了。因为昨天夜里，都已经吃光了。

他尽力吃着稻草。他嚼着嚼着，大失所望地发现稻草的味道既不像米饭，也不像通心粉。

“忍着吧！”他一边嚼，一边重复道，“只要我的不幸能给不听话、不想学习的男孩子作为教训就好了！忍着吧！要有耐性！”

“确实要耐心！”正在此时，主人走进畜栏喊道，“我的小驴子，你大概以为我带你到这儿来，只是为了给你吃喝吗？噢，不！你是来帮我挣漂亮的金币的，你听到了吗？现在跟我来，我要教你跳跃、鞠躬，跳华尔兹和波尔卡舞蹈，还会教你拿大顶。”

无论喜不喜欢，可怜的匹诺曹都只好学所有这些不了解的玩意儿。但是，耗时三个月，身上挨了好多好多鞭后，主人才宣布他做得完美。

匹诺曹的主人宣布有惊人演出的这一天终于到来了。城里到处都贴着大字书写的如下公告：

今夜盛大演出
本团名角
和名马
跳跃献艺
名叫匹诺曹的
名驴
舞星
首次公开亮相
戏院将如同白昼

那天夜里，正如你可以充分想象的那样，开场前一小时，就座无虚席了。

前座、后座和边座都没有位子了，就是拿金子也买不到了。

戏院里挤满了各种年龄的男孩子和女孩子，他们都迫不及待地又跳又扭，想看到名驴跳舞。

当演出第一部分结束时，马戏班班主兼经理穿着黑上衣、长及膝盖的白色短裤和黑漆皮靴，出现在公众面前，用响亮、夸张的声音宣布：

“最尊敬的朋友们、女士们、先生们！

“你们卑微的仆人，这个戏院的经理，今晚亲自现身，就是要给你们介绍世界上最伟大、最著名的驴。在他短暂的一生中，这头驴曾经非常荣幸在所有欧洲大宫廷的国王、王后和皇帝面前表演过。

“我们感谢你们的关注！”

这番话赢得了好多笑声和掌声。当名驴匹诺曹出现在马戏场中时，掌声渐渐变成了雷鸣。只见他一身漂亮的盛装，背上套着闪闪发亮的新皮笼头，笼头上镶着亮锃锃的铜扣，耳朵上系着白色山茶花，鬃毛分成好多鬈毛，扎着红绸缎带和流苏，腰间束着金银大腰带，尾巴上装饰着五彩斑斓的缎带。他的确是一头漂亮的驴子！

经理介绍完他后，又补充了这些话：

“最尊敬的观众们！我今晚就不浪费你们的时间告诉你们，我在非洲的荒野发现他以来，我在试图驯服这只动物时曾经遭遇到的巨大困难了。我恳请你们观察一下他凶猛的眼神。几百年文明征服野兽使用的所有手段，都失败了。我最后不得不采取鞭子的温柔语言，使他服从我。然而，我用所有的善良都从来没有成功地获得过驴子的爱。他今天还是像我发现他那天一样野蛮。他还是害怕和讨厌我。不过，我已经在他的身上发现了一个伟大的可取之处。你们看到他额头上的这个隆起部位了吗？正是这个隆起部位，给了他跳舞和像人类一样敏捷用脚的伟大天赋。赞美他吧，先生们，你们自己欣赏吧。现在，我要让你们做我成功训导动物的法官。在离开你们之前，我想声明，明天晚上还有一场演出。要是万一下雨的话，那场伟大的表演将在明天上午十一点钟进行。”

经理鞠了一躬，然后转向匹诺曹，说道：“准备，匹诺曹！开始表演之前，先向观众们敬礼！”

匹诺曹顺从地双膝跪地，一直跪到经理叭地抽了一鞭，厉声喊道：“走！”

驴子站起来，开始绕场行走。过了一会儿，经理又叫道：“快步跑！”匹诺曹顺从地从走改为小步跑。

“飞跑！”于是，匹诺曹飞跑了起来。

“全速跑！”匹诺曹就撒腿全速跑了起来。

匹诺曹正像快马一样跑的时候，经理举起一只胳膊，朝空中开了一枪。

听到枪声，小驴子倒在地上，好像真的死了。

驴子在雷鸣般的掌声和叫好声中站了起来。

他抬起头，举目四望，看到前面的一个包厢里坐着一位美女，她的脖子上挂着一条长长的金链，金链上吊着一枚大奖章，奖章上画着一个木偶的像。

“那是我的像！那位美女是我的仙女！”匹诺曹认出她来，自言自语说。他非常高兴，想尽力大声叫喊：“噢，我的仙女！噢，我的仙女！”

但是，戏院里传来的不是人的声音，而是响亮的驴叫声，叫声又响又长，戏院里所有的观众——男男女女老老少少，尤其是那些孩子——都哄堂大笑。

这时，为了教训驴子当着观众面粗鲁大叫，经理用鞭子在他的鼻子上打了一下。

可怜的小驴子伸出长舌头，舔了好长时间鼻子，想努力舔去这种痛苦。

而当他抬起头向那个包厢看去时，让他伤心的是，仙女已经不见了踪影！

他感觉自己昏昏欲倒，热泪盈眶，开始痛哭了起来。然而，没有人明白，至少经理不明白，他叭叭地抽着鞭子，大声叫道：“好啊，匹诺曹！现在让我们瞧瞧，你能多么优美地跳圈。”

匹诺曹试了两三次，但每次到了圆环前面，他都想从圆环下面溜过去。第四次，班主瞪了他一眼，他跳了过去，但他跳时，后腿钩住了圆环，于是他在圆环那一边扑通一声跌倒在地，缩成一团。

等他站起来时，腿已经瘸了，他一瘸一拐地回到他的畜栏里。

“匹诺曹！我们要看匹诺曹！我们想看小驴子！”前排的那些男孩子叫道，对这个意外事件非常伤心。

那天晚上，谁也没有再见到匹诺曹。

第二天早晨，兽医——也就是动物医生——宣布说他后半辈子就瘸了。

“我要一头瘸驴干什么？”经理对马夫说，“把他牵到集市上卖了吧。”

走到广场时，他们马上找到了买主。

“这头小瘸驴，你要多少钱？”他问。

“四块钱。”

“我给你四分钱。别以为我买他是为了干活，我只是想要他的皮。他的皮看上去很结实，我可以用它为我自己做一面鼓。我是村里的乐队成员，我需要一面鼓。”

我亲爱的孩子们，你们可以想象一下，当匹诺曹听说他要变成一面大鼓时，是多么高兴啊！

买主付了四分钱，驴子转了手。新主人把他带到海边的一个高高的悬崖上，在他的脖子上吊上一块石头，用一根绳子绑住他的一条后腿，一把将他推进了水里。

匹诺曹马上沉了下去。新主人坐在悬崖上，等着驴子淹死，好剥他的皮，给自己做一面鼓。

第三十四章

匹诺曹被推进海里后，被鱼群吃掉，又一次变成了木偶。当他快游到陆地时，又被可怕的鲨鱼吞了下去。

驴子落进了海里，越沉越深。最后，等了五十分钟后，坐在悬崖上的买主自言自语地说道：“这个时候，我那可怜的小瘸驴一定淹死了。我把他拉上来，然后就可以开始着手做漂亮的鼓了。”

于是他动手拉绑住驴子一条腿的那根绳子，拉啊拉啊拉，最后从水面上出来了——你们能猜出来是什么吗？他看到的不是一头死驴，而是一个活生生的木偶，像一条鳗鱼似的扭来扭去。

看到那个木偶，可怜的买主还以为是在做梦，坐在那儿，嘴巴大张，眼睛都凸了出来。

镇定下来后，他说：“我推到海里的驴子呢？”

“我就是那头驴子啊！”木偶笑着回答说。

“是你？”

“是我。”

“啊，你这小骗子！你是拿我开玩笑吗？”

“拿你开玩笑？根本不是，亲爱的主人。我说的是真话。”

“可你刚才还是一头驴子，而现在站在我面前的却是一个木偶，这是怎么回事？”

“这也许是海水的作用。大海很爱开这种玩笑。”

“你当心点儿，木偶，当心点！别取笑我！要是我失去耐性，你就会倒霉的！”

“那好，我的主人，你想知道全部真相吗？你要是解开我这条腿上的绳子，我就都告诉你。”

老家伙非常好奇，很想知道事情的真相，马上解开了拴住匹诺曹一只脚的绳子。匹诺曹感觉自由得像空中的小鸟一样，开始讲起了自己的故事：

“你知道，从前，我是一个木偶，就像今天这样。有一天，我就要变成一个男孩子，一个真正的男孩子，但由于懒惰、憎恨书本，而且由于我听信坏同学的话，因此就从家里跑了出来。一个美丽的早晨，我醒来时，发现自己变成了一头驴子，长耳朵、灰皮毛，甚至还有一条尾巴！对我来说，那是多么可耻的一天啊！亲爱的主人，我希望你永远不要经历这样的事。我被牵到集市卖给了一个马戏班班主，他想让我跳舞、钻圈。一天夜里，演出时，我狠狠地摔了一跤，变成了瘸子。班主不知道拿一头瘸驴该怎么办，于是把我送到了集市上，你就买下了我。”

“的确是我买的！我为你花了四分钱。现在谁会把钱还给我呢？”

“可是，你为什么买我？你买我是要伤害我，是要杀我，是要把我做成一面鼓！”

“的确是！而现在我到哪儿再找一张皮呢？”

“别担心，亲爱的主人。这个世界上有好多驴子。”

“告诉我，没规矩的小坏蛋，你的故事讲完了吗？”

“还有一句话，”木偶回答说，“我就讲完了。买过我后，你把我带到这儿来要杀我。可是，你出于人道主义的同情心，把一块大石头拴在我的脖子上，把我推下海底。你真是太好、太善良了，你想让我忍受尽可能少的痛苦，我将会永远记住你。而现在我的仙女将会照顾我，即使你——”

“你的仙女？她是谁？”

“她是我的妈妈，她像所有爱自己孩子的妈妈一样。即使我不值得爱护，她也从来没有忘记我。今天，我这个好心的仙女一看到我有被淹死的危险，就派了上千条鱼游到我身边。它们以为我真是一头死驴子，就开始吃我。它们咬的口可真大啊！有的吃我的耳朵，有的吃我的鼻子，有的吃我的脖子和鬃毛，有的吃我的腿，有的吃我的背……有一条小鱼非常温和礼貌，对我特别关照，吃起了我的尾巴。”

“从现在起，”买主嫌恶地说，“我发誓我再也不吃鱼了。剖开一条胭脂鱼或鲑鱼，发现有条死驴尾巴，那是多么糟糕啊！”

“我和你想的一样，”木偶笑着回答说，“我再对你说，这些鱼吃完我身上的驴皮，自然就吃到我的骨头，或者更准确地说，吃到木头，因为你知道，我是用很硬的木头做的。可是，咬了几口，那些贪吃的鱼发现木头咬不动，而且它们害怕会消化不良，于是连一句谢谢也没有对我说，就转身向四处游走了。亲爱的主人，这就是我告诉你的故事。你现在明白，为什么你从水里拽上来的是木偶而不是死驴了吧？”

“我才不要听你的故事呢！”买主生气地叫道，“要知道我买你花了四分钱，我想把钱要回来。你知道我怎么办吗？我要再次把你牵到集市上当干柴卖掉。”

“很好，卖我吧，我很高兴。”匹诺曹说。

但是，他说完飞身一跳，跳进了海里，尽可能快地游离海岸，笑着大声叫道：“再见，主人。要是你需要一张皮做鼓，就记住我哟。”

他游啊游。过了一会儿，他又转过身来，声音比先前更响地叫道：“再见，主人。要是你需要好干柴，就记住我。”

不一会儿，他就已经游出很远，几乎看不见了，所能看到的只是在蓝色海面上飞速移动的一个非常小的黑点。这个小黑点不时地把腿或手臂抬向空中。有人还以为匹诺曹已经变成了一只在太阳下嬉戏的鼠海豚呢。

游了好长时间后，匹诺曹看到大海当中有一块大礁石，像大理石一样雪白的礁石。高高的礁石顶上站着一只小山羊，山羊咩咩叫着喊着示意匹诺曹到它身边来。

非常奇怪的是，那只小山羊的毛不像其他山羊那样颜色是白的、黑的或褐的，而是天蓝的，那种闪亮的天蓝色使他想起了可爱仙女的头发。

匹诺曹心跳加快，随后越来越快。他又加了一把劲，朝雪白的礁石奋力游去。他快游到一半时，突然一个可怕的海怪从水里伸出头来。海怪的头非常大，张着血盆大口，露出了三排闪着寒光的牙齿，只看一眼就会让人心惊胆战。

你们知道这是什么吗？

那个海怪正是大鲨鱼，咱们这个故事里经常提起它，因为它残忍，所以鱼和渔民都给它起外号叫“大海的阿提拉”。

可怜的匹诺曹啊！看到那个怪物，他吓得要死！他想躲开海怪，换条路逃走，但那条大鱼的血盆大口越来越近了。

“匹诺曹，我求你快点儿！”小山羊在高高的礁石上咩咩叫道。

于是，匹诺曹用双臂、用身体、用腿和脚拼命地游。

“快，匹诺曹，怪物越来越近了！”

匹诺曹越游越快，越游越猛。

“加快，匹诺曹！怪物要抓住你了！它到了！它到了！快，快，要不你就没有命了！”

匹诺曹像一颗出膛的子弹一般游过水面，他游近礁石。山羊俯下身，伸出一只蹄子要帮他离开水面。

唉！太晚了。怪物追上了他。木偶感觉自己被夹在了三排寒光闪闪的白牙之间。然而，只停了一会儿，因为怪物深深一吸，就像吸鸡蛋似的轻而易举就把木偶吸进了嘴里。随后，鲨鱼很快就把匹诺曹吞了下去，匹诺曹落到了鱼肚子里，昏迷了半小时。

等醒来时，木偶想不起来自己是在哪儿。四周一片漆黑，一时间他还以为自己把头伸进了墨水池里呢。他听了一会儿，什么也听不到。偶尔一股寒风吹在他的脸上。起先，他不明白风是从哪儿吹来的；但是，过了一会儿，他明白了风是从怪物的肺里吹来的。我忘了告诉你们，鲨鱼正患哮喘病，它一呼吸就像刮暴风似的。

匹诺曹起先想鼓起勇气，但一确信自己的的确确是在鲨鱼的肚子里时，就放声大哭起来。“救命！救命啊！”他哭喊道，“噢，我真可怜啊！难道没有人来救我了吗？”

“谁会救你，不幸的孩子？”一个吉他似的声音沙哑地说。

“谁在说话？”匹诺曹问，吓得浑身冰冷。

“是我，和你同时被鲨鱼吞下的一条可怜的金枪鱼。你是哪种鱼？”

“我和鱼没有关系。我是一个木偶。”

“你不是鱼，怎么让这个怪物吞下去了呢？”

“不是我让它吞，是它追上我，没有得到我的许可就把我吞了下去！现在我们在这黑暗中怎么办呢？”

“我想，就等鲨鱼把我们俩消化掉吧。”

“我可不想被消化掉！”匹诺曹大声叫着，开始哭了起来。

“我也不想，”金枪鱼说，“可是，我是个地地道道的哲学家，我认为要是生为一条鱼，那死在水里要比死在油锅里体面。”

“胡说八道！”匹诺曹嚷道。

“我就是这个意见，”金枪鱼回答说，“而且意见应当受到尊重。”

“可是，我想离开这个地方，我想逃走。”

“只要你能，那就逃吧！”

“吞下我们的这条鲨鱼很长吗？”木偶问。

“不算尾巴，它的身体差不多有两公里长。”

他们在黑暗中正说话时，匹诺曹仿佛看到远处有一点儿微光。

“那可能是什么呢？”他对金枪鱼说。

“是和我们一样在等着被鲨鱼消化掉的另一条可怜的鱼。”

“我想去见它。它可能是一条老鱼，说不定知道怎么逃出去。”

“祝你好运，亲爱的木偶。”

“再见，金枪鱼。”

“再见，木偶，祝你好运。”

“我什么时候再见你呢？”

“谁知道？还是别想这个好。”

第三十五章

匹诺曹在鲨鱼的身体里找到了谁？孩子们，读了这一章，你们就会知道。

匹诺曹向他的好朋友金枪鱼道过别后，就在黑暗中蹒跚而去，开始尽可能走向远处闪动的微光。

他走着走着，只觉得两脚踏在又油又滑的水池里，水散发出炸鱼一样浓烈的气味，使他觉得像在大斋期。

他越往前走，火光越亮越清晰。他走啊走，最后发现——发现了什么？我让你们猜一千次，我亲爱的孩子们，你们也别想猜出来！他发现一张小桌子，桌子上摆着吃的，一支点燃的蜡烛插在一个玻璃瓶里；桌边坐着一位像雪一样白的小老头，他正在吃活鱼。这些鱼扭来扭去，不时地从他的嘴里滑出来，逃向桌子下面的黑暗中。

见此情景，可怜的匹诺曹突然心花怒放，差点儿昏倒。他想笑，他想哭，他有千言万语想说，但他所能做的只是静立不动，结结巴巴，语无伦次。最后，他好不容易才欢叫出来，张开怀抱，扑过去抱住老人的脖子。

“噢，爸爸，亲爱的爸爸！我终于找到你了吗？现在我永远、永远、永远不再离开你了！”

“我的眼睛看到的是真的吗？”老人揉了揉眼，反问道，“你真的是我亲爱的匹诺曹吗？”

“是，是，是！就是我啊！看看我！你已经饶恕我了，对吗？噢，我亲爱的爸爸，你真好啊！想一想，我——噢，可你要是知道有多少不幸落在我的头上，我碰到了多少麻烦，该多好啊！请想一下，你那天卖掉自己的旧上衣，给我买识字课本，好让我上学，我却跑去看木偶戏，木偶戏班班主抓住我，想把我烧掉，去烤他那只小羊！后来，也是他给了我五枚金币，叫我带回家送给你。可是，我碰到了狐狸和猫，它们把我带到了红虾客栈，它们在那里狼吞虎咽。后来我独自离开了客栈，在林中遇到了两个杀人强盗。我跑，它们追，而且紧追不放，直到它们把我吊在一棵大橡树的树枝上。后来，天蓝色头发的仙女派了一辆马车救了我。医生看过我后说：‘要是他没有死，那他就肯定活着。’这时，我说了个谎，我的鼻子开始长了起来，它长啊长，一直长到我连房间都出不来了。随后，我跟狐狸和猫去奇迹宝地种那些金币。鹦鹉嘲笑我。我没有发现两千枚金币，什么也没有发现。法官听说我被偷了，就把我关进了牢房，让那些小偷开心。离开牢房后，我看到葡萄藤上有一串漂亮的葡萄。捕兽夹夹住了我。农夫给我套上了狗脖圈，让我当看家狗。等我抓住那些黄鼠狼，他发现我清白无罪时，就放走了我。一条尾巴喷烟的蛇放声大笑，笑得肚子上的一条血管破裂。于是我回到了仙女的家，可她已经死了。鸽子看到我哭，就对我说：‘我曾看到你的爸爸做了一只小船要去美洲找你。’我对它说：‘噢，我要是有翅膀就好了！’它对我说：‘你想到你的爸爸那儿去吗？’我说：‘也许想，可怎么去呢？’它说：‘骑到我的背上，我送你去那儿。’#我们飞了整整一夜。第二天早上，渔民们望着大海，哭道：‘有一个可怜人要淹死了。’我知道那就是你，因为是我的心这样告诉我的。我从岸边向你挥手——”

“我也认出了你，”杰佩托插话说，“我也想回到你的身边，可我怎么办呢？海水汹涌，白浪翻滚，打翻了小船。这时，一条可怕的鲨鱼游出了海面，它一看到我在水里，就马上向我游来，伸出舌头，然后一口把我吞了下去，容易得就像我是一颗巧克力薄荷糖似的。”

“你在这儿关多久了？”

“从那天到现在，都两年了——漫长乏味的两年，我的匹诺曹啊，这两年就像两个世纪一样长！”

“那你是怎么过的呢？你在哪儿找的蜡烛？还有点蜡烛的那些火柴，你是在哪儿找到的呢？”

“我这就原原本本告诉你。淹没我的小船的那场风暴，把一艘大船也淹没了。尽管海员们全都得救，但船沉到了海底。吞下我的这条可怕的鲨鱼也吞下了那艘大船。”

“什么？吞下了整艘船？”匹诺曹惊讶地问道。

“一口吞下。它唯一吐出来的东西就是主桅，因为主桅卡在了它的牙缝里。我真幸运，那艘船装的是肉、罐头食品、饼干、面包、一瓶瓶酒、葡萄干、干酪、咖啡、食糖、蜡烛和一盒盒火柴。由于这些恩赐，我才能快乐地活了整整两年，而现在，我在吃最后的面包屑。今天食橱里什么也没有了。你看到的这支蜡烛是最后一支。”

“那然后呢？”

“然后，我的宝贝，我们就要生活在黑暗中了。”

“那么，我亲爱的爸爸，”匹诺曹说，“我们不能浪费时间了，必须设法逃走。”

“逃走？怎么逃走？”

“我们可以逃出鲨鱼嘴，跳进海里。”

“你说得不错，但我不会游泳，我亲爱的匹诺曹。”

“这有什么关系？你可以爬到我的肩上。我是一个游泳高手，可以把你安全地带上岸。”

“你这是做梦，我的孩子！”杰佩托摇了摇头，微微苦笑着回答说，“你以为一米高的木偶有力气把我扛在肩上游泳吗？”

“试试看！不管怎样，要是我们注定要死，那至少我们要死在一起。”

匹诺曹二话不说，拿起蜡烛，走在前面照路，对爸爸说：“跟着我，不要怕。”

他们走了好长一段路，穿过鲨鱼的整个肚子，来到怪物的喉咙口时，停了一会儿，想等待适当时机逃出去。

我想要你们知道，这条鲨鱼年纪很大，正患哮喘病和心脏病，睡觉时只好张开嘴巴。正因为这样，当通过鲨鱼张开的嘴巴抬头望时，匹诺曹可以看到繁星点点的天空。

“我们逃跑的时候到了，”他转身对爸爸低声说道，“鲨鱼睡熟了。大海平静，夜明如昼。紧紧跟着我，亲爱的爸爸，我们马上就得救了。”

说干就干。他们顺着海怪的喉咙往上爬，一直爬到它硕大无比的嘴巴边，这时他们不得不踮起脚尖走，因为要是弄痒了鲨鱼的长舌头，它就可能醒来——那时他们会在哪儿呢？鲨鱼的舌头又宽又长，看上去就像一条乡村公路。正当两个逃亡者将要跳进海里时，鲨鱼突然打了个喷嚏。它打喷嚏时先要吸一口气，它一吸气，匹诺曹和杰佩托就被吸了回去，重新落到怪物的肚子里头，他们摔了个大跟头。

更糟的是，蜡烛灭了，父子俩被留在了黑暗中。

“现在怎么办？”匹诺曹一脸认真地问道。

“现在我们没命了。”

“为什么没命？把你的手给我，亲爱的爸爸，小心别滑倒！”

“你带我去哪儿？”

“我们必须再试一次。跟我来，不要怕。”

说着，匹诺曹拉住爸爸的手，一直踮着脚尖走，第二次爬上怪物的喉咙，然后走过整条舌头，跳过三排牙齿，在狠狠地一跳之前，木偶对爸爸说道：“爬到我的背上，紧紧抱住我的脖子，其他的一切我来办。”

杰佩托在儿子的肩上一坐好，匹诺曹就蛮有把握地潜入水里，游了起来。海面如油，月光朗照，鲨鱼继续酣睡，就连大炮也轰不醒它。

第三十六章

匹诺曹终于不再是木偶，他变成了男孩子。

“我亲爱的爸爸，我们得救了！”木偶叫道，“现在我们必须做的就是游到岸边，这不难。”

匹诺曹二话没说，飞快地游起来，想尽早努力游到岸边。突然，他觉得杰佩托浑身哆嗦，好像在发高烧。

他是冷得发抖，还是吓得发抖呢？谁知道啊，也许两者都有一点儿。但是，匹诺曹认为爸爸是害怕，就尽力安慰他说：“勇敢点儿，爸爸！过一会儿，我们就安全上岸了。”

“可是，那该死的海岸在哪儿？”小老头问道。他越来越担心，眯起了眼睛，就像裁缝穿针时的样子，“我在这儿四面八方都瞅遍了，只看到了大海和天空。”

“我看到了海岸，”木偶说，“记住，爸爸，我像猫一样，夜里比白天看得还清楚。”

可怜的匹诺曹假装心平气和，可事实上呢？事实上呢……事实上他已经开始感到泄气了。他渐渐无力，呼吸越来越困难。他觉得自己再也无法向前游了，可海岸还远着呢。

他又划了几下，然后转向杰佩托，有气无力地叫道：“救救我，爸爸！救救我，我要死了！”

父子俩眼看就要淹死，可这时候他们听到一个吉他似的声音从海里喊道：“谁出事了？”

“是我和我可怜的爸爸。”

“这声音我熟悉。你是匹诺曹。”

“一点儿不错。你呢？”

“我是金枪鱼，是你在鲨鱼肚子里的患难朋友。”

“那你是怎么逃出来的？”

“我是跟你学的，是你教给了我方法。你走以后，我也跟着逃出来了。”

“金枪鱼，你来得正是时候！小金枪鱼，就像爱你生的孩子们那样，救救我们吧，不然我们就没命了！”

“我非常愿意。你们俩抓住我的尾巴，我带你们走。只要一眨眼的工夫，你们就会安全上岸了。”

你可以想象到，杰佩托和匹诺曹接受了邀请。其实，他们没有抓住金枪鱼的尾巴，而是爬到了它的背上。

“我们太重了吗？”匹诺曹问。

“重？一点儿都不重，你们像海贝一样轻。”金枪鱼回答说。它像一匹两岁马那样高大。

到了岸边，匹诺曹第一个跳上岸，帮他爸爸也上了岸，随后转向金枪鱼，对它说道：“亲爱的朋友，你救了我的爸爸，我都不知道该说什么话来感谢你！让我拥抱你，以表示我对你永世不忘的感激之情。”

金枪鱼把鼻子伸出水面，匹诺曹跪在地上，无比亲热地吻了吻它的脸颊。受到这样真心真意的热爱，可怜的金枪鱼像孩子似的哭了，因为不习惯这样的柔情，它感到不好意思，就飞快地扑进了海里，不见了踪影。

这时，天已经亮了。

杰佩托虚弱得都快站不住了，匹诺曹向他伸出手来说道：“亲爱的爸爸，靠在我的臂上，我们走吧。我们慢慢地、慢慢地走，走累了，可以在路边歇一会儿。”

“那我们去哪儿？”

“去找一间房子或一间茅屋，到了那儿，人们会好心给我们一口面包吃，给我们一点儿稻草睡的。”

他们还没有走上一百步，就看到了两个丑八怪坐在一块石头上乞讨。

这就是狐狸和猫，但差不多谁也认不出它们来了，它们看上去可怜巴巴。猫装了好多年瞎子后，真的瞎了。狐狸又老又瘦，毛差不多掉光了，尾巴也没有了。原来，那个狡猾的贼穷困潦倒，有一天被迫卖掉了漂亮的尾巴换口饭吃。

“噢，匹诺曹，”狐狸带着哭声叫道，“施舍我们一点儿东西吧，求你了！我们年老、疲惫，还有病。”

“有病！”猫随声附和道。

“再见吧，假朋友！”木偶回答说，“你们骗过我一次，但你们永远再也骗不了我了。”

“相信我们！我们如今真的很穷，快要饿死了。”

“快要饿死了！”猫随声附和道。

“你们穷，是自作自受！记住这句古老的谚语：‘偷来的钱永远不会致富。’再见吧，假朋友。”

“可怜可怜我们吧！”

“可怜我们吧。”

“再见，假朋友。记住这句古老的谚语：‘坏小麦总是做出坏面包。’”

“不要抛弃我们啊。”

“抛弃我们啊。”猫随声附和道。

“再见，假朋友。记住这句古老的谚语：‘谁偷邻居的衬衣，谁死后就常常没有衬衣。’”

挥别它们后，匹诺曹和杰佩托继续平静地赶路，他们又走了百来步，看到树丛附近的一条长路尽头有一座稻草盖的小农舍。

“一定有人住在那个小棚屋里。”匹诺曹说，“我们去看一下吧。”

他们就走过去敲门。

“谁呀？”里面一个小小的声音说。

“是一个可怜的爸爸和一个更可怜的儿子，没吃没住的。”木偶回答说。

“拧一下钥匙，门就开了。”还是那个小小的声音说道。

匹诺曹拧了拧钥匙，门开了。他们进屋，环顾四周，没有看到一个人。

“噢，房子的主人在哪儿？”匹诺曹叫道，感到非常吃惊。

“我在这上面呢！”

父子俩抬头看天花板，只见一根梁上卧着那只会说话的蟋蟀。

“噢，我亲爱的蟋蟀！”匹诺曹礼貌地鞠了一躬说。

“噢，你现在叫我亲爱的蟋蟀，可你还记得当时你拿锤子想砸死我吗？”

“你说得对，亲爱的蟋蟀。你现在用锤子砸我吧！但不要伤害我可怜的老爸爸。”

“你们父子俩我都不会伤害。我只是想提醒你，很久以前你捉弄了我，现在我要告诉你，在这个世界上，只要可能，就要善良、有礼貌，那么在我们身处困境时，人家才会回报我们，对我们有礼貌。”

“你说得对，小蟋蟀，你说得再对不过了。我一定会记住你给我上的这一课。可是，你愿意告诉我，你是怎么买来这座漂亮的小房子的吗？”

“这座房子是一只可爱的蓝毛小山羊昨天送给我的。”

“那山羊到哪儿去了？”匹诺曹问。

“我不知道。”

“那它什么时候回来？”

“它永远不回来了。昨天，它伤心地哭着离开了，在我听来好像是说：‘可怜的匹诺曹，我再也看不到他了……鲨鱼这会儿肯定把他吃了。’”

“它真是这样说的吗？那就是她——就是——我亲爱的小仙女啊！”匹诺曹大声痛哭道。

哭了好一阵子后，他擦干眼泪，然后为老杰佩托铺了一张稻草床，让他躺到上面，并对那只会说话的蟋蟀说道：“告诉我，小蟋蟀，我到哪儿可以为我可怜的爸爸找一杯牛奶？”

“离这儿三块地的地方住着农夫约翰，他有几头奶牛。你去那儿，他会给你想要的东西。”

匹诺曹一路跑到了农夫约翰家里。农夫对他说道：“你要多少牛奶？”

“我要满满一杯。”

“一满杯牛奶价值一便士，先给我一便士。”

“我没有一便士。”匹诺曹回答说，既伤心又羞愧。

“非常糟糕，我的木偶，”农夫回答说，“非常糟糕。你没有钱，我就没有牛奶。”

“太糟了。”说着，匹诺曹就要走。

“等一下，”农夫约翰说，“也许我们可以达成协议。你知道怎么从井里提水吗？”

“我可以试试。”

“那你就去看到的那个井里汲一百桶水。”

“很好。”

“你汲完水后，我就给你一杯暖乎乎、甜滋滋的牛奶。”

“我非常愿意。”

农夫约翰把木偶领到井边，教他怎么汲水。匹诺曹马上尽他所知开始干了起来。但是，还没有汲够一百桶水，他就早已经筋疲力尽、大汗淋漓了。他有生以来还没有这么干过活呢。

“今天以前，”农夫说，“都是我的驴子帮我做，但今天那头可怜的牲口要死了。”

“你带我去看看它好吗？”

“行。”

匹诺曹一走进畜栏，就看到一头小驴子卧在墙角的稻草铺上，又饿又累，筋疲力尽。

匹诺曹仔仔细细看了好一阵子，然后自言自语说：“我认识那头驴子！我以前见过它。”

随后，他向驴子弯下腰，问道：“你是谁？”

听到这声问话，驴子睁开疲惫垂死的眼睛，用同样的驴子话回答说：“我是灯……芯……”

说完，它就闭上眼睛，一命呜呼了。

“噢，我可怜的灯芯。”匹诺曹低声说着，从地上拿起一些稻草，擦了擦眼睛。

“这头小驴你分文没花，却这么为它可惜？”农夫说，“那我应该怎么办呢——我可曾为它付了一大笔钱啊？”

“可是，你要知道，它是我的朋友。”

“你的朋友？”

“是我的一个同学。”

“什么？”农夫约翰突然哈哈大笑道，“什么？你在学校里有驴子做同学？你书读得有多好就可想而知了！”

听了这些话，木偶羞愧难当，他没有回答，接过一杯牛奶，回到了爸爸的身边。

从那天起，整整五个多月时间，匹诺曹每天天刚亮就起来，到农场汲水。他每天得到一杯热奶，送给可怜的爸爸。他的爸爸一天天强壮好转。但是，他对这些还不满意，又学会了编芦苇篮子，然后卖掉挣钱，他和他的爸爸用他挣来的钱维持生活。

除此之外，他还做了一把牢固结实的轮椅，天气晴朗、阳光灿烂时他就推爸爸出去兜兜风。

晚上，匹诺曹在灯光下学习。他用赚来的一些钱给自己买了一本缺了几页的二手书，并用这本书在很短的时间里学会了阅读。他写字用的是一根长棍，其中一端削成了又长又细的尖。没有墨水，他就用黑莓或樱桃汁。渐渐地，他的勤奋得到了回报。他不仅在学业上取得了成功，还在劳动上都取得了成功。这一天终于来临了，他把足够的钱凑在一起，让老父亲过得舒适和快乐。他还给自己攒了五十便士。他要用这笔钱给自己买一身新衣服。

有一天，他对他的爸爸说道：“我要到集市上给自己买一件上衣、一顶帽子和一双鞋。等回家时，我要穿得漂漂亮亮的，你准会以为我发财了呢。”

他又唱又笑，从房子里跑出来，踏上了通向村子的路。突然，他听到有人叫他的名字。他回头循声看去，看到一只大蜗牛从矮树丛中爬了出来。

“你不认识我了吗？”蜗牛说。

“好像认识又好像不认识。”

“你还记得和天蓝色头发仙女住在一起的那只蜗牛吗？你不记得有一天夜里它为你开门给你送吃的了吗？”

“我记得，全都记得。”匹诺曹叫道，“漂亮的蜗牛，快回答我，你把我的仙女留在哪儿了？她在做什么？她原谅我了吗？她还记得我吗？她还爱我吗？她离这儿远吗？我可以见她吗？”

面对一个接一个涌现出的所有这些问题，蜗牛还是那样平静地回答说：“我亲爱的匹诺曹，仙女病了，正躺在医院里。”

“躺在医院里？”

“是的，的确是。她遭到了烦恼和疾病的折磨，连用来买一口面包的一便士都没有。”

“真的吗？噢，我真难过！我可怜的、亲爱的小仙女！要是我有一百万，我会跑去统统送给她！可是，我只有五十便士，它们都在这儿。我本来正要去买一些衣服。给，都拿去吧，小蜗牛，把它们送给我的好仙女吧。”

“那你的新衣服怎么办？”

“那有什么要紧？为了能更多地帮助她，我想卖掉身上的这身破衣服。去吧，快点儿。过两天再到这儿来，我希望再给你一些钱！前不久，我才开始为我的爸爸效劳。现在我也必须得为我的妈妈效劳。我希望很快见到你。”

蜗牛一反它的老脾气，开始像夏天骄阳下的蜥蜴一样飞奔了起来。

匹诺曹回到家时，他的爸爸问他：“新衣服在哪儿？”

“我没有找到一件合身的，改天还得去看。”

那天夜里，匹诺曹不是十点钟上床睡觉，而是等到了半夜。他不是编了八只篮子，而是编了十六只篮子。

之后，他就上床睡觉了。睡着时，他梦见了仙女。她漂亮开心，面带微笑，吻了吻他，对他说：“好样的，匹诺曹！为了报答你的善心，我原谅你以前所有的淘气事。热爱并好好照顾年老生病父母亲的男孩子，应该受到表扬和疼爱，哪怕他们不会被当成听话和规矩的模范。继续好好干，你一定会幸福的。”

这时，匹诺曹醒了，他的眼睛睁得大大的。

让他吃惊和快乐的是，当他看到自己时，发现自己不再是一个木偶，而是已经成为一个活生生的真正的男孩子！他瞧了瞧四周，发现已经不是原来的稻草墙，而是一个漂亮的小屋。这是他见过的最漂亮的房间。他一下子从床上跳下来，观看身边立着的椅子。在那儿，他发现一套新衣服、一顶新帽子和一双鞋。

他一穿上衣服，就把双手伸进口袋，掏出了一个小皮夹。皮夹上写着下面这样的话：

天蓝色头发的仙女还给
她亲爱的匹诺曹五十便士
多谢他的好心。

木偶打开钱包一看，里面是五十枚金币！匹诺曹跑到镜子前面，他简直认不出自己来了。只见一个聪明伶俐的高个子男孩正望着他，机警深蓝的眼睛，深褐色的头发，快乐微笑的嘴唇。

周围是那样金碧辉煌，匹诺曹简直不知道自己在做什么。他揉了两三次眼睛，不知道自己是仍在睡觉还是醒着，最后确定自己是醒着的。

“那我的爸爸在哪儿？”他突然叫道。他跑进另一个房间，只见杰佩托站在那儿，一夜之间年轻了好多岁，他穿着干净整洁的新衣服，像清晨的百灵鸟一样兴高采烈。他又成了杰佩托师傅，干起了木雕，在努力做一个漂亮的画框，上面装饰着花朵、树叶和各种动物的头。

“爸爸，爸爸，出了什么事？快告诉我吧。”匹诺曹跑着跳上爸爸的脖子，大声问道。

“我们家的这种突然变化都是你的功劳，我亲爱的匹诺曹。”杰佩托回答说。

“我跟这有什么关系？”

“就是这个。当坏孩子变成了善良的好孩子，他们就会有使全家开心、重获幸福的威力。”

“原来的木偶匹诺曹藏在了哪儿？”

“在那儿。”杰佩托回答说。随后，他指向靠着一把椅子的一个大木偶，只见木偶脑袋歪到一边，两只胳膊耷拉着，两条腿弯曲着。

匹诺曹看了好久好久，然后心满意足地自言自语：“我当木偶时是多么荒唐可笑啊！现在我变成了真正的男孩子，又是多么高兴啊！”

CHAPTER 1

How it happened that Mastro Cherry，carpenter，found a piece of wood that wept and laughed like a child．

Centuries ago there lived—

“A king！” my little readers will say immediately．

No，children，you are mistaken．Once upon a time there was a piece of wood．It was not an expensive piece of wood．Far from it．Just a common block of firewood，one of those thick，solid logs that are put on the fire in winter to make cold rooms cozy and warm．

I do not know how this really happened，yet the fact remains that one fine day this piece of wood found itself in the shop of an old carpenter．His real name was Mastro Antonio，but everyone called him Mastro Cherry，for the tip of his nose was so round and red and shiny that it looked like a ripe cherry．

As soon as he saw that piece of wood，Mastro Cherry was filled with joy．Rubbing his hands together happily，he mumbled half to himself：

“This has come in the nick of time．I shall use it to make the leg of a table．”

He grasped the hatchet quickly to peel off the bark and shape the wood．But as he was about to give it the first blow，he stood still with arm uplifted，for he had heard a wee，little voice say in a beseeching tone：“Please be careful！Do not hit me so hard！”

What a look of surprise shone on Mastro Cherry's face！His funny face became still funnier．

He turned frightened eyes about the room to find out where that wee，little voice had come from and he saw no one！He looked under the bench—no one！He peeped inside the closet—no one！He searched among the shavings—no one！He opened the door to look up and down the street—and still no one！

“Oh，I see！” he then said，laughing and scratching his Wig．“It can easily be seen that I only thought I heard the tiny voice say the words！Well，well—to work once more．”

He struck a most solemn blow upon the piece of wood．

“Oh，oh！You hurt！” cried the same far-away little voice．

Mastro Cherry grew dumb，his eyes popped out of his head，his mouth opened wide，and his tongue hung down on his chin．

As soon as he regained the use of his senses，he said，trembling and stuttering from fright：

“Where did that voice come from，when there is no one around？Might it be that this piece of wood has learned to weep and cry like a child？I can hardly believe it．Here it is—a piece of common firewood，good only to burn in the stove，the same as any other．Yet—might someone be hidden in it？If so，the worse for him．I'll fix him！”

With these words，he grabbed the log with both hands and started to knock it about unmercifully．He threw it to the floor，against the walls of the room，and even up to the ceiling．

He listened for the tiny voice to moan and cry．He waited two minutes—nothing；five minutes—nothing；ten minutes—nothing．

“Oh，I see，” he said，trying bravely to laugh and ruffling up his wig with his hand．“It can easily be seen I only imagined I heard the tiny voice！Well，well—to work once more！”

The poor fellow was scared half to death，so he tried to sing a gay song in order to gain courage．

He set aside the hatchet and picked up the plane to make the wood smooth and even，but as he drew it to and fro，he heard the same tiny voice．This time it giggled as it spoke：

“Stop it！Oh，stop it！Ha，ha，ha！You tickle my stomach．”

This time poor Mastro Cherry fell as if shot．When he opened his eyes，he found himself sitting on the floor．

His face had changed；fright had turned even the tip of his nose from red to deepest purple．

CHAPTER 2

Mastro Cherry gives the piece of wood to his friend Geppetto，who takes it to make himself a Marionette that will dance，fence，and turn somersaults．

In that very instant，a loud knock sounded on the door．

“Come in，” said the carpenter，not having an atom of strength left with which to stand up．

At the words，the door opened and a dapper little old man came in．His name was Geppetto，but to the boys of the neighborhood he was Polendina，(1)on account of the wig he always wore which was just the color of yellow corn．

Geppetto had a very bad temper．Woe to the one who called him Polendina！He became as wild as a beast and no one could soothe him．

“Good day，Mastro Antonio，” said Geppetto．“What are you doing on the floor？”

“I am teaching the ants their A B C's．”

“Good luck to you！”

“What brought you here，friend Geppetto？”

“My legs．And it may flatter you to know，Mastro Antonio，that I have come to you to beg for a favor．”

“Here I am，at your service，” answered the carpenter，raising himself on to his knees．

“This morning a fine idea came to me．”

“Let's hear it．”

“I thought of making myself a beautiful wooden Marionette．It must be wonderful，one that will be able to dance，fence，and turn somersaults．With it I intend to go around the world，to earn my crust of bread and cup of wine．What do you think of it？”

“Bravo，Polendina！” cried the same tiny voice which came from no one knew where．

On hearing himself called Polendina，Mastro Geppetto turned the color of a red pepper and，facing the carpenter，said to him angrily：

“Why do you insult me？”

“Who is insulting you？”

“You called me Polendina．”

“I did not．”

“I suppose you think I did！Yet I KNOW it was you．”

“No！”

“Yes！”

“No！”

“Yes！”

And growing angrier each moment，they went from words to blows，and finally began to scratch and bite and slap each other．

When the fight was over，Mastro Antonio had Geppetto's yellow wig in his hands and Geppetto found the carpenter's curly wig in his mouth．

“Give me back my wig！” shouted Mastro Antonio in a surly voice．

“You return mine and we'll be friends．”

The two little old men，each with his own wig back on his own head，shook hands and swore to be good friends for the rest of their lives．

“Well then，Mastro Geppetto，” said the carpenter，to show he bore him no ill will，“what is it you want？”

“I want a piece of wood to make a Marionette．Will you give it to me？”

Mastro Antonio，very glad indeed，went immediately to his bench to get the piece of wood which had frightened him so much．But as he was about to give it to his friend，with a violent jerk it slipped out of his hands and hit against poor Geppetto's thin legs．

“Ah！Is this the gentle way，Mastro Antonio，in which you make your gifts？You have made me almost lame！”

“I swear to you I did not do it！”

“It was I，of course！”

“It's the fault of this piece of wood．”

“You're right；but remember you were the one to throw it at my legs．”

“I did not throw it！”

“Liar！”

“Geppetto，do not insult me or I shall call you Polendina．”

“Idiot．”

“Polendina！”

“Donkey！”

“Polendina！”

“Ugly monkey！”

“Polendina！”

On hearing himself called Polendina for the third time，Geppetto lost his head with rage and threw himself upon the carpenter．Then and there they gave each other a sound thrashing．

After this fight，Mastro Antonio had two more scratches on his nose，and Geppetto had two buttons missing from his coat．Thus having settled their accounts，they shook hands and swore to be good friends for the rest of their lives．

Then Geppetto took the fine piece of wood，thanked Mastro Antonio，and limped away toward home．

————————————————————

(1) Cornmeal mush．

CHAPTER 3

As soon as he gets home，Geppetto fashions the Marionette and calls it Pinocchio．The first pranks of the Marionette．

Little as Geppetto's house was，it was neat and comfortable．It was a small room on the ground floor，with a tiny window under the stairway．The furniture could not have been much simpler：a very old chair，a rickety old bed，and a tumble-down table．A fireplace full of burning logs was painted on the wall opposite the door．Over the fire，there was painted a pot full of something which kept boiling happily away and sending up clouds of what looked like real steam．

As soon as he reached home，Geppetto took his tools and began to cut and shape the wood into a Marionette．

“What shall I call him？” he said to himself．“I think I'll call him PINOCCHIO．This name will make his fortune．I knew a whole family of Pinocchi once—Pinocchio the father，Pinocchia the mother，and Pinocchi the children—and they were all lucky．The richest of them begged for his living．”

After choosing the name for his Marionette，Geppetto set seriously to work to make the hair，the forehead，the eyes．

Fancy his surprise when he noticed that these eyes moved and then stared fixedly at him．Geppetto，seeing this，felt insulted and said in a grieved tone：

“Ugly wooden eyes，why do you stare so？”

There was no answer．

After the eyes，Geppetto made the nose，which began to stretch as soon as finished．It stretched and stretched and stretched till it became so long，it seemed endless．

Poor Geppetto kept cutting it and cutting it，but the more he cut，the longer grew that impertinent nose．In despair he let it alone．

Next he made the mouth．No sooner was it finished than it began to laugh and poke fun at him．

“Stop laughing！” said Geppetto angrily；but he might as well have spoken to the wall．

“Stop laughing，I say！” he roared in a voice of thunder．

The mouth stopped laughing，but it stuck out a long tongue．

Not wishing to start an argument，Geppetto made believe he saw nothing and went on with his work．

After the mouth，he made the chin，then the neck，the shoulders，the stomach，the arms，and the hands．

As he was about to put the last touches on the finger tips，Geppetto felt his wig being pulled off．He glanced up and what did he see？His yellow wig was in the Marionette's hand．

“Pinocchio，give me my wig！”

But instead of giving it back，Pinocchio put it on his own head，which was half swallowed up in it．

At that unexpected trick，Geppetto became very sad and downcast，more so than he had ever been before．“Pinocchio，you wicked boy！” he cried out．“You are not yet finished，and you start out by being impudent to your poor old father．Very bad，my son，very bad！”

And he wiped away a tear．

The legs and feet still had to be made．As soon as they were done，Geppetto felt a sharp kick on the tip of his nose．

“I deserve it！” he said to himself．“I should have thought of this before I made him．Now it's too late！”

He took hold of the Marionette under the arms and put him on the floor to teach him to walk．

Pinocchio's legs were so stiff that he could not move them，and Geppetto held his hand and showed him how to put out one foot after the other．

When his legs were limbered up，Pinocchio started walking by himself and ran all around the room．He came to the open door，and with one leap he was out into the street．Away he flew！

Poor Geppetto ran after him but was unable to catch him，for Pinocchio ran in leaps and bounds，his two wooden feet，as they beat on the stones of the street，making as much noise as twenty peasants in wooden shoes．

“Catch him！Catch him！” Geppetto kept shouting．But the people in the street，seeing a wooden Marionette running like the wind，stood still to stare and to laugh until they cried．

At last，by sheer luck，a Carabineer(1)happened along，who，hearing all that noise，thought that it might be a runaway colt，and stood bravely in the middle of the street，with legs wide apart，firmly resolved to stop it and prevent any trouble．

Pinocchio saw the Carabineer from afar and tried his best to escape between the legs of the big fellow，but without success．

The Carabineer grabbed him by the nose（it was an extremely long one and seemed made on purpose for that very thing）and returned him to Mastro Geppetto．

The little old man wanted to pull Pinocchio's ears．Think how he felt when，upon searching for them，he discovered that he had forgotten to make them！

All he could do was to seize Pinocchio by the back of the neck and take him home．As he was doing so，he shook him two or three times and said to him angrily：

“We're going home now．When we get home，then we'll settle this matter！”

Pinocchio，on hearing this，threw himself on the ground and refused to take another step．One person after another gathered around the two．Some said one thing，some another．

“Poor Marionette，” called out a man．“I am not surprised he doesn't want to go home．Geppetto，no doubt，will beat him unmercifully，he is so mean and cruel！”

“Geppetto looks like a good man，” added another，“but with boys he's a real tyrant．If we leave that poor Marionette in his hands he may tear him to pieces！”

They said so much that，finally，the Carabineer ended matters by setting Pinocchio at liberty and dragging Geppetto to prison．The poor old fellow did not know how to defend himself，but wept and wailed like a child and said between his sobs：

“Ungrateful boy！To think I tried so hard to make you a well-behaved Marionette！I deserve it，however！I should have given the matter more thought．”

What happened after this is an almost unbelievable story，but you may read it，dear children，in the chapters that follow．

————————————————————

(1) A military policeman．

CHAPTER 4

The story of Pinocchio and the Talking Cricket，in which one sees that bad children do not like to be corrected by those who know more than they do．

Very little time did it take to get poor old Geppetto to prison．In the meantime that rascal，Pinocchio，free now from the clutches of the Carabineer，was running wildly across fields and meadows，taking one short cut after another toward home．In his wild flight，he leaped over brambles and bushes，and across brooks and ponds，as if he were a goat or a hare chased by hounds．

On reaching home，he found the house door half open．He slipped into the room，locked the door，and threw himself on the floor，happy at his escape．

But his happiness lasted only a short time，for just then he heard someone saying：

“Cri-cri-cri！”

“Who is calling me？” asked Pinocchio，greatly frightened．

“I am！”

Pinocchio turned and saw a large cricket crawling slowly up the wall．

“Tell me，Cricket，who are you？”

“I am the Talking Cricket and I have been living in this room for more than one hundred years．”

“Today，however，this room is mine，” said the Marionette，“and if you wish to do me a favor，get out now，and don't turn around even once．”

“I refuse to leave this spot，” answered the Cricket，“until I have told you a great truth．”

“Tell it，then，and hurry．”

“Woe to boys who refuse to obey their parents and run away from home！They will never be happy in this world，and when they are older they will be very sorry for it．”

“Sing on，Cricket mine，as you please．What I know is，that tomorrow，at dawn，I leave this place forever．If I stay here the same thing will happen to me which happens to all other boys and girls．They are sent to school，and whether they want to or not，they must study．As for me，let me tell you，I hate to study！It's much more fun，I think，to chase after butterflies，climb trees，and steal birds' nests．”

“Poor little silly！Don't you know that if you go on like that，you will grow into a perfect donkey and that you'll be the laughingstock of everyone？”

“Keep still，you ugly Cricket！” cried Pinocchio．

But the Cricket，who was a wise old philosopher，instead of being offended at Pinocchio's impudence，continued in the same tone：

“If you do not like going to school，why don't you at least learn a trade，so that you can earn an honest living？”

“Shall I tell you something？” asked Pinocchio，who was beginning to lose patience．“Of all the trades in the world，there is only one that really suits me．”

“And what can that be？”

“That of eating，drinking，sleeping，playing，and wandering around from morning till night．”

“Let me tell you，for your own good，Pinocchio，” said the Talking Cricket in his calm voice，“that those who follow that trade always end up in the hospital or in prison．”

“Careful，ugly Cricket！If you make me angry，you'll be sorry！”

“Poor Pinocchio，I am sorry for you．”

“Why？”

“Because you are a Marionette and，what is much worse，you have a wooden head．”

At these last words，Pinocchio jumped up in a fury，took a hammer from the bench，and threw it with all his strength at the Talking Cricket．

Perhaps he did not think he would strike it．But，sad to relate，my dear children，he did hit the Cricket，straight on its head．

With a last weak “cri-cri-cri” the poor Cricket fell from the wall，dead！

CHAPTER 5

Pinocchio is hungry and looks for an egg to cook himself an omelet；but，to his surprise，the omelet flies out of the window．

If the Cricket's death scared Pinocchio at all，it was only for a very few moments．For，as night came on，a queer，empty feeling at the pit of his stomach reminded the Marionette that he had eaten nothing as yet．

A boy's appetite grows very fast，and in a few moments the queer，empty feeling had become hunger，and the hunger grew bigger and bigger，until soon he was as ravenous as a bear．

Poor Pinocchio ran to the fireplace where the pot was boiling and stretched out his hand to take the cover off，but to his amazement the pot was only painted！Think how he felt！His long nose became at least two inches longer．

He ran about the room，dug in all the boxes and drawers，and even looked under the bed in search of a piece of bread，hard though it might be，or a cookie，or perhaps a bit of fish．A bone left by a dog would have tasted good to him！But he found nothing．

And meanwhile his hunger grew and grew．The only relief poor Pinocchio had was to yawn；and he certainly did yawn，such a big yawn that his mouth stretched out to the tips of his ears．Soon he became dizzy and faint．He wept and wailed to himself：“The Talking Cricket was right．It was wrong of me to disobey Father and to run away from home．If he were here now，I wouldn't be so hungry！Oh，how horrible it is to be hungry！”

Suddenly，he saw，among the sweepings in a corner，something round and white that looked very much like a hen's egg．In a jiffy he pounced upon it．It was an egg．

The Marionette's joy knew no bounds．It is impossible to describe it，you must picture it to yourself．Certain that he was dreaming，he turned the egg over and over in his hands，fondled it，kissed it，and talked to it：

“And now，how shall I cook you？Shall I make an omelet？No，it is better to fry you in a pan！Or shall I drink you？No，the best way is to fry you in the pan．You will taste better．”

No sooner said than done．He placed a little pan over a foot warmer full of hot coals．In the pan，instead of oil or butter，he poured a little water．As soon as the water started to boil—tac！—he broke the eggshell．But in place of the white and the yolk of the egg，a little yellow Chick，fluffy and gay and smiling，escaped from it．Bowing politely to Pinocchio，he said to him：

“Many，many thanks，indeed，Mr．Pinocchio，for having saved me the trouble of breaking my shell！Good-by and good luck to you and remember me to the family！”

With these words he spread out his wings and，darting to the open window，he flew away into space till he was out of sight．

The poor Marionette stood as if turned to stone，with wide eyes，open mouth，and the empty halves of the egg-shell in his hands．When he came to himself，he began to cry and shriek at the top of his lungs，stamping his feet on the ground and wailing all the while：

“The Talking Cricket was right！If I had not run away from home and if Father were here now，I should not be dying of hunger．Oh，how horrible it is to be hungry！”

And as his stomach kept grumbling more than ever and he had nothing to quiet it with，he thought of going out for a walk to the near-by village，in the hope of finding some charitable person who might give him a bit of bread．

CHAPTER 7

Geppetto returns home and gives his own breakfast to the Marionette．

The poor Marionette，who was still half asleep，had not yet found out that his two feet were burned and gone．As soon as he heard his Father's voice，he jumped up from his seat to open the door，but，as he did so，he staggered and fell headlong to the floor．

In falling，he made as much noise as a sack of wood falling from the fifth story of a house．

“Open the door for me！” Geppetto shouted from the street．

“Father，dear Father，I can't，” answered the Marionette in despair，crying and rolling on the floor．

“Why can't you？”

“Because someone has eaten my feet．”

“And who has eaten them？”

“The cat，” answered Pinocchio，seeing that little animal busily playing with some shavings in the corner of the room．

“Open！I say，” repeated Geppetto，“or I'll give you a sound whipping when I get in．”

“Father，believe me，I can't stand up．Oh，dear！Oh，dear！I shall have to walk on my knees all my life．”

Geppetto，thinking that all these tears and cries were only other pranks of the Marionette，climbed up the side of the house and went in through the window．

At first he was very angry，but on seeing Pinocchio stretched out on the floor and really without feet，he felt very sad and sorrowful．Picking him up from the floor，he fondled and caressed him，talking to him while the tears ran down his cheeks：

“My little Pinocchio，my dear little Pinocchio！How did you burn your feet？”

“I don't know，Father，but believe me，the night has been a terrible one and I shall remember it as long as I live．The thunder was so noisy and the lightning so bright—and I was hungry．And then the Talking Cricket said to me，‘You deserve it；you were bad；’ and I said to him，‘Careful，Cricket；’ and he said to me，‘You are a Marionette and you have a wooden head；’ and I threw the hammer at him and killed him．It was his own fault，for I didn't want to kill him．And I put the pan on the coals，but the Chick flew away and said，‘I'll see you again！Remember me to the family．’ And my hunger grew，and I went out，and the old man with a nightcap looked out of the window and threw water on me，and I came home and put my feet on the stove to dry them because I was still hungry，and I fell asleep and now my feet are gone but my hunger isn't！Oh！—Oh！—Oh！”

And poor Pinocchio began to scream and cry so loudly that he could be heard for miles around．

Geppetto，who had understood nothing of all that jumbled talk，except that the Marionette was hungry，felt sorry for him，and pulling three pears out of his pocket，offered them to him，saying：

“These three pears were for my breakfast，but I give them to you gladly．Eat them and stop weeping．”

“If you want me to eat them，please peel them for me．”

“Peel them？” asked Geppetto，very much surprised．“I should never have thought，dear boy of mine，that you were so dainty and fussy about your food．Bad，very bad！In this world，even as children，we must accustom ourselves to eat of everything，for we never know what life may hold in store for us！”

“You may be right，” answered Pinocchio，“but I will not eat the pears if they are not peeled．I don't like them．”

And good old Geppetto took out a knife，peeled the three pears，and put the skins in a row on the table．

Pinocchio ate one pear in a twinkling and started to throw the core away，but Geppetto held his arm．

“Oh，no，don't throw it away！Everything in this world may be of some use！”

“But the core I will not eat！” cried Pinocchio in an angry tone．

“Who knows？” repeated Geppetto calmly．

And later the three cores were placed on the table next to the skins．

Pinocchio had eaten the three pears，or rather devoured them．Then he yawned deeply，and wailed：

“I'm still hungry．”

“But I have no more to give you．”

“Really，nothing—nothing？”

“I have only these three cores and these skins．”

“Very well，then，” said Pinocchio，“if there is nothing else I'll eat them．”

At first he made a wry face，but，one after another，the skins and the cores disappeared．

“Ah！Now I feel fine！” he said after eating the last one．

“You see，” observed Geppetto，“that I was right when I told you that one must not be too fussy and too dainty about food．My dear，we never know what life may have in store for us！”

CHAPTER 8

Geppetto makes Pinocchio a new pair of feet，and sells his coat to buy him an A-B-C book．

The Marionette，as soon as his hunger was appeased，started to grumble and cry that he wanted a new pair of feet．

But Mastro Geppetto，in order to punish him for his mischief，let him alone the whole morning．After dinner he said to him：

“Why should I make your feet over again？To see you run away from home once more？”

“I promise you，” answered the Marionette，sobbing，“that from now on I'll be good—”

“Boys always promise that when they want something，” said Geppetto．

“I promise to go to school every day，to study，and to succeed—”

“Boys always sing that song when they want their own will．”

“But I am not like other boys！I am better than all of them and I always tell the truth．I promise you，Father，that I'll learn a trade，and I'll be the comfort and staff of your old age．”

Geppetto，though trying to look very stern，felt his eyes fill with tears and his heart soften when he saw Pinocchio so unhappy．He said no more，but taking his tools and two pieces of wood，he set to work diligently．

In less than an hour the feet were finished，two slender，nimble little feet，strong and quick，modeled as if by an artist's hands．

“Close your eyes and sleep！” Geppetto then said to the Marionette．

Pinocchio closed his eyes and pretended to be asleep，while Geppetto stuck on the two feet with a bit of glue melted in an eggshell，doing his work so well that the joint could hardly be seen．

As soon as the Marionette felt his new feet，he gave one leap from the table and started to skip and jump around，as if he had lost his head from very joy．

“To show you how grateful I am to you，Father，I'll go to school now．But to go to school I need a suit of clothes．”

Geppetto did not have a penny in his pocket，so he made his son a little suit of flowered paper，a pair of shoes from the bark of a tree，and a tiny cap from a bit of dough．

Pinocchio ran to look at himself in a bowl of water，and he felt so happy that he said proudly：

“Now I look like a gentleman．”

“Truly，” answered Geppetto．“But remember that fine clothes do not make the man unless they be neat and clean．”

“Very true，” answered Pinocchio，“but，in order to go to school，I still need something very important．”

“What is it？”

“An A-B-C book．”

“To be sure！But how shall we get it？”

“That's easy．We'll go to a bookstore and buy it．”

“And the money？”

“I have none．”

“Neither have I，” said the old man sadly．

Pinocchio，although a happy boy always，became sad and downcast at these words．When poverty shows itself，even mischievous boys understand what it means．

“What does it matter，after all？” cried Geppetto all at once，as he jumped up from his chair．Putting on his old coat，full of darns and patches，he ran out of the house without another word．

After a while he returned．In his hands he had the A-B-C book for his son，but the old coat was gone．The poor fellow was in his shirt sleeves and the day was cold．

“Where's your coat，Father？”

“I have sold it．”

“Why did you sell your coat？”

“It was too warm．”

Pinocchio understood the answer in a twinkling，and，unable to restrain his tears，he jumped on his father's neck and kissed him over and over．

CHAPTER 9

Pinocchio sells his A-B-C book to pay his way into the Marionette Theater．

See Pinocchio hurrying off to school with his new A-B-C book under his arm！As he walked along，his brain was busy planning hundreds of wonderful things，building hundreds of castles in the air．Talking to himself，he said：

“In school today，I'll learn to read，tomorrow to write，and the day after tomorrow I'll do arithmetic．Then，clever as I am，I can earn a lot of money．With the very first pennies I make，I'll buy Father a new cloth coat．Cloth，did I say？No，it shall be of gold and silver with diamond buttons．That poor man certainly deserves it；for，after all，isn't he in his shirt sleeves because he was good enough to buy a book for me？On this cold day，too！Fathers are indeed good to their children！”

As he talked to himself，he thought he heard sounds of pipes and drums coming from a distance：pi-pi-pi，pi-pi-pi．．．zum，zum，zum，zum．

He stopped to listen．Those sounds came from a little street that led to a small village along the shore．

“What can that noise be？What a nuisance that I have to go to school！Otherwise…”

There he stopped，very much puzzled．He felt he had to make up his mind for either one thing or another．Should he go to school，or should he follow the pipes？

“Today I'll follow the pipes，and tomorrow I'll go to school．There's always plenty of time to go to school，” decided the little rascal at last，shrugging his shoulders．

No sooner said than done．He started down the street，going like the wind．On he ran，and louder grew the sounds of pipe and drum：pi-pi-pi，pi-pi-pi，pi-pi-pi ．．．zum，zum，zum，zum．

Suddenly，he found himself in a large square，full of people standing in front of a little wooden building painted in brilliant colors．

“What is that house？” Pinocchio asked a little boy near him．

“Read the sign and you'll know．”

“I'd like to read，but somehow I can't today．”

“Oh，really？Then I'll read it to you．Know，then，that written in letters of fire I see the words：GREAT MARIONETTE THEATER．”

“When did the show start？”

“It is starting now．”

“And how much does one pay to get in？”

“Four pennies．”

Pinocchio，who was wild with curiosity to know what was going on inside，lost all his pride and said to the boy shamelessly：

“Will you give me four pennies until tomorrow？”

“I'd give them to you gladly，” answered the other，poking fun at him，“but just now I can't give them to you．”

“For the price of four pennies，I'll sell you my coat．”

“If it rains，what shall I do with a coat of flowered paper？I could not take it off again．”

“Do you want to buy my shoes？”

“They are only good enough to light a fire with．”

“What about my hat？”

“Fine bargain，indeed！A cap of dough！The mice might come and eat it from my head！”

Pinocchio was almost in tears．He was just about to make one last offer，but he lacked the courage to do so．He hesitated，he wondered，he could not make up his mind．At last he said：

“Will you give me four pennies for the book？”

“I am a boy and I buy nothing from boys，” said the little fellow with far more common sense than the Marionette．

“I'll give you four pennies for your A-B-C book，” said a ragpicker who stood by．

Then and there，the book changed hands．And to think that poor old Geppetto sat at home in his shirt sleeves，shivering with cold，having sold his coat to buy that little book for his son！

CHAPTER 10

The Marionettes recognize their brother Pinocchio，and greet him with loud cheers；but the Director，Fire Eater，happens along and poor Pinocchio almost loses his life．

Quick as a flash，Pinocchio disappeared into the Marionette Theater．And then something happened which almost caused a riot．

The curtain was up and the performance had started．

Harlequin and Pulcinella were reciting on the stage and，as usual，they were threatening each other with sticks and blows．

The theater was full of people，enjoying the spectacle and laughing till they cried at the antics of the two Marionettes．

The play continued for a few minutes，and then suddenly，without any warning，Harlequin stopped talking．Turning toward the audience，he pointed to the rear of the orchestra，yelling wildly at the same time：

“Look，look！Am I asleep or awake？Or do I really see Pinocchio there？”

“Yes，yes！It is Pinocchio！” screamed Pulcinella．

“It is！It is！” shrieked Signora Rosaura，peeking in from the side of the stage．

“It is Pinocchio！It is Pinocchio！” yelled all the Marionettes，pouring out of the wings．“It is Pinocchio．It is our brother Pinocchio！Hurrah for Pinocchio！”

“Pinocchio，come up to me！” shouted Harlequin．“Come to the arms of your wooden brothers！”

At such a loving invitation，Pinocchio，with one leap from the back of the orchestra，found himself in the front rows．With another leap，he was on the orchestra leader's head．With a third，he landed on the stage．

It is impossible to describe the shrieks of joy，the warm embraces，the knocks，and the friendly greetings with which that strange company of dramatic actors and actresses received Pinocchio．

It was a heart-rending spectacle，but the audience，seeing that the play had stopped，became angry and began to yell：

“The play，the play，we want the play！”

The yelling was of no use，for the Marionettes，instead of going on with their act，made twice as much racket as before，and，lifting up Pinocchio on their shoulders，carried him around the stage in triumph．

At that very moment，the Director came out of his room．He had such a fearful appearance that one look at him would fill you with horror．His beard was as black as pitch，and so long that it reached from his chin down to his feet．His mouth was as wide as an oven，his teeth like yellow fangs，and his eyes，two glowing red coals．In his huge，hairy hands，a long whip，made of green snakes and black cats' tails twisted together，swished through the air in a dangerous way．

At the unexpected apparition，no one dared even to breathe．One could almost hear a fly go by．Those poor Marionettes，one and all，trembled like leaves in a storm．

“Why have you brought such excitement into my theater；” the huge fellow asked Pinocchio with the voice of an ogre suffering with a cold．

“Believe me，your Honor，the fault was not mine．”

“Enough！Be quiet！I'll take care of you later．”

As soon as the play was over，the Director went to the kitchen，where a fine big lamb was slowly turning on the spit．More wood was needed to finish cooking it．He called Harlequin and Pulcinella and said to them：

“Bring that Marionette to me！He looks as if he were made of well-seasoned wood．He'll make a fine fire for this spit．”

Harlequin and Pulcinella hesitated a bit．Then，frightened by a look from their master，they left the kitchen to obey him．A few minutes later they returned，carrying poor Pinocchio，who was wriggling and squirming like an eel and crying pitifully：

“Father，save me！I don't want to die！I don't want to die！”

CHAPTER 12

Fire Eater gives Pinocchio five gold pieces for his father，Geppetto；but the Marionette meets a Fox and a Cat and follows them．

The next day Fire Eater called Pinocchio aside and asked him：

“What is your father's name？”

“Geppetto．”

“And what is his trade？”

“He's a wood carver．”

“Does he earn much？”

“He earns so much that he never has a penny in his pockets．Just think that，in order to buy me an A-B-C book for school，he had to sell the only coat he owned，a coat so full of darns and patches that it was a pity．”

“Poor fellow！I feel sorry for him．Here，take these five gold pieces．Go，give them to him with my kindest regards．”

Pinocchio，as may easily be imagined，thanked him a thousand times．He kissed each Marionette in turn，even the officers，and，beside himself with joy，set out on his homeward journey．

He had gone barely half a mile when he met a lame Fox and a blind Cat，walking together like two good friends．The lame Fox leaned on the Cat，and the blind Cat let the Fox lead him along．

“Good morning，Pinocchio，” said the Fox，greeting him courteously．

“How do you know my name？” asked the Marionette．

“I know your father well．”

“Where have you seen him？”

“I saw him yesterday standing at the door of his house．”

“And what was he doing？”

“He was in his shirt sleeves trembling with cold．”

“Poor Father！But，after today，God willing，he will suffer no longer．”

“Why？”

“Because I have become a rich man．”

“You，a rich man？” said the Fox，and he began to laugh out loud．The Cat was laughing also，but tried to hide it by stroking his long whiskers．

“There is nothing to laugh at，” cried Pinocchio angrily．“I am very sorry to make your mouth water，but these，as you know，are five new gold pieces．”

And he pulled out the gold pieces which Fire Eater had given him．

At the cheerful tinkle of the gold，the Fox unconsciously held out his paw that was supposed to be lame，and the Cat opened wide his two eyes till they looked like live coals，but he closed them again so quickly that Pinocchio did not notice．

“And may I ask，” inquired the Fox，“what you are going to do with all that money？”

“First of all，” answered the Marionette，“I want to buy a fine new coat for my father，a coat of gold and silver with diamond buttons；after that，I'll buy an A-B-C book for myself．”

“For yourself？”

“For myself．I want to go to school and study hard．”

“Look at me，” said the Fox．“For the silly reason of wanting to study，I have lost a paw．”

“Look at me，” said the Cat．“For the same foolish reason，I have lost the sight of both eyes．”

At that moment，a Blackbird，perched on the fence along the road，called out sharp and clear：

“Pinocchio，do not listen to bad advice．If you do，you'll be sorry！”

Poor little Blackbird！If he had only kept his words to himself！In the twinkling of an eyelid，the Cat leaped on him，and ate him，feathers and all．

After eating the bird，he cleaned his whiskers，closed his eyes，and became blind once more．

“Poor Blackbird！” said Pinocchio to the Cat．“Why did you kill him？”

“I killed him to teach him a lesson．He talks too much．Next time he will keep his words to himself．”

By this time the three companions had walked a long distance．Suddenly，the Fox stopped in his tracks and，turning to the Marionette，said to him：

“Do you want to double your gold pieces？”

“What do you mean？”

“Do you want one hundred，a thousand，two thousand gold pieces for your miserable five？”

“Yes，but how？”

“The way is very easy．Instead of returning home，come with us．”

“And where will you take me？”

“To the City of Simple Simons．”

Pinocchio thought a while and then said firmly：

“No，I don't want to go．Home is near，and I'm going where Father is waiting for me．How unhappy he must be that I have not yet returned！I have been a bad son，and the Talking Cricket was right when he said that a disobedient boy cannot be happy in this world．I have learned this at my own expense．Even last night in the theater，when Fire Eater．．．Brrrr！！！！！．．．The shivers run up and down my back at the mere thought of it．”

“Well，then，” said the Fox，“if you really want to go home，go ahead，but you'll be sorry．”

“You'll be sorry，” repeated the Cat．

“Think well，Pinocchio，you are turning your back on Dame Fortune．”

“On Dame Fortune，” repeated the Cat．

“Tomorrow your five gold pieces will be two thousand！”

“Two thousand！” repeated the Cat．

“But how can they possibly become so many？” asked Pinocchio wonderingly．

“I'll explain，” said the Fox．“You must know that，just outside the City of Simple Simons，there is a blessed field called the Field of Wonders．In this field you dig a hole and in the hole you bury a gold piece．After covering up the hole with earth you water it well，sprinkle a bit of salt on it，and go to bed．During the night，the gold piece sprouts，grows，blossoms，and next morning you find a beautiful tree，that is loaded with gold pieces．”

“So that if I were to bury my five gold pieces，” cried Pinocchio with growing wonder，“next morning I should find—how many？”

“It is very simple to figure out，” answered the Fox．“Why，you can figure it on your fingers！Granted that each piece gives you five hundred，multiply five hundred by five．Next morning you will find twenty-five hundred new，sparkling gold pieces．”

“Fine！Fine！” cried Pinocchio，dancing about with joy．“And as soon as I have them，I shall keep two thousand for myself and the other five hundred I'll give to you two．”

“A gift for us？” cried the Fox，pretending to be insulted．“Why，of course not！”

“Of course not！” repeated the Cat．

“We do not work for gain，” answered the Fox．“We work only to enrich others．”

“To enrich others！” repeated the Cat．

“What good people，” thought Pinocchio to himself．And forgetting his father，the new coat，the A-B-C book，and all his good resolutions，he said to the Fox and to the Cat：

“Let us go．I am with you．”

CHAPTER 14

Pinocchio，not having listened to the good advice of the Talking Cricket，falls into the hands of the Assassins．

“Dear，oh，dear！When I come to think of it，” said the Marionette to himself，as he once more set out on his journey，“we boys are really very unlucky．Everybody scolds us，everybody gives us advice，everybody warns us．If we were to allow it，everyone would try to be father and mother to us；everyone，even the Talking Cricket．Take me，for example．Just because I would not listen to that bothersome Cricket，who knows how many misfortunes may be awaiting me！Assassins indeed！At least I have never believed in them，nor ever will．To speak sensibly，I think assassins have been invented by fathers and mothers to frighten children who want to run away at night．And then，even if I were to meet them on the road，what matter？I'll just run up to them，and say，‘Well，signori，what do you want？Remember that you can't fool with me！Run along and mind your business．’ At such a speech，I can almost see those poor fellows running like the wind．But in case they don't run away，I can always run myself ．．．”

Pinocchio was not given time to argue any longer，for he thought he heard a slight rustle among the leaves behind him．

He turned to look and behold，there in the darkness stood two big black shadows，wrapped from head to foot in black sacks．The two figures leaped toward him as softly as if they were ghosts．

“Here they come！” Pinocchio said to himself，and，not knowing where to hide the gold pieces，he stuck all four of them under his tongue．

He tried to run away，but hardly had he taken a step，when he felt his arms grasped and heard two horrible，deep voices say to him：“Your money or your life！”

On account of the gold pieces in his mouth，Pinocchio could not say a word，so he tried with head and hands and body to show，as best he could，that he was only a poor Marionette without a penny in his pocket．

“Come，come，less nonsense，and out with your money！” cried the two thieves in threatening voices．

Once more，Pinocchio's head and hands said，“I haven't a penny．”

“Out with that money or you're a dead man，” said the taller of the two Assassins．

“Dead man，” repeated the other．

“And after having killed you，we will kill your father also．”

“Your father also！”

“No，no，no，not my Father！” cried Pinocchio，wild with terror；but as he screamed，the gold pieces tinkled together in his mouth．

“Ah，you rascal！So that's the game！You have the money hidden under your tongue．Out with it！”

But Pinocchio was as stubborn as ever．

“Are you deaf？Wait，young man，we'll get it from you in a twinkling！”

One of them grabbed the Marionette by the nose and the other by the chin，and they pulled him unmercifully from side to side in order to make him open his mouth．

All was of no use．The Marionette's lips might have been nailed together．They would not open．

In desperation the smaller of the two Assassins pulled out a long knife from his pocket，and tried to pry Pinocchio's mouth open with it．

Quick as a flash，the Marionette sank his teeth deep into the Assassin's hand，bit it off and spat it out．Fancy his surprise when he saw that it was not a hand，but a cat's paw．

Encouraged by this first victory，he freed himself from the claws of his assailers and，leaping over the bushes along the road，ran swiftly across the fields．His pursuers were after him at once，like two dogs chasing a hare．

After running seven miles or so，Pinocchio was well-nigh exhausted．Seeing himself lost，he climbed up a giant pine tree and sat there to see what he could see．The Assassins tried to climb also，but they slipped and fell．

Far from giving up the chase，this only spurred them on．They gathered a bundle of wood，piled it up at the foot of the pine，and set fire to it．In a twinkling the tree began to sputter and burn like a candle blown by the wind．Pinocchio saw the flames climb higher and higher．Not wishing to end his days as a roasted Marionette，he jumped quickly to the ground and off he went，the Assassins close to him，as before．

Dawn was breaking when，without any warning whatsoever，Pinocchio found his path barred by a deep pool full of water the color of muddy coffee．

What was there to do？With a “One，two，three！” he jumped clear across it．The Assassins jumped also，but not having measured their distance well—splash！！！—they fell right into the middle of the pool．Pinocchio who heard the splash and felt it，too，cried out，laughing，but never stopping in his race：

“A pleasant bath to you，signori！”

He thought they must surely be drowned and turned his head to see．But there were the two somber figures still following him，though their black sacks were drenched and dripping with water．

CHAPTER 18

Pinocchio finds the Fox and the Cat again，and goes with them to sow the gold pieces in the Field of Wonders．

Crying as if his heart would break，the Marionette mourned for hours over the length of his nose．No matter how he tried，it would not go through the door．The Fairy showed no pity toward him，as she was trying to teach him a good lesson，so that he would stop telling lies，the worst habit any boy may acquire．But when she saw him，pale with fright and with his eyes half out of his head from terror，she began to feel sorry for him and clapped her hands together．

A thousand woodpeckers flew in through the window and settled themselves on Pinocchio's nose．They pecked and pecked so hard at that enormous nose that in a few moments，it was the same size as before．

“How good you are，my Fairy，” said Pinocchio，drying his eyes，“and how much I love you！”

“I love you，too，” answered the Fairy，“and if you wish to stay with me，you may be my little brother and I'll be your good little sister．”

“I should like to stay—but what about my poor father？”

“I have thought of everything．Your father has been sent for and before night he will be here．”

“Really？” cried Pinocchio joyfully．“Then，my good Fairy，if you are willing，I should like to go to meet him．I cannot wait to kiss that dear old man，who has suffered so much for my sake．”

“Surely；go ahead，but be careful not to lose your way．Take the wood path and you'll surely meet him．”

Pinocchio set out，and as soon as he found himself in the wood，he ran like a hare．When he reached the giant oak tree he stopped，for he thought he heard a rustle in the brush．He was right．There stood the Fox and the Cat，the two traveling companions with whom he had eaten at the Inn of the Red Lobster．

“Here comes our dear Pinocchio！” cried the Fox，hugging and kissing him．“How did you happen here？”

“How did you happen here？” repeated the Cat．

“It is a long story，” said the Marionette．“Let me tell it to you．The other night，when you left me alone at the Inn，I met the Assassins on the road—”

“The Assassins？Oh，my poor friend！And what did they want？”

“They wanted my gold pieces．”

“Rascals！” said the Fox．

“The worst sort of rascals！” added the Cat．

“But I began to run，” continued the Marionette，“and they after me，until they overtook me and hanged me to the limb of that oak．”

Pinocchio pointed to the giant oak near by．

“Could anything be worse？” said the Fox．“What an awful world to live in！Where shall we find a safe place for gentlemen like ourselves？”

As the Fox talked thus，Pinocchio noticed that the Cat carried his right paw in a sling．

“What happened to your paw？” he asked．

The Cat tried to answer，but he became so terribly twisted in his speech that the Fox had to help him out．

“My friend is too modest to answer．I'll answer for him．About an hour ago，we met an old wolf on the road．He was half starved and begged for help．Having nothing to give him，what do you think my friend did out of the kindness of his heart？With his teeth，he bit off the paw of his front foot and threw it at that poor beast，so that he might have something to eat．”

As he spoke，the Fox wiped off a tear．

Pinocchio，almost in tears himself，whispered in the Cat's ear：

“If all the cats were like you，how lucky the mice would be！”

“And what are you doing here？” the Fox asked the Marionette．

“I am waiting for my father，who will be here at any moment now．”

“And your gold pieces？”

“I still have them in my pocket，except one which I spent at the Inn of the Red Lobster．”

“To think that those four gold pieces might become two thousand tomorrow．Why don't you listen to me？Why don't you sow them in the Field of Wonders？”

“Today it is impossible．I'll go with you some other time．”

“Another day will be too late，” said the Fox．

“Why？”

“Because that field has been bought by a very rich man，and today is the last day that it will be open to the public．”

“How far is this Field of Wonders？”

“Only two miles away．Will you come with us？We'll be there in half an hour．You can sow the money，and，after a few minutes，you will gather your two thousand coins and return home rich．Are you coming？”

Pinocchio hesitated a moment before answering，for he remembered the good Fairy，old Geppetto，and the advice of the Talking Cricket．Then he ended by doing what all boys do，when they have no heart and little brain．He shrugged his shoulders and said to the Fox and the Cat：

“Let us go！I am with you．”

And they went．

They walked and walked for a half a day at least and at last they came to the town called the City of Simple Simons．As soon as they entered the town，Pinocchio noticed that all the streets were filled with hairless dogs，yawning from hunger；with sheared sheep，trembling with cold；with combless chickens，begging for a grain of wheat；with large butterflies，unable to use their wings because they had sold all their lovely colors；with tailless peacocks，ashamed to show themselves；and with bedraggled pheasants，scuttling away hurriedly，grieving for their bright feathers of gold and silver，lost to them forever．

Through this crowd of paupers and beggars，a beautiful coach passed now and again．Within it sat either a Fox，a Hawk，or a Vulture．

“Where is the Field of Wonders？” asked Pinocchio，growing tired of waiting．

“Be patient．It is only a few more steps away．”

They passed through the city and，just outside the walls，they stepped into a lonely field，which looked more or less like any other field．

“Here we are，” said the Fox to the Marionette．“Dig a hole here and put the gold pieces into it．”

The Marionette obeyed．He dug the hole，put the four gold pieces into it，and covered them up very carefully．

“Now，” said the Fox，“go to that near-by brook，bring back a pail full of water，and sprinkle it over the spot．”

Pinocchio followed the directions closely，but，as he had no pail，he pulled off his shoe，filled it with water，and sprinkled the earth which covered the gold．Then he asked：

“Anything else？”

“Nothing else，” answered the Fox．“Now we can go．Return here within twenty minutes and you will find the vine grown and the branches filled with gold pieces．”

Pinocchio，beside himself with joy，thanked the Fox and the Cat many times and promised them each a beautiful gift．

“We don't want any of your gifts，” answered the two rogues．“It is enough for us that we have helped you to become rich with little or no trouble．For this we are as happy as kings．”

They said good-by to Pinocchio and，wishing him good luck，went on their way．

CHAPTER 21

Pinocchio is caught by a Farmer，who uses him as a watchdog for his chicken coop．

Pinocchio，as you may well imagine，began to scream and weep and beg；but all was of no use，for no houses were to be seen and not a soul passed by on the road．

Night came on．

A little because of the sharp pain in his legs，a little because of fright at finding himself alone in the darkness of the field，the Marionette was about to faint，when he saw a tiny Glowworm flickering by．He called to her and said：

“Dear little Glowworm，will you set me free？”

“Poor little fellow！” replied the Glowworm，stopping to look at him with pity．“How came you to be caught in this trap？”

“I stepped into this lonely field to take a few grapes and—”

“Are the grapes yours？”

“No．”

“Who has taught you to take things that do not belong to you？”

“I was hungry．”

“Hunger，my boy，is no reason for taking something which belongs to another．”

“It's true，it's true！” cried Pinocchio in tears．“I won't do it again．”

Just then，the conversation was interrupted by approaching footsteps．It was the owner of the field，who was coming on tiptoes to see if，by chance，he had caught the Weasels which had been eating his chickens．

Great was his surprise when，on holding up his lantern，he saw that，instead of a Weasel，he had caught a boy！

“Ah，you little thief！” said the Farmer in an angry voice．“So you are the one who steals my chickens！”

“Not I！No，no！” cried Pinocchio，sobbing bitterly．“I came here only to take a very few grapes．”

“He who steals grapes may very easily steal chickens also．Take my word for it，I'll give you a lesson that you'll remember for a long while．”

He opened the trap，grabbed the Marionette by the collar，and carried him to the house as if he were a puppy．When he reached the yard in front of the house，he flung him to the ground，put a foot on his neck，and said to him roughly：“It is late now and it's time for bed．Tomorrow we'll settle matters．In the meantime，since my watchdog died today，you may take his place and guard my henhouse．”

No sooner said than done．He slipped a dog collar around Pinocchio's neck and tightened it so that it would not come off．A long iron chain was tied to the collar．The other end of the chain was nailed to the wall．

“If tonight it should happen to rain，” said the Farmer，“you can sleep in that little doghouse near-by，where you will find plenty of straw for a soft bed．It has been Melampo's bed for three years，and it will be good enough for you．And if，by any chance，any thieves should come，be sure to bark！”

After this last warning，the Farmer went into the house and closed the door and barred it．

Poor Pinocchio huddled close to the doghouse more dead than alive from cold，hunger，and fright．Now and again he pulled and tugged at the collar which nearly choked him and cried out in a weak voice：

“I deserve it！Yes，I deserve it！I have been nothing but a truant and a vagabond．I have never obeyed anyone and I have always done as I pleased．If I were only like so many others and had studied and worked and stayed with my poor old father，I should not find myself here now，in this field and in the darkness，taking the place of a farmer's watchdog．Oh，if I could start all over again！But what is done can't be undone，and I must be patient！”

After this little sermon to himself，which came from the very depths of his heart，Pinocchio went into the doghouse and fell asleep．

CHAPTER 22

Pinocchio discovers the thieves and，as a reward for faithfulness，he regains his liberty．

Even though a boy may be very unhappy，he very seldom loses sleep over his worries．The Marionette，being no exception to this rule，slept on peacefully for a few hours till well along toward midnight，when he was awakened by strange whisperings and stealthy sounds coming from the yard．He stuck his nose out of the doghouse and saw four slender，hairy animals．They were Weasels，small animals very fond of both eggs and chickens．One of them left her companions and，going to the door of the doghouse，said in a sweet voice：

“Good evening，Melampo．”

“My name is not Melampo，” answered Pinocchio．

“Who are you，then？”

“I am Pinocchio．”

“What are you doing here？”

“I'm the watchdog．”

“But where is Melampo？Where is the old dog who used to live in this house？”

“He died this morning．”

“Died？Poor beast！He was so good！Still，judging by your face，I think you，too，are a good-natured dog．”

“I beg your pardon，I am not a dog！”

“What are you，then？”

“I am a Marionette．”

“Are you taking the place of the watchdog？”

“I'm sorry to say that I am．I'm being punished．”

“Well，I shall make the same terms with you that we had with the dead Melampo．I am sure you will be glad to hear them．”

“And what are the terms？”

“This is our plan：We'll come once in a while，as in the past，to pay a visit to this henhouse，and we'll take away eight chickens．Of these，seven are for us，and one for you，provided，of course，that you will make believe you are sleeping and will not bark for the Farmer．”

“Did Melampo really do that？” asked Pinocchio．

“Indeed he did，and because of that we were the best of friends．Sleep away peacefully，and remember that before we go we shall leave you a nice fat chicken all ready for your breakfast in the morning．Is that understood？”

“Even too well，” answered Pinocchio．And shaking his head in a threatening manner，he seemed to say，“We'll talk this over in a few minutes，my friends．”

As soon as the four Weasels had talked things over，they went straight to the chicken coop which stood close to the doghouse．Digging busily with teeth and claws，they opened the little door and slipped in．But they were no sooner in than they heard the door close with a sharp bang．

The one who had done the trick was Pinocchio，who，not satisfied with that，dragged a heavy stone in front of it．That done，he started to bark．And he barked as if he were a real watchdog：“Bow，wow，wow！Bow，wow！”

The Farmer heard the loud barks and jumped out of bed．Taking his gun，he leaped to the window and shouted：“What's the matter？”

“The thieves are here，” answered Pinocchio．

“Where are they？”

“In the chicken coop．”

“I'll come down in a second．”

And，in fact，he was down in the yard in a twinkling and running toward the chicken coop．

He opened the door，pulled out the Weasels one by one，and，after tying them in a bag，said to them in a happy voice：“You're in my hands at last！I could punish you now，but I'll wait！In the morning you may come with me to the inn and there you'll make a fine dinner for some hungry mortal．It is really too great an honor for you，one you do not deserve；but，as you see，I am really a very kind and generous man and I am going to do this for you！”

Then he went up to Pinocchio and began to pet and caress him．

“How did you ever find them out so quickly？And to think that Melampo，my faithful Melampo，never saw them in all these years！”

The Marionette could have told，then and there，all he knew about the shameful contract between the dog and the Weasels，but thinking of the dead dog，he said to himself：“Melampo is dead．What is the use of accusing him？The dead are gone and they cannot defend themselves．The best thing to do is to leave them in peace！”

“Were you awake or asleep when they came？” continued the Farmer．

“I was asleep，” answered Pinocchio，“but they awakened me with their whisperings．One of them even came to the door of the doghouse and said to me，‘If you promise not to bark，we will make you a present of one of the chickens for your breakfast．’ Did you hear that？They had the audacity to make such a proposition as that to me！For you must know that，though I am a very wicked Marionette full of faults，still I never have been，nor ever shall be，bribed．”

“Fine boy！” cried the Farmer，slapping him on the shoulder in a friendly way．“You ought to be proud of yourself．And to show you what I think of you，you are free from this instant！”

And he slipped the dog collar from his neck．

CHAPTER 24

Pinocchio reaches the Island of the Busy Bees and finds the Fairy once more．

Pinocchio，spurred on by the hope of finding his father and of being in time to save him，swam all night long．

And what a horrible night it was！It poured rain，it hailed，it thundered，and the lightning was so bright that it turned the night into day．

At dawn，he saw，not far away from him，a long stretch of sand．It was an island in the middle of the sea．

Pinocchio tried his best to get there，but he couldn't．The waves played with him and tossed him about as if he were a twig or a bit of straw．At last，and luckily for him，a tremendous wave tossed him to the very spot where he wanted to be．The blow from the wave was so strong that，as he fell to the ground，his joints cracked and almost broke．But，nothing daunted，he jumped to his feet and cried：

“Once more I have escaped with my life！”

Little by little the sky cleared．The sun came out in full splendor and the sea became as calm as a lake．

Then the Marionette took off his clothes and laid them on the sand to dry．He looked over the waters to see whether he might catch sight of a boat with a little man in it．He searched and he searched，but he saw nothing except sea and sky and far away a few sails，so small that they might have been birds．

“If only I knew the name of this island！” he said to himself．“If I even knew what kind of people I would find here！But whom shall I ask？There is no one here．”

The idea of finding himself in so lonesome a spot made him so sad that he was about to cry，but just then he saw a big Fish swimming near-by，with his head far out of the water．

Not knowing what to call him，the Marionette said to him：

“Hey there，Mr．Fish，may I have a word with you？”

“Even two，if you want，” answered the fish，who happened to be a very polite Dolphin．

“Will you please tell me if，on this island，there are places where one may eat without necessarily being eaten？”

“Surely，there are，” answered the Dolphin．“In fact you'll find one not far from this spot．”

“And how shall I get there？”

“Take that path on your left and follow your nose．You can't go wrong．”

“Tell me another thing．You who travel day and night through the sea，did you not perhaps meet a little boat with my father in it？”

“And who is you father？”

“He is the best father in the world，even as I am the worst son that can be found．”

“In the storm of last night，” answered the Dolphin，“the little boat must have been swamped．”

“And my father？”

“By this time，he must have been swallowed by the Terrible Shark，which，for the last few days，has been bringing terror to these waters．”

“Is this Shark very big？” asked Pinocchio，who was beginning to tremble with fright．

“Is he big？” replied the Dolphin．“Just to give you an idea of his size，let me tell you that he is larger than a five story building and that he has a mouth so big and so deep，that a whole train and engine could easily get into it．”

“Mother mine！” cried the Marionette，scared to death；and dressing himself as fast as he could，he turned to the Dolphin and said：

“Farewell，Mr．Fish．Pardon the bother，and many thanks for your kindness．”

This said，he took the path at so swift a gait that he seemed to fly，and at every small sound he heard，he turned in fear to see whether the Terrible Shark，five stories high and with a train in his mouth，was following him．

After walking a half hour，he came to a small country called the Land of the Busy Bees．The streets were filled with people running to and fro about their tasks．Everyone worked，everyone had something to do．Even if one were to search with a lantern，not one idle man or one tramp could have been found．

“I understand，” said Pinocchio at once wearily，“this is no place for me！I was not born for work．”

But in the meantime，he began to feel hungry，for it was twenty-four hours since he had eaten．

What was to be done？

There were only two means left to him in order to get a bite to eat．He had either to work or to beg．

He was ashamed to beg，because his father had always preached to him that begging should be done only by the sick or the old．He had said that the real poor in this world，deserving of our pity and help，were only those who，either through age or sickness，had lost the means of earning their bread with their own hands．All others should work，and if they didn't，and went hungry，so much the worse for them．

Just then a man passed by，worn out and wet with perspiration，pulling，with difficulty，two heavy carts filled with coal．

Pinocchio looked at him and，judging him by his looks to be a kind man，said to him with eyes downcast in shame：

“Will you be so good as to give me a penny，for I am faint with hunger？”

“Not only one penny，” answered the Coal Man．“I'll give you four if you will help me pull these two wagons．”

“I am surprised！” answered the Marionette，very much offended．“I wish you to know that I never have been a donkey，nor have I ever pulled a wagon．”

“So much the better for you！” answered the Coal Man．“Then，my boy，if you are really faint with hunger，eat two slices of your pride；and I hope they don't give you indigestion．”

A few minutes after，a Bricklayer passed by，carrying a pail full of plaster on his shoulder．

“Good man，will you be kind enough to give a penny to a poor boy who is yawning from hunger？”

“Gladly，” answered the Bricklayer．“Come with me and carry some plaster，and instead of one penny，I'll give you five．”

“But the plaster is heavy，” answered Pinocchio，“and the work too hard for me．”

“If the work is too hard for you，my boy，enjoy your yawns and may they bring you luck！”

In less than a half hour，at least twenty people passed and Pinocchio begged of each one，but they all answered：

“Aren't you ashamed？Instead of being a beggar in the streets，why don't you look for work and earn your own bread？”

Finally a little woman went by carrying two water jugs．

“Good woman，will you allow me to have a drink from one of your jugs？” asked Pinocchio，who was burning up with thirst．

“With pleasure，my boy！” she answered，setting the two jugs on the ground before him．

When Pinocchio had had his fill，he grumbled，as he wiped his mouth：

“My thirst is gone．If I could only as easily get rid of my hunger！”

On hearing these words，the good little woman immediately said：

“If you help me to carry these jugs home，I'll give you a slice of bread．”

Pinocchio looked at the jug and said neither yes nor no．

“And with the bread，I'll give you a nice dish of cauliflower with white sauce on it．”

Pinocchio gave the jug another look and said neither yes nor no．

“And after the cauliflower，some cake and jam．”

At this last bribery，Pinocchio could no longer resist and said firmly：

“Very well．I'll take the jug home for you．”

The jug was very heavy，and the Marionette，not being strong enough to carry it with his hands，had to put it on his head．

When they arrived home，the little woman made Pinocchio sit down at a small table and placed before him the bread，the cauliflower，and the cake．Pinocchio did not eat；he devoured．His stomach seemed a bottomless pit．

His hunger finally appeased，he raised his head to thank his kind benefactress．But he had not looked at her long when he gave a cry of surprise and sat there with his eyes wide open，his fork in the air，and his mouth filled with bread and cauliflower．

“Why all this surprise？” asked the good woman，laughing．

“Because—” answered Pinocchio，stammering and stuttering，“because—you look like—you remind me of—yes，yes，the same voice，the same eyes，the same hair—yes，yes，yes，you also have the same azure hair she had—Oh，my little Fairy，my little Fairy！Tell me that it is you！Don't make me cry any longer！If you only knew！I have cried so much，I have suffered so！”

And Pinocchio threw himself on the floor and clasped the knees of the mysterious little woman．

CHAPTER 25

Pinocchio promises the Fairy to be good and to study，as he is growing tired of being a Marionette，and wishes to become a real boy．

If Pinocchio cried much longer，the little woman thought he would melt away，so she finally admitted that she was the little Fairy with Azure Hair．

“You rascal of a Marionette！How did you know it was I？” she asked，laughing．

“My love for you told me who you were．”

“Do you remember？You left me when I was a little girl and now you find me a grown woman．I am so old，I could almost be your mother！”

“I am very glad of that，for then I can call you mother instead of sister．For a long time I have wanted a mother，just like other boys．But how did you grow so quickly？”

“That's a secret！”

“Tell it to me．I also want to grow a little．Look at me！I have never grown higher than a penny's worth of cheese．”

“But you can't grow，” answered the Fairy．

“Why not？”

“Because Marionettes never grow．They are born Marionettes，they live Marionettes，and they die Marionettes．”

“Oh，I'm tired of always being a Marionette！” cried Pinocchio disgustedly．“It's about time for me to grow into a man as everyone else does．”

“And you will if you deserve it—”

“Really？What can I do to deserve it？”

“It's a very simple matter．Try to act like a well-behaved child．”

“Don't you think I do？”

“Far from it！Good boys are obedient，and you，on the contrary—”

“And I never obey．”

“Good boys love study and work，but you—”

“And I，on the contrary，am a lazy fellow and a tramp all year round．”

“Good boys always tell the truth．”

“And I always tell lies．”

“Good boys go gladly to school．”

“And I get sick if I go to school．From now on I'll be different．”

“Do you promise？”

“I promise．I want to become a good boy and be a comfort to my father．Where is my poor father now？”

“I do not know．”

“Will I ever be lucky enough to find him and embrace him once more？”

“I think so．Indeed，I am sure of it．”

At this answer，Pinocchio's happiness was very great．He grasped the Fairy's hands and kissed them so hard that it looked as if he had lost his head．Then lifting his face，he looked at her lovingly and asked：“Tell me，little Mother，it isn't true that you are dead，is it？”

“It doesn't seem so，” answered the Fairy，smiling．

“If you only knew how I suffered and how I wept when I read ‘Here lies—’”

“I know it，and for that I have forgiven you．The depth of your sorrow made me see that you have a kind heart．There is always hope for boys with hearts such as yours，though they may often be very mischievous．This is the reason why I have come so far to look for you．From now on，I'll be your own little mother．”

“Oh！How lovely！” cried Pinocchio，jumping with joy．

“You will obey me always and do as I wish？”

“Gladly，very gladly，more than gladly！”

“Beginning tomorrow，” said the Fairy，“you'll go to school every day．”

Pinocchio's face fell a little．

“Then you will choose the trade you like best．”

Pinocchio became more serious．

“What are you mumbling to yourself？” asked the Fairy．

“I was just saying，” whined the Marionette in a whisper，“that it seems too late for me to go to school now．”

“No，indeed．Remember it is never too late to learn．”

“But I don't want either trade or profession．”

“Why？”

“Because work wearies me！”

“My dear boy，” said the Fairy，“people who speak as you do usually end their days either in a prison or in a hospital．A man，remember，whether rich or poor，should do something in this world．No one can find happiness without work．Woe betide the lazy fellow！Laziness is a serious illness and one must cure it immediately；yes，even from early childhood．If not，it will kill you in the end．”

These words touched Pinocchio's heart．He lifted his eyes to his Fairy and said seriously：“I'll work；I'll study；I'll do all you tell me．After all，the life of a Marionette has grown very tiresome to me and I want to become a boy，no matter how hard it is．You promise that，do you not？”

“Yes，I promise，and now it is up to you．”

CHAPTER 26

Pinocchio goes to the seashore with his friends to see the Terrible Shark．

In the morning，bright and early，Pinocchio started for school．

Imagine what the boys said when they saw a Marionette enter the classroom！They laughed until they cried．Everyone played tricks on him．One pulled his hat off，another tugged at his coat，a third tried to paint a mustache under his nose．One even attempted to tie strings to his feet and his hands to make him dance．

For a while Pinocchio was very calm and quiet．Finally，however，he lost all patience and turning to his tormentors，he said to them threateningly：

“Careful，boys，I haven't come here to be made fun of．I'll respect you and I want you to respect me．”

“Hurrah for Dr．Know-all！You have spoken like a printed book！” howled the boys，bursting with laughter．One of them，more impudent than the rest，put out his hand to pull the Marionette's nose．

But he was not quick enough，for Pinocchio stretched his leg under the table and kicked him hard on the shin．

“Oh，what hard feet！” cried the boy，rubbing the spot where the Marionette had kicked him．

“And what elbows！They are even harder than the feet！” shouted another one，who，because of some other trick，had received a blow in the stomach．

With that kick and that blow Pinocchio gained everybody's favor．Everyone admired him，danced attendance upon him，petted and caressed him．

As the days passed into weeks，even the teacher praised him，for he saw him attentive，hard working，and wide awake，always the first to come in the morning，and the last to leave when school was over．

Pinocchio's only fault was that he had too many friends．Among these were many well-known rascals，who cared not a jot for study or for success．

The teacher warned him each day，and even the good Fairy repeated to him many times：

“Take care，Pinocchio！Those bad companions will sooner or later make you lose your love for study．Some day they will lead you astray．”

“There's no such danger，” answered the Marionette，shrugging his shoulders and pointing to his forehead as if to say，“I'm too wise．”

So it happened that one day，as he was walking to school，he met some boys who ran up to him and said：

“Have you heard the news？”

“No！”

“A Shark as big as a mountain has been seen near the shore．”

“Really？I wonder if it could be the same one I heard of when my father was drowned？”

“We are going to see it．Are you coming？”

“No，not I．I must go to school．”

“What do you care about school？You can go there tomorrow．With a lesson more or less，we are always the same donkeys．”

“And what will the teacher say？”

“Let him talk．He is paid to grumble all day long．”

“And my mother？”

“Mothers don't know anything，” answered those scamps．

“Do you know what I'll do？” said Pinocchio．“For certain reasons of mine，I，too，want to see that Shark；but I'll go after school．I can see him then as well as now．”

“Poor simpleton！” cried one of the boys．“Do you think that a fish of that size will stand there waiting for you？He turns and off he goes，and no one will ever be the wiser．”

“How long does it take from here to the shore？” asked the Marionette．“One hour there and back．”

“Very well，then．Let's see who gets there first！” cried Pinocchio．

At the signal，the little troop，with books under their arms，dashed across the fields．Pinocchio led the way，running as if on wings，the others following as fast as they could．

Now and again，he looked back and，seeing his followers hot and tired，and with tongues hanging out，he laughed out heartily．Unhappy boy！If he had only known then the dreadful things that were to happen to him on account of his disobedience！

CHAPTER 27

The great battle between Pinocchio and his playmates．One is wounded．Pinocchio is arrested．

Going like the wind，Pinocchio took but a very short time to reach the shore．He glanced all about him，but there was no sign of a Shark．The sea was as smooth as glass．

“Hey there，boys！Where's that Shark？” he asked，turning to his playmates．

“He may have gone for his breakfast，” said one of them，laughing．

“Or，perhaps，he went to bed for a little nap，” said another，laughing also．

From the answers and the laughter which followed them，Pinocchio understood that the boys had played a trick on him．

“What now？” he said angrily to them．“What's the joke？”

“Oh，the joke's on you！” cried his tormentors，laughing more heartily than ever，and dancing gayly around the Marionette．

“And that is—？”

“That we have made you stay out of school to come with us．Aren't you ashamed of being such a goody-goody，and of studying so hard？You never have a bit of enjoyment．”

“And what is it to you，if I do study？”

“What does the teacher think of us，you mean？”

“Why？”

“Don't you see？If you study and we don't，we pay for it．After all，it's only fair to look out for ourselves．”

“What do you want me to do？”

“Hate school and books and teachers，as we all do．They are your worst enemies，you know，and they like to make you as unhappy as they can．”

“And if I go on studying，what will you do to me？”

“You'll pay for it！”

“Really，you amuse me，” answered the Marionette，nodding his head．

“Hey，Pinocchio，” cried the tallest of them all，“that will do．We are tired of hearing you bragging about yourself，you little turkey cock！You may not be afraid of us，but remember we are not afraid of you，either！You are alone，you know，and we are seven．”

“Like the seven sins，” said Pinocchio，still laughing．

“Did you hear that？He has insulted us all．He has called us sins．”

“Pinocchio，apologize for that，or look out！”

“Cuck—oo！” said the Marionette，mocking them with his thumb to his nose．

“You'll be sorry！”

“Cuck—oo！”

“We'll whip you soundly！”

“Cuck—oo！”

“You'll go home with a broken nose！”

“Cuck—oo！”

“Very well，then！Take that，and keep it for your supper，” called out the boldest of his tormentors．

And with the words，he gave Pinocchio a terrible blow on the head．

Pinocchio answered with another blow，and that was the signal for the beginning of the fray．In a few moments，the fight raged hot and heavy on both sides．

Pinocchio，although alone，defended himself bravely．With those two wooden feet of his，he worked so fast that his opponents kept at a respectful distance．Wherever they landed，they left their painful mark and the boys could only run away and howl．

Enraged at not being able to fight the Marionette at close quarters，they started to throw all kinds of books at him．Readers，geographies，histories，grammars flew in all directions．But Pinocchio was keen of eye and swift of movement，and the books only passed over his head，landed in the sea，and disappeared．

The fish，thinking they might be good to eat，came to the top of the water in great numbers．Some took a nibble，some took a bite，but no sooner had they tasted a page or two，than they spat them out with a wry face，as if to say：

“What a horrid taste！Our own food is so much better！”

Meanwhile，the battle waxed more and more furious．At the noise，a large Crab crawled slowly out of the water and，with a voice that sounded like a trombone suffering from a cold，he cried out：

“Stop fighting，you rascals！These battles between boys rarely end well．Trouble is sure to come to you！”

Poor Crab！He might as well have spoken to the wind．Instead of listening to his good advice，Pinocchio turned to him and said as roughly as he knew how：

“Keep quiet，ugly Gab！It would be better for you to chew a few cough drops to get rid of that cold you have．Go to bed and sleep！You will feel better in the morning．”

In the meantime，the boys，having used all their books，looked around for new ammunition．Seeing Pinocchio's bundle lying idle near-by，they somehow managed to get hold of it．

One of the books was a very large volume，an arithmetic text，heavily bound in leather．It was Pinocchio's pride．Among all his books，he liked that one the best．

Thinking it would make a fine missile，one of the boys took hold of it and threw it with all his strength at Pinocchio's head．But instead of hitting the Marionette，the book struck one of the other boys，who，as pale as a ghost，cried out faintly：“Oh，Mother，help！I'm dying！” and fell senseless to the ground．

At the sight of that pale little corpse，the boys were so frightened that they turned tail and ran．In a few moments，all had disappeared．

All except Pinocchio．Although scared to death by the horror of what had been done，he ran to the sea and soaked his handkerchief in the cool water and with it bathed the head of his poor little schoolmate．Sobbing bitterly，he called to him，saying：

“Eugene！My poor Eugene！Open your eyes and look at me！Why don't you answer？I was not the one who hit you，you know．Believe me，I didn't do it．Open your eyes，Eugene？If you keep them shut，I'll die，too．Oh，dear me，how shall I ever go home now？How shall I ever look at my little mother again？What will happen to me？Where shall I go？Where shall I hide？Oh，how much better it would have been，a thousand times better，if only I had gone to school！Why did I listen to those boys？They always were a bad influence！And to think that the teacher had told me—and my mother，too！—“Beware of bad company！’ That's what she said．But I'm stubborn and proud．I listen，but always I do as I wish．And then I pay．I've never had a moment's peace since I've been born！Oh，dear！What will become of me？What will become of me？”

Pinocchio went on crying and moaning and beating his head．Again and again he called to his little friend，when suddenly he heard heavy steps approaching．

He looked up and saw two tall Carabineers near him．

“What are you doing stretched out on the ground？” they asked Pinocchio．

“I'm helping this schoolfellow of mine．”

“Has he fainted？”

“I should say so，” said one of the Carabineers，bending to look at Eugene．“This boy has been wounded on the temple．Who has hurt him？”

“Not I，” stammered the Marionette，who had hardly a breath left in his whole body．

“If it wasn't you，who was it，then？”

“Not I，” repeated Pinocchio．

“And with what was he wounded？”

“With this book，” and the Marionette picked up the arithmetic text to show it to the officer．

“And whose book is this？”

“Mine．”

“Enough．”

“Not another word！Get up as quickly as you can and come along with us．”

“But I—”

“Come with us！”

“But I am innocent．”

“Come with us！”

Before starting out，the officers called out to several fishermen passing by in a boat and said to them：

“Take care of this little fellow who has been hurt．Take him home and bind his wounds．Tomorrow we'll come after him．”

They then took hold of Pinocchio and，putting him between them，said to him in a rough voice：“March！And go quickly，or it will be the worse for you！”

They did not have to repeat their words．The Marionette walked swiftly along the road to the village．But the poor fellow hardly knew what he was about．He thought he had a nightmare．He felt ill．His eyes saw everything double，his legs trembled，his tongue was dry，and，try as he might，he could not utter a single word．Yet，in spite of this numbness of feeling，he suffered keenly at the thought of passing under the windows of his good little Fairy's house．What would she say on seeing him between two Carabineers？

They had just reached the village，when a sudden gust of wind blew off Pinocchio's cap and made it go sailing far down the street．

“Would you allow me，” the Marionette asked the Carabineers，“to run after my cap？”

“Very well，go；but hurry．”

The Marionette went，picked up his cap—but instead of putting it on his head，he stuck it between his teeth and then raced toward the sea．

He went like a bullet out of a gun．

The Carabineers，judging that it would be very difficult to catch him，sent a large Mastiff after him，one that had won first prize in all the dog races．Pinocchio ran fast and the Dog ran faster．At so much noise，the people hung out of the windows or gathered in the street，anxious to see the end of the contest．But they were disappointed，for the Dog and Pinocchio raised so much dust on the road that，after a few moments，it was impossible to see them．

CHAPTER 29

Pinocchio returns to the Fairy's house and she promises him that，on the morrow，he will cease to be a Marionette and become a boy．A wonderful party of coffee-and-milk to celebrate the great event．

Mindful of what the Fisherman had said，Pinocchio knew that all hope of being saved had gone．He closed his eyes and waited for the final moment．

Suddenly，a large Dog，attracted by the odor of the boiling oil，came running into the cave．

“Get out！” cried the Fisherman threateningly and still holding onto the Marionette，who was all covered with flour．

But the poor Dog was very hungry，and whining and wagging his tail，he tried to say：

“Give me a bite of the fish and I'll go in peace．”

“Get out，I say！” repeated the Fisherman．

And he drew back his foot to give the Dog a kick．

Then the Dog，who，being really hungry，would take no refusal，turned in a rage toward the Fisherman and bared his terrible fangs．And at that moment，a pitiful little voice was heard saying：“Save me，Alidoro；if you don't，I fry！”

The Dog immediately recognized Pinocchio's voice．Great was his surprise to find that the voice came from the little flour-covered bundle that the Fisherman held in his hand．

Then what did he do？With one great leap，he grasped that bundle in his mouth and，holding it lightly between his teeth，ran through the door and disappeared like a flash！

The Fisherman，angry at seeing his meal snatched from under his nose，ran after the Dog，but a bad fit of coughing made him stop and turn back．

Meanwhile，Alidoro，as soon as he had found the road which led to the village，stopped and dropped Pinocchio softly to the ground．

“How much I do thank you！” said the Marionette．

“It is not necessary，” answered the Dog．“You saved me once，and what is given is always returned．We are in this world to help one another．”

“But how did you get in that cave？”

“I was lying here on the sand more dead than alive，when an appetizing odor of fried fish came to me．That odor tickled my hunger and I followed it．Oh，if I had come a moment later！”

“Don't speak about it，” wailed Pinocchio，still trembling with fright．“Don't say a word．If you had come a moment later，I would be fried，eaten，and digested by this time．Brrrrrr！I shiver at the mere thought of it．”

Alidoro laughingly held out his paw to the Marionette，who shook it heartily，feeling that now he and the Dog were good friends．Then they bid each other good-by and the Dog went home．

Pinocchio，left alone，walked toward a little hut near by，where an old man sat at the door sunning himself，and asked：

“Tell me，good man，have you heard anything of a poor boy with a wounded head，whose name was Eugene？”

“The boy was brought to this hut and now—”

“Now he is dead？” Pinocchio interrupted sorrowfully．

“No，he is now alive and he has already returned home．”

“Really？Really？” cried the Marionette，jumping around with joy．“Then the wound was not serious？”

“But it might have been—and even mortal，” answered the old man，“for a heavy book was thrown at his head．”

“And who threw it？”

“A schoolmate of his，a certain Pinocchio．”

“And who is this Pinocchio？” asked the Marionette，feigning ignorance．

“They say he is a mischief-maker，a tramp，a street urchin—”

“Calumnies！All calumnies！”

“Do you know this Pinocchio？”

“By sight！” answered the Marionette．

“And what do you think of him？” asked the old man．

“I think he's a very good boy，fond of study，obedient，kind to his Father，and to his whole family—”

As he was telling all these enormous lies about himself，Pinocchio touched his nose and found it twice as long as it should be．Scared out of his wits，he cried out：

“Don't listen to me，good man！All the wonderful things I have said are not true at all．I know Pinocchio well and he is indeed a very wicked fellow，lazy and disobedient，who instead of going to school，runs away with his playmates to have a good time．”

At this speech，his nose returned to its natural size．

“Why are you so pale？” the old man asked suddenly．

“Let me tell you．Without knowing it，I rubbed myself against a newly painted wall，” he lied，ashamed to say that he had been made ready for the frying pan．

“What have you done with your coat and your hat and your breeches？”

“I met thieves and they robbed me．Tell me，my good man，have you not，perhaps，a little suit to give me，so that I may go home？”

“My boy，as for clothes，I have only a bag in which I keep hops．If you want it，take it．There it is．”

Pinocchio did not wait for him to repeat his words．He took the bag，which happened to be empty，and after cutting a big hole at the top and two at the sides，he slipped into it as if it were a shirt．Lightly clad as he was，he started out toward the village．

Along the way he felt very uneasy．In fact he was so unhappy that he went along taking two steps forward and one back，and as he went he said to himself：

“How shall I ever face my good little Fairy？What will she say when she sees me？Will she forgive this last trick of mine？I am sure she won't．Oh，no，she won't．And I deserve it，as usual！For I am a rascal，fine on promises which I never keep！”

He came to the village late at night．It was so dark he could see nothing and it was raining pitchforks．

Pinocchio went straight to the Fairy's house，firmly resolved to knock at the door．

When he found himself there，he lost courage and ran back a few steps．A second time he came to the door and again he ran back．A third time he repeated his performance．The fourth time，before he had time to lose his courage，he grasped the knocker and made a faint sound with it．

He waited and waited and waited．Finally，after a full half hour，a top-floor window（the house had four stories）opened and Pinocchio saw a large Snail look out．A tiny light glowed on top of her head．“Who knocks at this late hour？” she called．

“Is the Fairy home？” asked the Marionette．

“The Fairy is asleep and does not wish to be disturbed．Who are you？”

“It is I．”

“Who's I？”

“Pinocchio．”

“Who is Pinocchio？”

“The Marionette；the one who lives in the Fairy's house．”

“Oh，I understand，” said the Snail．“Wait for me there．I'll come down to open the door for you．”

“Hurry，I beg of you，for I am dying of cold．”

“My boy，I am a snail and snails are never in a hurry．”

An hour passed，two hours；and the door was still closed．Pinocchio，who was trembling with fear and shivering from the cold rain on his back，knocked a second time，this time louder than before．

At that second knock，a window on the third floor opened and the same Snail looked out．

“Dear little Snail，” cried Pinocchio from the street．“I have been waiting two hours for you！And two hours on a dreadful night like this are as long as two years．Hurry，please！”

“My boy，” answered the Snail in a calm，peaceful voice，“my dear boy，I am a snail and snails are never in a hurry．” And the window closed．

A few minutes later midnight struck；then one o'clock—two o'clock．And the door still remained closed！

Then Pinocchio，losing all patience，grabbed the knocker with both hands，fully determined to awaken the whole house and street with it．As soon as he touched the knocker，however，it became an eel and wiggled away into the darkness．

“Really？” cried Pinocchio，blind with rage．“If the knocker is gone，I can still use my feet．”

He stepped back and gave the door a most solemn kick．He kicked so hard that his foot went straight through the door and his leg followed almost to the knee．No matter how he pulled and tugged，he could not pull it out．There he stayed as if nailed to the door．

Poor Pinocchio！The rest of the night he had to spend with one foot through the door and the other one in the air．

As dawn was breaking，the door finally opened．That brave little animal，the Snail，had taken exactly nine hours to go from the fourth floor to the street．How she must have raced！

“What are you doing with your foot through the door？” she asked the Marionette，laughing．

“It was a misfortune．Won't you try，pretty little Snail，to free me from this terrible torture？”

“My boy，we need a carpenter here and I have never been one．”

“Ask the Fairy to help me！”

“The Fairy is asleep and does not want to be disturbed．”

“But what do you want me to do，nailed to the door like this？”

“Enjoy yourself counting the ants which are passing by．”

“Bring me something to eat，at least，for I am faint with hunger．”

“Immediately！”

In fact，after three hours and a half，Pinocchio saw her return with a silver tray on her head．On the tray there was bread，roast chicken，fruit．

“Here is the breakfast the Fairy sends to you，” said the Snail．

At the sight of all these good things，the Marionette felt much better．

What was his disgust，however，when on tasting the food，he found the bread to be made of chalk，the chicken of cardboard，and the brilliant fruit of colored alabaster！

He wanted to cry，he wanted to give himself up to despair，he wanted to throw away the tray and all that was on it．Instead，either from pain or weakness，he fell to the floor in a dead faint．

When he regained his senses，he found himself stretched out on a sofa and the Fairy was seated near him．

“This time also I forgive you，” said the Fairy to him．“But be careful not to get into mischief again．”

Pinocchio promised to study and to behave himself．And he kept his word for the remainder of the year．At the end of it，he passed first in all his examinations，and his report was so good that the Fairy said to him happily：

“Tomorrow your wish will come true．”

“And what is it？”

“Tomorrow you will cease to be a Marionette and will become a real boy．”

Pinocchio was beside himself with joy．All his friends and schoolmates must be invited to celebrate the great event！The Fairy promised to prepare two hundred cups of coffee-and-milk and four hundred slices of toast buttered on both sides．

The day promised to be a very gay and happy one，but—

Unluckily，in a Marionette's life there's always a BUT which is apt to spoil everything．

CHAPTER 30

Pinocchio，instead of becoming a boy，runs away to the Land of Toys with his friend，Lamp-Wick．

Coming at last out of the surprise into which the Fairy's words had thrown him，Pinocchio asked for permission to give out the invitations．

“Indeed，you may invite your friends to tomorrow's party．Only remember to return home before dark．Do you understand？”

“I'll be back in one hour without fail，” answered the Marionette．

“Take care，Pinocchio！Boys give promises very easily，but they as easily forget them．”

“But I am not like those others．When I give my word I keep it．”

“We shall see．In case you do disobey，you will be the one to suffer，not anyone else．”

“Why？”

“Because boys who do not listen to their elders always come to grief．”

“I certainly have，” said Pinocchio，“but from now on，I obey．”

“We shall see if you are telling the truth．”

Without adding another word，the Marionette bade the good Fairy good-by，and singing and dancing，he left the house．

In a little more than an hour，all his friends were invited．Some accepted quickly and gladly．Others had to be coaxed，but when they heard that the toast was to be buttered on both sides，they all ended by accepting the invitation with the words，“We'll come to please you．”

Now it must be known that，among all his friends，Pinocchio had one whom he loved most of all．The boy's real name was Romeo，but everyone called him Lamp-Wick，for he was long and thin and had a woebegone look about him．

Lamp-Wick was the laziest boy in the school and the biggest mischief-maker，but Pinocchio loved him dearly．

That day，he went straight to his friend's house to invite him to the party，but Lamp-Wick was not at home．He went a second time，and again a third，but still without success．

Where could he be？Pinocchio searched here and there and everywhere，and finally discovered him hiding near a farmer's wagon．

“What are you doing there？” asked Pinocchio，running up to him．

“I am waiting for midnight to strike to go—”

“Where？”

“Far，far away！”

“And I have gone to your house three times to look for you！”

“What did you want from me？”

“Haven't you heard the news？Don't you know what good luck is mine？”

“What is it？”

“Tomorrow I end my days as a Marionette and become a boy，like you and all my other friends．”

“May it bring you luck！”

“Shall I see you at my party tomorrow？”

“But I'm telling you that I go tonight．”

“At what time？”

“At midnight．”

“And where are you going？”

“To a real country—the best in the world—a wonderful place！”

“What is it called？”

“It is called the Land of Toys．Why don't you come，too？”

“I？Oh，no！”

“You are making a big mistake，Pinocchio．Believe me，if you don't come，you'll be sorry．Where can you find a place that will agree better with you and me？No schools，no teachers，no books！In that blessed place there is no such thing as study．Here，it is only on Saturdays that we have no school．In the Land of Toys，every day，except Sunday，is a Saturday．Vacation begins on the first of January and ends on the last day of December．That is the place for me！All countries should be like it！How happy we should all be！”

“But how does one spend the day in the Land of Toys？”

“Days are spent in play and enjoyment from morn till night．At night one goes to bed，and next morning，the good times begin all over again．What do you think of it？”

“H'm—！” said Pinocchio，nodding his wooden head，as if to say，“It's the kind of life which would agree with me perfectly．”

“Do you want to go with me，then？Yes or no？You must make up your mind．”

“No，no，and again no！I have promised my kind Fairy to become a good boy，and I want to keep my word．Just see：The sun is setting and I must leave you and run．Good-by and good luck to you！”

“Where are you going in such a hurry？”

“Home．My good Fairy wants me to return home before night．”

“Wait two minutes more．”

“It's too late！”

“Only two minutes．”

“And if the Fairy scolds me？”

“Let her scold．After she gets tired，she will stop，” said Lamp-Wick．

“Are you going alone or with others？”

“Alone？There will be more than a hundred of us！”

“Will you walk？”

“At midnight the wagon passes here that is to take us within the boundaries of that marvelous country．”

“How I wish midnight would strike！”

“Why？”

“To see you all set out together．”

“Stay here a while longer and you will see us！”

“No，no．I want to return home．”

“Wait two more minutes．”

“I have waited too long as it is．The Fairy will be worried．”

“Poor Fairy！Is she afraid the bats will eat you up？”

“Listen，Lamp-Wick，” said the Marionette，“are you really sure that there are no schools in the Land of Toys？”

“Not even the shadow of one．”

“Not even one teacher？”

“Not one．”

“And one does not have to study？”

“Never，never，never！”

“What a great land！” said Pinocchio，feeling his mouth water．“What a beautiful land！I have never been there，but I can well imagine it．”

“Why don't you come，too？”

“It is useless for you to tempt me！I told you I promised my good Fairy to behave myself，and I am going to keep my word．”

“Good-by，then，and remember me to the grammar schools，to the high schools，and even to the colleges if you meet them on the way．”

“Good-by，Lamp-Wick．Have a pleasant trip，enjoy yourself，and remember your friends once in a while．”

With these words，the Marionette started on his way home．Turning once more to his friend，he asked him：

“But are you sure that，in that country，each week is composed of six Saturdays and one Sunday？”

“Very sure！”

“And that vacation begins on the first of January and ends on the thirty-first of December？”

“Very，very sure！”

“What a great country！” repeated Pinocchio，puzzled as to what to do．

Then，in sudden determination，he said hurriedly：

“Good-by for the last time，and good luck．”

“Good-by．”

“How soon will you go？”

“Within two hours．”

“What a pity！If it were only one hour，I might wait for you．”

“And the Fairy？”

“By this time I'm late，and one hour more or less makes very little difference．”

“Poor Pinocchio！And if the Fairy scolds you？”

“Oh，I'll let her scold．After she gets tired，she will stop．”

In the meantime，the night became darker and darker．All at once in the distance a small light flickered．A queer sound could be heard，soft as a little bell，and faint and muffled like the buzz of a far-away mosquito．

“There it is！” cried Lamp-Wick，jumping to his feet．

“What？” whispered Pinocchio．

“The wagon which is coming to get me．For the last time，are you coming or not？”

“But is it really true that in that country boys never have to study？”

“Never，never，never！”

“What a wonderful，beautiful，marvelous country！Oh—h—h！！”

CHAPTER 32

Pinocchio's ears become like those of a Donkey．In a little while he changes into a real Donkey and begins to bray．

Everyone，at one time or another，has found some surprise awaiting him．Of the kind which Pinocchio had on that eventful morning of his life，there are but few．

What was it？I will tell you，my dear little readers．On awakening，Pinocchio put his hand up to his head and there he found—

Guess！

He found that，during the night，his ears had grown at least ten full inches！

You must know that the Marionette，even from his birth，had very small ears，so small indeed that to the naked eye they could hardly be seen．Fancy how he felt when he noticed that overnight those two dainty organs had become as long as shoe brushes！

He went in search of a mirror，but not finding any，he just filled a basin with water and looked at himself．There he saw what he never could have wished to see．His manly figure was adorned and enriched by a beautiful pair of donkey's ears．

I leave you to think of the terrible grief，the shame，the despair of the poor Marionette．

He began to cry，to scream，to knock his head against the wall，but the more he shrieked，the longer and the more hairy grew his ears．

At those piercing shrieks，a Dormouse came into the room，a fat little Dormouse，who lived upstairs．Seeing Pinocchio so grief-stricken，she asked him anxiously：

“What is the matter，dear little neighbor？”

“I am sick，my little Dormouse，very，very sick—and from an illness which frightens me！Do you understand how to feel the pulse？”

“A little．”

“Feel mine then and tell me if I have a fever．”

The Dormouse took Pinocchio's wrist between her paws and，after a few minutes，looked up at him sorrowfully and said：“My friend，I am sorry，but I must give you some very sad news．”

“What is it？”

“You have a very bad fever．”

“But what fever is it？”

“The donkey fever．”

“I don't know anything about that fever，” answered the Marionette，beginning to understand even too well what was happening to him．

“Then I will tell you all about it，” said the Dormouse．“Know then that，within two or three hours，you will no longer be a Marionette，nor a boy．”

“What shall I be？”

“Within two or three hours you will become a real donkey，just like the ones that pull the fruit carts to market．”

“Oh，what have I done？What have I done？” cried Pinocchio，grasping his two long ears in his hands and pulling and tugging at them angrily，just as if they belonged to another．

“My dear boy，” answered the Dormouse to cheer him up a bit，“why worry now？What is done cannot be undone，you know．Fate has decreed that all lazy boys who come to hate books and schools and teachers and spend all their days with toys and games must sooner or later turn into donkeys．”

“But is it really so？” asked the Marionette，sobbing bitterly．

“I am sorry to say it is．And tears now are useless．You should have thought of all this before．”

“But the fault is not mine．Believe me，little Dormouse，the fault is all Lamp-Wick's．”

“And who is this Lamp-Wick？”

“A classmate of mine．I wanted to return home．I wanted to be obedient．I wanted to study and to succeed in school，but Lamp-Wick said to me，‘Why do you want to waste your time studying？Why do you want to go to school？Come with me to the Land of Toys．There we'll never study again．There we can enjoy ourselves and be happy from morn till night．’”

“And why did you follow the advice of that false friend？”

“Why？Because，my dear little Dormouse，I am a heedless Marionette—heedless and heartless．Oh！If I had only had a bit of heart，I should never have abandoned that good Fairy，who loved me so well and who has been so kind to me！And by this time，I should no longer be a Marionette．I should have become a real boy，like all these friends of mine！Oh，if I meet Lamp-Wick I am going to tell him what I think of him—and more，too！”

After this long speech，Pinocchio walked to the door of the room．But when he reached it，remembering his donkey ears，he felt ashamed to show them to the public and turned back．He took a large cotton bag from a shelf，put it on his head，and pulled it far down to his very nose．

Thus adorned，he went out．He looked for Lamp-Wick everywhere，along the streets，in the squares，inside the theatres，everywhere；but he was not to be found．He asked everyone whom he met about him，but no one had seen him．In desperation，he returned home and knocked at the door．

“Who is it？” asked Lamp-Wick from within．

“It is I！” answered the Marionette．

“Wait a minute．”

After a full half hour the door opened．Another surprise awaited Pinocchio！There in the room stood his friend，with a large cotton bag on his head，pulled far down to his very nose．

At the sight of that bag，Pinocchio felt slightly happier and thought to himself：

“My friend must be suffering from the same sickness that I am！I wonder if he，too，has donkey fever？”

But pretending he had seen nothing，he asked with a smile：

“How are you，my dear Lamp-Wick？”

“Very well．Like a mouse in a Parmesan cheese．”

“Is that really true？”

“Why should I lie to you？”

“I beg your pardon，my friend，but why then are you wearing that cotton bag over your ears？”

“The doctor has ordered it because one of my knees hurts．And you，dear Marionette，why are you wearing that cotton bag down to your nose？”

“The doctor has ordered it because I have bruised my foot．”

“Oh，my poor Pinocchio！”

“Oh，my poor Lamp-Wick！”

An embarrassingly long silence followed these words，during which time the two friends looked at each other in a mocking way．

Finally the Marionette，in a voice sweet as honey and soft as a flute，said to his companion：

“Tell me，Lamp-Wick，dear friend，have you ever suffered from an earache？”

“Never！And you？”

“Never！Still，since this morning my ear has been torturing me．”

“So has mine．”

“Yours，too？And which ear is it？”

“Both of them．And yours？”

“Both of them，too．I wonder if it could be the same sickness．”

“I'm afraid it is．”

“Will you do me a favor，Lamp-Wick？”

“Gladly！With my whole heart．”

“Will you let me see your ears？”

“Why not？But before I show you mine，I want to see yours，dear Pinocchio．”

“No．You must show yours first．”

“No，my dear！Yours first，then mine．”

“Well，then，” said the Marionette，“let us make a contract．”

“Let's hear the contract！”

“Let us take off our caps together．All right？”

“All right．”

“Ready then！”

Pinocchio began to count，“One！Two！Three！”

At the word “Three！” the two boys pulled off their caps and threw them high in air．

And then a scene took place which is hard to believe，but it is all too true．The Marionette and his friend，Lamp-Wick，when they saw each other both stricken by the same misfortune，instead of feeling sorrowful and ashamed，began to poke fun at each other，and after much nonsense，they ended by bursting out into hearty laughter．

They laughed and laughed，and laughed again—laughed till they ached—laughed till they cried．

But all of a sudden Lamp-Wick stopped laughing．He tottered and almost fell．Pale as a ghost，he turned to Pinocchio and said：

“Help，help，Pinocchio！”

“What is the matter？”

“Oh，help me！I can no longer stand up．”

“I can't either，” cried Pinocchio；and his laughter turned to tears as he stumbled about helplessly．

They had hardly finished speaking，when both of them fell on all fours and began running and jumping around the room．As they ran，their arms turned into legs，their faces lengthened into snouts and their backs became covered with long gray hairs．

This was humiliation enough，but the most horrible moment was the one in which the two poor creatures felt their tails appear．Overcome with shame and grief，they tried to cry and bemoan their fate．

But what is done can't be undone！Instead of moans and cries，they burst forth into loud donkey brays，which sounded very much like，“Haw！Haw！Haw！”

At that moment，a loud knocking was heard at the door and a voice called to them：

“Open！I am the Little Man，the driver of the wagon which brought you here．Open，I say，or beware！”

CHAPTER 36

Pinocchio finally ceases to be a Marionette and becomes a boy．

“My dear Father，we are saved！” cried the Marionette．“All we have to do now is to get to the shore，and that is easy．”

Without another word，he swam swiftly away in an effort to reach land as soon as possible．All at once he noticed that Geppetto was shivering and shaking as if with a high fever．

Was he shivering from fear or from cold？Who knows？Perhaps a little of both．But Pinocchio，thinking his father was frightened，tried to comfort him by saying：

“Courage，Father！In a few moments we shall be safe on land．”

“But where is that blessed shore？” asked the little old man，more and more worried as he tried to pierce the faraway shadows．“Here I am searching on all sides and I see nothing but sea and sky．”

“I see the shore，” said the Marionette．“Remember，Father，that I am like a cat．I see better at night than by day．”

Poor Pinocchio pretended to be peaceful and contented，but he was far from that．He was beginning to feel discouraged，his strength was leaving him，and his breathing was becoming more and more labored．He felt he could not go on much longer，and the shore was still far away．

He swam a few more strokes．Then he turned to Geppetto and cried out weakly：

“Help me，Father！Help，for I am dying！”

Father and son were really about to drown when they heard a voice like a guitar out of tune call from the sea：

“What is the trouble？”

“It is I and my poor father．”

“I know the voice．You are Pinocchio．”

“Exactly．And you？”

“I am the Tunny，your companion in the Shark's stomach．”

“And how did you escape？”

“I imitated your example．You are the one who showed me the way and after you went，I followed．”

“Tunny，you arrived at the right moment！I implore you，for the love you bear your children，the little Tunnies，to help us，or we are lost！”

“With great pleasure indeed．Hang onto my tail，both of you，and let me lead you．In a twinkling you will be safe on land．”

Geppetto and Pinocchio，as you can easily imagine，did not refuse the invitation；indeed，instead of hanging onto the tail，they thought it better to climb on the Tunny's back．

“Are we too heavy？” asked Pinocchio．

“Heavy？Not in the least．You are as light as sea-shells，” answered the Tunny，who was as large as a two-year-old horse．

As soon as they reached the shore，Pinocchio was the first to jump to the ground to help his old father．Then he turned to the fish and said to him：

“Dear friend，you have saved my father，and I have not enough words with which to thank you！Allow me to embrace you as a sign of my eternal gratitude．”

The Tunny stuck his nose out of the water and Pinocchio knelt on the sand and kissed him most affectionately on his cheek．At this warm greeting，the poor Tunny，who was not used to such tenderness，wept like a child．He felt so embarrassed and ashamed that he turned quickly，plunged into the sea，and disappeared．

In the meantime day had dawned．

Pinocchio offered his arm to Geppetto，who was so weak he could hardly stand，and said to him：

“Lean on my arm，dear Father，and let us go．We will walk very，very slowly，and if we feel tired we can rest by the wayside．”

“And where are we going？” asked Geppetto．

“To look for a house or a hut，where they will be kind enough to give us a bite of bread and a bit of straw to sleep on．”

They had not taken a hundred steps when they saw two rough-looking individuals sitting on a stone begging for alms．

It was the Fox and the Cat，but one could hardly recognize them，they looked so miserable．The Cat，after pretending to be blind for so many years had really lost the sight of both eyes．And the Fox，old，thin，and almost hairless，had even lost his tail．That sly thief had fallen into deepest poverty，and one day he had been forced to sell his beautiful tail for a bite to eat．

“Oh，Pinocchio，” he cried in a tearful voice．“Give us some alms，we beg of you！We are old，tired，and sick．”

“Sick！” repeated the Cat．

“Addio，false friends！” answered the Marionette．“You cheated me once，but you will never catch me again．”

“Believe us！Today we are truly poor and starving．”

“Starving！” repeated the Cat．

“If you are poor；you deserve it！Remember the old proverb which says：‘Stolen money never bears fruit．’ Addio，false friends．”

“Have mercy on us！”

“On us．”

“Addio，false friends．Remember the old proverb which says：‘Bad wheat always makes poor bread！’”

“Do not abandon us．”

“Abandon us，” repeated the Cat．

“Addio，false friends．Remember the old proverb：‘Whoever steals his neighbor's shirt，usually dies without his own．’”

Waving good-by to them，Pinocchio and Geppetto calmly went on their way．After a few more steps，they saw，at the end of a long road near a clump of trees，a tiny cottage built of straw．

“Someone must live in that little hut，” said Pinocchio．“Let us see for ourselves．”

They went and knocked at the door．

“Who is it？” said a little voice from within．

“A poor father and a poorer son，without food and with no roof to cover them，” answered the Marionette．

“Turn the key and the door will open，” said the same little voice．

Pinocchio turned the key and the door opened．As soon as they went in，they looked here and there and everywhere but saw no one．

“Oh—ho，where is the owner of the hut？” cried Pinocchio，very much surprised．

“Here I am，up here！”

Father and son looked up to the ceiling，and there on a beam sat the Talking Cricket．

“Oh，my dear Cricket，” said Pinocchio，bowing politely．

“Oh，now you call me your dear Cricket，but do you remember when you threw your hammer at me to kill me？”

“You are right，dear Cricket．Throw a hammer at me now．I deserve it！But spare my poor old father．”

“I am going to spare both the father and the son．I have only wanted to remind you of the trick you long ago played upon me，to teach you that in this world of ours we must be kind and courteous to others，if we want to find kindness and courtesy in our own days of trouble．”

“You are right，little Cricket，you are more than right，and I shall remember the lesson you have taught me．But will you tell how you succeeded in buying this pretty little cottage？”

“This cottage was given to me yesterday by a little Goat with blue hair．”

“And where did the Goat go？” asked Pinocchio．

“I don't know．”

“And when will she come back？”

“She will never come back．Yesterday she went away bleating sadly，and it seemed to me she said：‘Poor Pinocchio，I shall never see him again．．．the Shark must have eaten him by this time．’”

“Were those her real words？Then it was she—it was—my dear little Fairy，” cried out Pinocchio，sobbing bitterly．

After he had cried a long time，he wiped his eyes and then he made a bed of straw for old Geppetto．He laid him on it and said to the Talking Cricket：

“Tell me，little Cricket，where shall I find a glass of milk for my poor Father？”

“Three fields away from here lives Farmer John．He has some cows．Go there and he will give you what you want．”

Pinocchio ran all the way to Farmer John's house．The Farmer said to him：

“How much milk do you want？”

“I want a full glass．”

“A full glass costs a penny．First give me the penny．”

“I have no penny，” answered Pinocchio，sad and ashamed．

“Very bad，my Marionette，” answered the Farmer，“very bad．If you have no penny，I have no milk．”

“Too bad，” said Pinocchio and started to go．

“Wait a moment，” said Farmer John．“Perhaps we can come to terms．Do you know how to draw water from a well？”

“I can try．”

“Then go to that well you see yonder and draw one hundred bucketfuls of water．”

“Very well．”

“After you have finished，I shall give you a glass of warm sweet milk．”

“I am satisfied．”

Farmer John took the Marionette to the well and showed him how to draw the water．Pinocchio set to work as well as he knew how，but long before he had pulled up the one hundred buckets，he was tired out and dripping with perspiration．He had never worked so hard in his life．

“Until today，” said the Farmer，“my donkey has drawn the water for me，but now that poor animal is dying．”

“Will you take me to see him？” said Pinocchio．

“Gladly．”

As soon as Pinocchio went into the stable，he spied a little Donkey lying on a bed of straw in the corner of the stable．He was worn out from hunger and too much work．

After looking at him a long time，he said to himself：“I know that Donkey！I have seen him before．”

And bending low over him，he asked：“Who are you？”

At this question，the Donkey opened weary，dying eyes and answered in the same tongue：“I am Lamp-Wick．”

Then he closed his eyes and died．

“Oh，my poor Lamp-Wick，” said Pinocchio in a faint voice，as he wiped his eyes with some straw he had picked up from the ground．

“Do you feel so sorry for a little donkey that has cost you nothing？” said the Farmer．“What should I do—I，who have paid my good money for him？”

“But，you see，he was my friend．”

“Your friend？”

“A classmate of mine．”

“What，” shouted Farmer John，bursting out laughing．“What！You had donkeys in your school？How you must have studied！”

The Marionette，ashamed and hurt by those words，did not answer，but taking his glass of milk returned to his father．

From that day on，for more than five months，Pinocchio got up every morning just as dawn was breaking and went to the farm to draw water．And every day he was given a glass of warm milk for his poor old father，who grew stronger and better day by day．But he was not satisfied with this．He learned to make baskets of reeds and sold them．With the money he received，he and his father were able to keep from starving．

Among other things，he built a rolling chair，strong and comfortable，to take his old father out for an airing on bright，sunny days．

In the evening the Marionette studied by lamplight．With some of the money he had earned，he bought himself a secondhand volume that had a few pages missing，and with that he learned to read in a very short time．As far as writing was concerned，he used a long stick at one end of which he had whittled a long，fine point．Ink he had none，so he used the juice of blackberries or cherries．Little by little his diligence was rewarded．He succeeded，not only in his studies，but also in his work，and a day came when he put enough money together to keep his old father comfortable and happy．Besides this，he was able to save the great amount of fifty pennies．With it he wanted to buy himself a new suit．

One day he said to his father：

“I am going to the market place to buy myself a coat，a cap，and a pair of shoes．When I come back I'll be so dressed up，you will think I am a rich man．”

He ran out of the house and up the road to the village，laughing and singing．Suddenly he heard his name called，and looking around to see whence the voice came，he noticed a large snail crawling out of some bushes．

“Don't you recognize me？” said the Snail．

“Yes and no．”

“Do you remember the Snail that lived with the Fairy with Azure Hair？Do you not remember how she opened the door for you one night and gave you something to eat？”

“I remember everything，” cried Pinocchio．“Answer me quickly，pretty Snail，where have you left my Fairy？What is she doing？Has she forgiven me？Does she remember me？Does she still love me？Is she very far away from here？May I see her？”

At all these questions，tumbling out one after another，the Snail answered，calm as ever：

“My dear Pinocchio，the Fairy is lying ill in a hospital．”

“In a hospital？”

“Yes，indeed．She has been stricken with trouble and illness，and she hasn't a penny left with which to buy a bite of bread．”

“Really？Oh，how sorry I am！My poor，dear little Fairy！If I had a million I should run to her with it！But I have only fifty pennies．Here they are．I was just going to buy some clothes．Here，take them，little Snail，and give them to my good Fairy．”

“What about the new clothes？”

“What does that matter？I should like to sell these rags I have on to help her more．Go，and hurry．Come back here within a couple of days and I hope to have more money for you！Until today I have worked for my father．Now I shall have to work for my mother also．Good-by，and I hope to see you soon．”

The Snail，much against her usual habit，began to run like a lizard under a summer sun．

When Pinocchio returned home，his father asked him：

“And where is the new suit？”

“I couldn't find one to fit me．I shall have to look again some other day．”

That night，Pinocchio，instead of going to bed at ten o'clock waited until midnight，and instead of making eight baskets，he made sixteen．

After that he went to bed and fell asleep．As he slept，he dreamed of his Fairy，beautiful，smiling，and happy，who kissed him and said to him，“Bravo，Pinocchio！In reward for your kind heart，I forgive you for all your old mischief．Boys who love and take good care of their parents when they are old and sick，deserve praise even though they may not be held up as models of obedience and good behavior．Keep on doing so well，and you will be happy．”

At that very moment，Pinocchio awoke and opened wide his eyes．

What was his surprise and his joy when，on looking himself over，he saw that he was no longer a Marionette，but that he had become a real live boy！He looked all about him and instead of the usual walls of straw，he found himself in a beautifully furnished little room，the prettiest he had ever seen．In a twinkling，he jumped down from his bed to look on the chair standing near．There，he found a new suit，a new hat，and a pair of shoes．

As soon as he was dressed，he put his hands in his pockets and pulled out a little leather purse on which were written the following words：

The Fairy with Azure Hair returns
fifty pennies to her dear Pinocchio
with many thanks for his kind heart．

The Marionette opened the purse to find the money，and be-hold—there were fifty gold coins！

Pinocchio ran to the mirror．He hardly recognized himself．The bright face of a tall boy looked at him with wide-awake blue eyes，dark brown hair and happy，smiling lips．

Surrounded by so much splendor，the Marionette hardly knew what he was doing．He rubbed his eyes two or three times，wondering if he were still asleep or awake and decided he must be awake．

“And where is Father？” he cried suddenly．He ran into the next room，and there stood Geppetto，grown years younger overnight，spick and span in his new clothes and gay as a lark in the morning．He was once more Mastro Geppetto，the wood carver，hard at work on a lovely picture frame，decorating it with flowers and leaves，and heads of animals．

“Father，Father，what has happened？Tell me if you can，” cried Pinocchio，as he ran and jumped on his Father's neck．

“This sudden change in our house is all your doing，my dear Pinocchio，” answered Geppetto．

“What have I to do with it？”

“Just this．When bad boys become good and kind，they have the power of making their homes gay and new with happiness．”

“I wonder where the old Pinocchio of wood has hidden himself？”

“There he is，” answered Geppetto．And he pointed to a large Marionette leaning against a chair，head turned to one side，arms hanging limp，and legs twisted under him．

After a long，long look，Pinocchio said to himself with great content：

“How ridiculous I was as a Marionette！And how happy I am，now that I have become a real boy！”

译本前言

莽莽的热带原始森林，神奇无比的动物世界，就已经令人无限神往了，而更加引人入胜的是，这个动物世界里有一个闻名世界的狼孩，他叫毛葛利。母狼腊克沙用乳汁把他喂养大；棕熊巴鲁教给他“丛林法规”和各种鸟兽的“要语”；曾经在国王的兽笼里生活过的黑豹巴格伊拉给他传授捕猎技能和生活经验。他遭受过猴子们的绑架，最后大蟒蛇喀阿把他解救了出来。他同丛林居民经受了百年未有的干旱的磨难，听了动物世界的“创世记”，亲身体验到“丛林法规”的威力。他凭借自己的智慧驱赶走了排山倒海般的水牛大军，踩死了丛林恶鬼——老虎希尔汗。他指挥大象哈蒂捣毁了一座作恶多端的人拥有的村庄，让丛林把它吞并。他目睹了人为财死的经过，后来又用他的智慧挽救了狼群，消灭了野狗，一直到他十七岁的时候，一种莫名的春天的冲动驱使他奔向人间。最后他成了一名出色的护林员，成了家，并有了孩子。这一切，通过英国第一位诺贝尔文学奖得主——吉卜林的生花妙笔描绘出来，使这些故事成了世界文学中脍炙人口的杰作。

约瑟夫·鲁德亚德·吉卜林，1865年生于印度孟买，父亲是孟买艺术学校的校长。吉卜林从小就熟悉印度的自然风光和民间传说。六岁时，他被送回英国上学，十七岁时又回到印度，担任报纸编辑，并开始发表作品。后来，他周游过亚非欧美的很多国家，1936年在英国逝世。英国政府和各界人士在威斯敏斯特教堂的诗人角为他举行了国葬。

吉卜林是诗人，又是短篇小说大师，他一生出版过八部诗集，四部长篇小说，二十一部短篇小说和故事集。此外还有大量的散文、杂感、随笔、游记、回忆录等。他曾拒绝接受“桂冠诗人”的称号和其他国内荣誉，1907年，他因“观察的能力、新颖的想象、雄浑的思想和杰出的叙事才能”荣获诺贝尔文学奖。这里的十六篇故事充分体现了他这几方面的特色。

吉卜林的众多作品中最受读者欢迎的无疑就是《丛林故事》了。《丛林故事》出版于1894年，收入《毛葛利的兄弟们》《白海豹》等七篇故事。《丛林故事续集》出版于1895年，收入《恐惧是怎么来的》《夔鲲》等八篇故事。这些故事都是他1892年娶了一个美国女子为妻在美国生活的四五年间写成的，最初是零散地发表在美国或英国杂志上的单篇故事。虽然成书时冠名为《丛林故事》，但一部分故事的背景并不是丛林。在1897年的“海外”版中，作者把这些故事重新编排，《丛林故事》收入以狼孩毛葛利为中心的八篇故事，又增加收入1893年出版的《许多发明》中的一篇，《在保护林里》，总共九篇。故事梗概在本文开头已经叙述过了。剩下的七篇与毛葛利无关的故事被编成了《丛林故事续集》。这种编排在后来的“苏塞克斯”版被沿用了下来。《丛林故事续集》中的七篇互不相干的故事情节在这里就不一一介绍了。总体而言，这十六篇故事赞颂了人与动物身上的勇敢、坚韧、忠诚、仁爱、利他主义或为自己族类的共同利益而奋斗的优秀品质，谴责了贪婪、奸诈、残暴、自私等丑恶行径。故事中的大象、蟒蛇、豹子、熊、獴、海豹、家犬等动物都是以正面形象出现的，而老虎、猴子、豺狗、红狗、鳄鱼等则是反面形象，作者的爱憎异常分明。应当指出的是，吉卜林的有些著作因为殖民主义倾向为人们所诟病，但这部作品是无可指责的。

如同许多寓言故事一样，动物世界往往是人类社会的折射。在这里，兽语禽言都被译成人类语言，每个动物也都具有各自的姓名和个性。在动物世界，如同人类世界一样，有一种大家共同遵循的法规，这里也有真假、善恶、美丑的斗争。特别值得一提的是，在这里，人类的贪婪、残忍和荒谬，通过狼孩和各种动物的天真无邪的眼睛揭露出来，更显得饶有风趣。毛葛利尽管在动物世界里生活了十几年，但他的人性并未湮没在动物世界里，他受到动物兄弟原始、纯朴性格的熏陶，但人毕竟是宇宙的精华，万物的灵长，他以自己的力量和智慧赢得了丛林居民的爱戴和尊敬，被奉为“丛林之主”，最后他终于回到人间，在保护林里当了一名出色的林警，成了人类文明社会的一员，却没有与原始纯朴的动物世界完全隔离。

吉卜林的《丛林故事》的魅力一百年来一直经久不衰，对于今天的中国读者来说，政治上要强调民主、法制，环境上要保持生态平衡，因此严格按照“丛林法规”生活的动物世界也会对我们有所启迪；目前的世界，环境污染，森林滥伐，公害无穷，机器人又充斥于读物和电视节目中，在这种情况下，《丛林故事》无疑是一服绝好的清凉剂。

本书充分表现了吉卜林诗人兼小说家的长处，它诗文并茂，每篇故事前有序诗，后有歌谣，突出了故事的主题，起到画龙点睛的作用。这些诗歌语句纯朴，音调铿锵，与曲折动人的故事相得益彰。译者在翻译这些诗歌时力图保留原来的韵律和格调。

本书的翻译，绝大多数语句采用直译，因为作者尽管把兽语禽言译成人类语言，但采用的词语往往代表了动物的观念，所以我翻译时注意到了这一点。如，不采用“自古以来”“许多年以前”之类的意译，而采用“自从露水出现以来”“许多雨季以前”的直译，译者还注意到动物用词的细微差别，如许多动物管毛葛利叫“Mancub”，即人崽，独有大蟒蛇喀阿叫他Manling，故译为“人仔”，以示区别，所以“人崽”“人仔”的交替出现为的是与原文有照应，并非是二字混用。另外，人名、地名、动物名字都来自印度方言，好在译者所遵循的原本专门有一页讲本书专有名词的读音，这样译名也就有所依据了，虽然这可以说是区区小事。译者尽管事事小心，但差错往往难免，还望读者大众批评指正。

我译的九篇《丛林故事》早在1991年就以《狼孩毛葛利故事集》为题出版了，后来陆续出版过七个版本，书名也不尽相同，基本上都是出版社编辑为了避免雷同而稍加更改确定的。《丛林故事续集》中的七篇故事则是新译，国内虽然出版过名称不尽相同的十五篇故事的全译本，但故事都是按照最初的顺序安排的，而这个译本则按后来更好的排序，前九篇构成了一组狼孩在动物世界里成长后来又返回人间的系列故事，比零散的故事更引人入胜，更能给人留下难忘的印象；而有了后面的七篇故事，也就补全了吉卜林的这部名著，再没有缺憾了。这也算是这个译本与其他几种全译本的不同之处吧。

译者
2015年1月

毛葛利的兄弟们

老鹰奇儿送来了黑夜，
　　蝙蝠盲哥获得了解放——
牛群被关进了牛栏、茅舍，
　　天亮前我们要纵情放浪。
这是耀武扬威的时刻，
　　锐牙利爪大显神通。
啊，听那呼声——丛林法规的遵行者们，
　　祝大家捕猎成功！

——《丛林夜歌》

那是西翁伊山中一个暖洋洋的黄昏，狼爸爸睡了一天的觉，七点钟才醒来。他挠了挠痒痒，打了个呵欠，把爪子挨个儿伸了伸，驱散了爪子尖儿上的睡意。狼妈妈仍然躺在那儿，灰色的大鼻子呵斥着她那四只翻来滚去、呜呜乱叫的狼崽子。月光从他们一家居住的洞穴门口照了进来。“啊呜！”狼爸爸说，“又该捕猎去了。”他正要跳下山冈，一个尾巴蓬松的小黑影子挡住了洞口，低声下气地说：“祝您走红，狼大王；也祝贵公子吉星高照，长一嘴尖利的白牙，这样他们便永远不会忘记这个世界上有饿肚子的了。”

他就是豺狗子塔巴几，外号“舔盘子的”——印度的狼都瞧不起塔巴几，因为他成天价跑来跑去，搬弄是非，制造事端，在村里的垃圾堆上搜寻破布、碎皮子吃。可是大家也怕他，因为在丛林里，塔巴几比谁都容易犯疯病，一发起疯来，他就天不怕地不怕，在森林里横冲直撞，碰见哪个就咬哪个。在小小的塔巴几犯疯病的时候，连老虎也得赶忙躲开呢，因为一个野兽遇到的最丢脸的事儿，莫过于犯疯病了。我们管这种病叫“狂犬病”，可是野兽们却叫它“敌望你”——也就是疯病——躲都躲不及呢。

“那就进来，瞧瞧吧，”狼爸爸口气生硬地说，“可是这里却没有什么吃的。”

“对狼来说，是没有，”塔巴几说，“可是对于我这样的一个下作货来说，一块干骨头就等于是一顿美餐了。我们算什么，一伙豺狗子，还有什么好挑剔的？”他一溜烟钻进了洞底，找到了一块还带点肉星儿的鹿骨头，就坐下来美不滋儿地嘎嘣嘎嘣把它嚼完。

“太感谢这顿美餐了，”他舔着嘴唇说，“贵公子长得多漂亮呀！好大的眼睛呀！而且又是多么年轻啊！真的，真的，我早就该记住王家子弟一生下来就气度不凡。”

其实呢，塔巴几跟大家一样心里明白：当面恭维孩子是最犯忌讳的事。看见狼爸爸和狼妈妈那副挺不自在的样子，他心里倒是乐开了花。

塔巴几一动也不动地坐着，为他的恶作剧暗自庆幸；接着他又居心不良地说：

“大块头希尔汗把他的猎场转移了。从下个月起他就要在这一带的山里打猎了，他给我就是这么说的。”

希尔汗就是住在二十英里外瓦因贡加河附近的那只老虎。

“他没有那个权利！”狼爸爸一听就炸了，“按照丛林法规，不事先通知是没有权利挪窝的。他会惊动方圆十英里以内的每一头猎物的。可我——我这一向还要替两张嘴谋食呢。”

“看来他妈管他叫‘瘸子’，不是无缘无故的，”狼妈妈心平气和地说，“他一生下来就瘸了一条腿，所以他只是捕杀耕牛。现在，瓦因贡加河畔村子里的居民都发火了。可他又跑到这里来惹我们的村民冒火。人们到林子里搜寻他，他却偏偏不在。他们放火烧山，害得我们和孩子们东躲西藏。哼，我们还真是得感谢希尔汗呢！”

“要不要我向他转达你们的谢意呢？”塔巴几说。

“滚出去！”狼爸爸厉声喊道，“去跟你的主子一道捕猎去好了。一个晚上你已经把坏事干够了。”

“我这就走，”塔巴几不动声色地说，“你们能听见希尔汗就在山下灌木林子里呢。我倒是完全可以不来报信儿的。”

狼爸爸张耳细听，他听见山下通往一条小河的山沟里有一只老虎发出干涩、气愤、粗暴、单调的哀鸣，因为他什么也没有逮着。再说，哪怕整个森林都知道了这件事儿，他也无所谓。

“这个傻瓜！”狼爸爸说，“晚上一干起活儿来就大吵大闹！他是不是认为我们这儿的雄鹿和瓦因贡加河畔的肥牛犊儿是一回事儿呢？”

“嘘！今晚他既不逮牛犊，也不捕雄鹿，”狼妈妈说，“而是要抓人。”

那哀鸣声已经变成了一种哼歌儿似的呜呜声，仿佛是从四面八方一齐传来的。也正是这种噪声把露宿的樵夫和吉卜赛人给弄糊涂了，有时甚至搞得他们去自投虎口。

“人！”狼爸爸露出一口大白牙说，“呸！难道池子里的甲虫和青蛙都不够他吃，还非要吃人不可，而且还要在我们的地盘上吃？”

丛林法规从来不无缘无故做出什么规定。它禁止任何野兽吃人，除非在他教子女怎样捕猎时才行，即使是这样，他也必须离开自己群落的猎场去干。之所以有这样的规定，是因为吃人意味着迟早会招来骑着象、背着枪的白人和成百上千敲着锣、带着火箭投射器、擎着火把的棕色人种。那样一来，丛林里住的伙伴们都要遭殃了。野兽们自己提出的理由则是，人是动物中最软弱、最缺乏自卫能力的，因此触犯他就未免显得太蛮横无理了。他们还说——而且此话不假——吃人的野兽会生疥癣，而且还会掉牙。

那呜呜声越来越大，最后变成老虎捕食时那种洪亮的吼叫声——“噢呜！”

接着是一声嗥叫——一声没有虎威的嗥叫——那是希尔汗发出来的。“他没有逮住，”狼妈妈说，“怎么搞的？”

狼爸爸向外跑了几步，听见希尔汗在灌木丛中跌来撞去，嘴里发出恶狠狠的咕哝声。

“这傻瓜一点儿脑子都没有，竟然跳到一个樵夫的篝火上了，烧伤了自己的脚，”狼爸爸咕哝了一声说道，“塔巴几跟他在一起呢。”

“什么东西上山来了，”狼妈妈一只耳朵抽动了一下，说道，“当心。”

灌木丛里的矮树沙沙作响，狼爸爸猫下腰准备往上扑。接着，要是你仔细瞅着的话，你就会看见世界上奇异无比的事儿——那只狼身子刚刚往上蹿，半路里又收住了脚。原来他还没有看清自己扑的目标就腾身一跃，马上又设法遏制自己，这样一来，他垂直向空中跳了四五英尺，几乎又落到原来起跳的地方了。

“人！”他猛然喊了一声，“一个人崽儿。瞧！”

就在他的正前方，站着一个刚会走路的光身子的棕色小孩，他抓住一根低矮的树枝——从来没有见过那样娇嫩，又长着酒窝儿的小不点儿夜里来到狼窝里。他抬头注视着狼爸爸的脸，大声笑起来。

“那是不是个人崽儿呢？”狼妈妈说，“我从来没有见过呢。把他带到这儿来吧。”

狼习惯用嘴叼自己的幼崽。如果需要的话，他可以嘴里叼一个鸡蛋而不会把它咬破。所以，狼爸爸尽管紧紧地咬住了孩子的背部，可是当他把孩子放到狼崽中间时，他的牙连孩子的一点儿皮都没有划破。

“多小呀！多光溜呀——胆子多大呀！”狼妈妈轻声说道。这时孩子正往狼崽中间挤，好贴紧那温暖的狼皮。“啊嗨！他跟大家一块儿吃起饭来了。人崽原来就是这样。哪儿的狼能夸耀说她的孩子中间有一个人崽儿呢？”

“我倒是偶尔听见过这一类事情，可是在我们的狼群里，在我这一辈子却从来没有过这样的事儿，”狼爸爸说，“浑身上下连一根毛也没有，我只要用脚一碰，就会要掉他的命。可是你瞧，他抬起头望着，一点儿也不害怕。”

这时，洞口的月光被挡住了，因为希尔汗的大方脑袋和宽肩膀挤进了洞口。跟在后面的塔巴几说道：“老爷，老爷，他是从这儿进去的！”

“希尔汗大驾光临，我们深感荣幸，”狼爸爸说，可是眼睛里却闪着愤怒的光，“希尔汗有何贵干？”

“我来要我的猎物。一个人崽儿朝这儿来了，”希尔汗说，“它的爹妈都跑掉了，把它交给我吧。”

狼爸爸说得对，希尔汗刚才扑到一个樵夫的篝火上面，烧伤了脚，疼痛得火冒三丈。可是狼爸爸知道洞口太窄，老虎是进不来的。就是这会子，由于地方小，希尔汗的肩膀和前爪都已卡住，动弹不得了，如果一个人想在木桶里打架就会遇到这样的局面。

“狼是自由民，”狼爸爸说道，“他们只听狼群头领的命令，可不吃长条纹、吃耕牛的家伙的那一套。人崽是我们的——要是我们愿意杀他，那是我们的事。”

“什么你们愿意不愿意！这算什么话？凭我杀死的公牛起誓，难道要我把鼻子伸进你们的狗窝，找应该属于我的东西不成？说话的可是我希尔汗！”

老虎吼声如雷，填满了整个山洞。狼妈妈便把狼崽子撇开，跳上前来，她的一双眼睛在黑暗中活像两个绿莹莹的月亮，直勾勾地盯着希尔汗冒火的眼睛。

“回答的却是我腊克沙（魔鬼）。这人崽是我的，瘸子——就是我的！谁也不许杀死他。他一定要活下去，跟狼群一起奔跑，跟狼群一起捕猎。瞧着吧，你这个猎取光身小崽子的家伙，你这专吃青蛙和鱼的家伙，总有一天，他会把你捕杀掉的。现在你给我走开，要不凭我捕杀掉的大雄鹿（我才不吃饿死的牛呢）起誓，等你回到你娘那儿去时，不仅成了丛林中挨过火烧的野兽，而且比你出世时还要瘸得厉害！滚！”

狼爸爸在一旁观望，大为惊诧。他几乎忘记了过去的日子，那时候他同五只狼经过一场光明正大的决斗，才赢得了狼妈妈。那时候她在这个狼群中间奔跑的时候，大家并不是为了恭维她才管她叫“魔鬼”的。希尔汗也许还可以对付一下狼爸爸，可是他却无法对付狼妈妈，因为他知道：现在她占有一切地理优势，而且决心进行一场拼死的搏斗。于是他嗥叫着退出洞口，一离开狼洞，他就嚷起来：

“每只狗就会在自己的院子里汪汪叫！我们等着瞧，看狼群对收养人崽怎么说。这个崽儿是我的。总有一天会让我打个牙祭的。大尾巴贼！”

狼妈妈喘着气一屁股栽倒在狼崽们中间，狼爸爸严肃地对她说：

“希尔汗倒是说了句实话。这个崽子一定要让狼群瞧瞧。你还想收留他吗，娃他妈？”

“收留他！”她气呼呼地说，“他夜里来的时候光着身子，孤零零的，又饿着肚子；可是他一点儿都不害怕！瞧，他已经把我的一个孩子挤到一边儿去了。那个瘸腿屠户本来会杀死他，随后就逃到瓦因贡加河去，而这里的村民们却要把我们的窝搜遍，进行报复！收留他？我当然要收留他的。乖乖儿地躺着，小青蛙。哦，你这个毛葛利——我就管你叫青蛙毛葛利好了——总有一天，你会像希尔汗猎获你一样也把他猎杀掉。”

“可是我们的狼群会怎么说呢？”狼爸爸说。

丛林法规有明确规定：任何一只狼结婚以后可以离开他所属的狼群；然而一旦狼崽长到能够站立的时候，他必须把他们带到狼群会议上，好让别的狼认识认识他们。狼群会议一般在每月月圆的那一天召开。经过考查之后，狼崽们就可以到处乱跑；在他们杀死第一头雄鹿之前，狼群里的成年狼决不能以任何借口杀死一只幼崽。如要作案，凶手一经发现，立即处死。如果你略加思索，你就会明白这么做的必要性。

狼爸爸等到他的崽子们刚刚会跑的时候，就在举行狼群会议的那个夜晚，领着狼崽子、毛葛利和狼妈妈来到了会议岩。那是一个被各种岩石覆盖着的山头，能藏得下一百多只狼。独身大灰狼阿凯拉力大无比，机智超群，因此是狼群的首领。这会儿他平展展地躺在他的岩石上，在他的下面坐着四十多只大小不同、毛色各异的狼；有能只身对付一只雄鹿的獾色老狼，也有自认为具备这种能力的三岁小黑狼。独狼已经当了一年的首领。年轻的时候，他曾两次误入陷阱，还有一次，他遭到痛打之后被当作死狼扔在一旁，因此他知道人的风俗习惯。在会议岩上大家都不大讲话。狼爸爸和狼妈妈们围成一个圆圈坐着，狼崽子们在圆圈中间互相打闹、翻滚。时而有一只老狼悄悄地走到一只狼崽跟前，仔细把他打量一番，然后又蹑手蹑脚回到原位坐下。有时候一位狼妈妈会把她的崽子远远地推到外面的月光下，以确信他没有被忽略掉。阿凯拉常常在他那块岩石上喊道：“你们知道法规——你们知道法规。各位注意看！”狼妈妈们急不可待地接上喊道：“各位注意——注意看！”

最后，时间到了，狼妈妈的鬃毛竖了起来——狼爸爸把“青蛙毛葛利”（他们俩就是这样叫他的）推到圈子中间，他便坐在那儿，一边笑着，一边玩着在月光下闪闪发光的小石子儿。

阿凯拉一直没有把头从爪子上抬起来，却一个劲儿地发出那单调的呼唤：“注意看！”岩石后面响起一声瓮声瓮气的咆哮——那是希尔汗的喊声：“这崽子是我的。把他交给我。自由民与一个人崽有什么关系？”阿凯拉连耳朵都没有抽动一下，只是说：“各位注意看！除了自由民的命令，别人的命令与自由民有什么关系？注意看！”

于是响起了一片低沉的号叫声，一只四岁的小狼又把希尔汗的问题投向阿凯拉：“自由民与一个人崽有什么关系？”丛林法规规定：如果对狼群接纳狼崽的权利发生了争议，至少要有父母除外的两个狼群成员替他申辩。

“谁来替这个崽子申辩？”阿凯拉说，“自由民中谁来发言？”没有人回答。狼妈妈做好了准备，她知道，如果要诉诸武力，这将是她最后的一场搏斗了。

这时候，获准参加狼群会议的唯一的异类——巴鲁——用后腿直立起来，哼儿唧儿地说话了。巴鲁就是那只老打瞌睡的棕熊，专门负责给狼崽们教丛林法规。巴鲁来去自便，因为他只吃坚果、草木根和蜂蜜。

“人崽——人崽？”他说道，“我来替人崽申辩。人崽不会造成什么害处。我没有雄辩的本事，但我说的却是真理。让他跟狼群一起跑去吧，让他跟别的狼崽一起入群吧。我愿意教导他。”

“我们还需要一个辩护，”阿凯拉说，“巴鲁已经发过言了。他是我们幼崽的老师。除了巴鲁，谁还发言？”

一个黑影落进了圈内，那就是黑豹巴格伊拉。他浑身上下一片墨黑，只有在一定光线下才闪现出波纹绸图案一样的豹斑。大伙儿都认识巴格伊拉，可谁都不愿意得罪他，因为他像塔巴几一样狡猾，像野牛一样凶猛，像受伤的大象一样不顾死活。可是他的声音却像从树上滴下来的野蜂蜜一样甜润，他的皮毛比绒毛还柔软。

“阿凯拉和诸位自由民，”他兴冲冲地柔声说道，“我没有权利参加你们的大会，但是丛林法规规定：如果对一个新崽子产生了疑问，而这种疑问还不至于达到要把他杀死的地步，那么，该崽子的生命就可以出价买下。而法规没有说谁可以出价，谁不可出价。我的话对吗？”

“说得好！说得好！”总是吃不饱的小狼们喊道，“听巴格伊拉的话。可以出价把这崽子买下。这是法规。”

“我知道我无权在此地发表意见，因此我请求你们允许我发言。”

“说吧！”二十条嗓子齐声喊道。

“杀死一个光身子的崽子是件不光彩的事。何况他长大了以后可以替你们更好地捕猎。巴鲁已经替他申辩过了。现在除了巴鲁的话，我还外加一头牛，一头刚刚杀死的肥公牛，离这儿不到半英里路，只要你们愿意依照法规接受这个人崽。这事不好办吗？”

几十条嗓子乱哄哄地嚷起来：“那有什么？他会被冬天的雨淋死，会被夏天的太阳烤焦。一个光身子青蛙会给我们带来什么害处呢？让他跟着狼群跑去吧。公牛在哪儿呀，巴格伊拉？把他接受下得了。”接着响起了阿凯拉低沉的吼声：“注意看——各位注意看！”

毛葛利还在津津有味地玩着石子儿，所以他没有注意什么时候这些狼一个接一个地过来端详他。最后他们全都下山找那头死牛去了，只剩下阿凯拉、巴格伊拉、巴鲁和毛葛利自家的狼了。希尔汗依然在黑夜里咆哮，因为他非常恼怒：毛葛利没有交给他。

“啊，痛痛快快地吼吧，”巴格伊拉说，声音从他的胡子下面传出来，“将来有一天这个光身子的家伙会叫你换个调门儿吼叫的，要不就算我一点儿不通人事。”

“干得好，”阿凯拉说，“人和他们的崽子都非常聪明。到头来他可以成为一名帮手的。”

“说得对，到紧要关头他真能成个帮手，因为谁也不指望永远当狼群的首领。”巴格伊拉说。

阿凯拉没有吭声。他在想：每个狼群的头领都有那一天，到时候精力衰退，身体越来越弱，最后会被狼群杀死，换上一个新的头领——到头来新头领也难免一死。

“把他带走吧，”他对狼爸爸说，“把他训练成一个合格的自由民。”

就这样，毛葛利以一头公牛的代价和巴鲁的好话被接纳进了西翁伊狼群。

现在你只好跳过十来年的时光，自个儿去想象一下毛葛利在狼群里过的奇异的生活，因为如果把这段生活都写下来，那就得写好多本书了。他和狼崽们一块儿成长，当然，当狼崽们长成大狼时，他还是一个孩子。狼爸爸教给他狼的本领，给他讲丛林里各种事物的含义，直到后来，温暖的黑夜里的每一丝风吹草动，头上猫头鹰的每一声啼叫，在一棵树上栖息片刻的蝙蝠爪子的每一次抠抓，池子里小鱼跳跃的每一下溅泼声，他都能了如指掌，就像一个商人对自己办公室里的事务一样清楚。他不学习的时候，就坐在外面太阳地里，睡了吃，吃了又睡；他觉得身上脏了或者热了，就跳进林中的水池去游泳；他想吃蜂蜜的时候（巴鲁告诉他，蜂蜜、坚果就像生肉一样好吃），就爬上树去找，这种本领正是巴格伊拉教给他的。巴格伊拉常常躺在一根树枝上呼唤：“过来，小兄弟。”起初毛葛利像懒熊一样死抱住树枝不放，但到了后来，他能在树枝间攀缘飞跃，简直就像灰猿那样大胆。在狼群开会的时候他也在会议岩上就位，也就在那儿他发现：要是他死死盯着某一只狼看，那狼便只好低下头去，所以他常常盯着他们看，觉得挺好玩。有时候，他会拔出朋友们掌心里的长刺，因为狼的身上扎了各种各样的刺就难受得要命。他常常在夜里下山到耕地里去，十分好奇地望着茅屋里的村民。但他并不信任人。因为巴格伊拉叫他看过一个装着活门的方箱子，那玩意儿非常巧妙地隐蔽在丛林里，他险些走了进去。巴格伊拉告诉他，那是陷阱。他最爱干的就是跟上巴格伊拉走进幽暗、暖和的森林深处，懒洋洋地睡上一整天，天一黑，便去看巴格伊拉怎样捕猎。巴格伊拉饿了的时候见猎物就杀。毛葛利也是这样——但有一样猎物是个例外。毛葛利长到刚刚懂事的时候，巴格伊拉给他讲过，他可千万不能碰牛，因为他就是以一头公牛的性命为代价被买进狼群的。“整个丛林都是你的，”巴格伊拉说，“只要你有力气，想捕杀什么就捕杀什么，但是看在赎过你的那头公牛的分上，你绝不能杀吃任何一头牛，不管是小牛还是老牛。这是丛林法规。”毛葛利便坚决照办了。

这样，毛葛利就长呀长，长得非常健壮。如果一个男孩在不知不觉中学习功课，除了吃，又不为世上别的任何事情操心，那么他一定会发育成这个样子。

有那么一两回，狼妈妈给他说，希尔汗是一个不堪信任的家伙，将来有一天，他一定得杀死希尔汗。可是尽管一只小狼会时时刻刻牢记这一教导，毛葛利却把它忘在了脑后，因为他只不过是一个小孩——不过，要是他会说人话，他就会管自个儿叫作狼。

希尔汗经常在丛林里出没，因为阿凯拉越来越老，身体越来越弱，瘸老虎就同狼群里年轻一些的狼交朋友；他们便跟上他去捡一点儿残汤剩饭，要是阿凯拉敢于严加管教的话，他们这样做是绝对不行的。这样一来，希尔汗便常常奉承他们，还表示诧异：为什么这么一群出色的年轻猎手却心甘情愿让一只奄奄一息的老狼和一个人崽去摆布。“我听说，”希尔汗常常说，“你们在大会上都不敢正眼看他一眼。”于是年轻的狼便竖起毛发嗥叫起来。

巴格伊拉信息非常灵通，所以这一类事逃不过他的耳目。有那么一两回，他不厌其烦地给毛葛利讲，希尔汗总有一天要杀死他的，而毛葛利听了却笑着回答：“我有狼群，有你，还有巴鲁，虽然他懒得要命，也会助我一臂之力的。我干吗要怕他呢？”

那是一个非常暖和的日子，巴格伊拉萌发了一个新的念头，这是从他听到的一件事联想起来的，也许是豪猪伊吉告诉他的。当他和毛葛利来到丛林深处，毛葛利正把头枕在他那漂亮乌黑的皮毛上时，他问毛葛利：“小兄弟，我跟你说希尔汗是你的冤家，这话说过多少回了。”

“回数多得就像那棵棕榈树上的核果，”毛葛利说道，当然他是不会数数的，“那又怎么样呢？我都瞌睡了，巴格伊拉，希尔汗不就是尾巴长，好吹牛么？就像孔雀毛儿一样。”

“现在不是睡大觉的时候。这事儿巴鲁知道，我知道，狼群知道，就连那些傻哩呱叽的鹿也知道，塔巴几也给你讲过。”

“哈！哈！”毛葛利说，“不久以前塔巴几来找我，毫不客气地说我是个光身子的人崽，连刨花生都不配呢。我抓住塔巴几的尾巴，往棕榈树上甩了两下，教他懂点儿规矩。”

“你可干了件蠢事，塔巴几虽然是个捣蛋鬼，可是他要告诉你的事却跟你息息相关。睁开你的眼睛吧，小兄弟。希尔汗是不敢在丛林里杀害你的，可是你要记住，阿凯拉已经很老啦，他杀不死雄鹿的日子已经不远了，那时候他就再也当不成头领了。你第一次被带到大会上时端详过你的那些狼，许多也都老了，正像希尔汗所教唆的那样，年轻的狼都相信狼群里是没有人崽的地位的。过不了多久，你就长大成人了。”

“长大成人又怎么啦，难道就不应该跟他的兄弟们一起奔跑了吗？”毛葛利说道，“我是在丛林中出生的，我一直遵守丛林法规，我们当中哪一只狼没有叫我拔过他爪子上的刺？他们当然是我的兄弟了！”

巴格伊拉把身子伸得直直的，眯缝着眼睛。“小兄弟，”他说，“摸摸我的下巴颏儿。”

毛葛利抬起他那棕色粗壮的手，刚好碰到巴格伊拉丝一样光滑的下巴下面，就在一大块一大块起伏的肌肉被光滑的皮毛遮住的地方，他摸到了一块小秃斑。

“丛林里谁都不知道我巴格伊拉带着这个记号，这是戴过项圈的记号。可是小兄弟，我是在人中间出生的，我母亲就是死在人中间的，也就是死在奥德普尔王宫的笼子里的。正因为这样，当你还是一个光身小崽子的时候，我在大会上才肯破费赎你。不错，我也是在人中间出生的。我从来没有见过丛林。他们把我关在铁栏杆后面，用一口铁锅给我喂食，直到一天夜里，我觉得我是黑豹巴格伊拉，不是人的玩物，于是我就一爪子砸烂那把不中用的锁子，跑了。正因为我学会了人的一套做法，我在丛林中就比希尔汗更加可怕，难道不是这样吗？”

“可不，”毛葛利说，“丛林里谁都怕巴格伊拉——只有毛葛利除外。”

“啊，你是一个人崽，”黑豹非常温存地说，“就像我终归回到丛林里来一样，你最后也得回到人那儿去——人才是你的兄弟——如果你不会在大会上被杀死的话。”

“可是为什么，到底为什么他们想杀死我呢？”毛葛利说。

“看着我。”巴格伊拉说，毛葛利便死死地盯着那一双眼睛。过了半分钟，大黑豹就把头转过去了。

“原因就在这里，”他一边挪动树叶上的爪子，一边说道，“就连我也不能正眼瞧你，我出生在人中间，而且还爱你，小兄弟。很多狼都恨你，因为他们都不能正视你的目光——因为你聪明——因为你拔出了他们脚上的刺——因为你是人。”

“我可不明白这些事儿。”毛葛利悻悻地说，他紧紧锁起他的两道又黑又浓的眉毛。

“什么是丛林法规呢？先下爪，后出声。从你那大大咧咧的样子，他们就知道你是个人。可是放聪明一点儿。我心里有数：如果下一次阿凯拉没有逮住猎物——现在他要咬住一只雄鹿，一次比一次更吃力了——狼群会回过头来反对他，也反对你的。他们会在会议岩上召开一次丛林大会——到那时——到那时——我有办法了！”巴格伊拉跳起来说，“你赶快下去到山谷里人的小屋那里取一点儿他们栽的红花来，到时候你就会有一个朋友，它比我，比巴鲁，比狼群里爱你的伙伴们都要强大。把红花取来吧！”

巴格伊拉说的红花就是火，只是丛林的动物谁都叫不上它真正的名字。所有的野兽都对火怕得要命，因此就想出千奇百怪的办法来描绘它。

“红花？”毛葛利说道，“它黄昏时分就在他们房子外面长着。我去弄一些来。”

“这才像人崽说的话，”巴格伊拉骄傲地说，“记住，它长在小盆子里，赶快去拿一盆来，把它保存起来，在需要的时候用。”

“好的！”毛葛利说，“我这就去。可是你敢肯定，我的巴格伊拉，”——他一条胳膊搂住那漂亮的脖子，直勾勾地盯着他的一双大眼睛——“你敢肯定这都是希尔汗搞的鬼？”

“凭解放我的那把破锁起誓，我敢肯定，小兄弟。”

“那我就凭赎我的那头公牛起誓，我要跟希尔汗清算老账了，也许还不止这一点呢。”毛葛利说着，就连蹦带跳地走了。

“这才算个人，地地道道的人。”巴格伊拉自言自语地说着，又躺下了，“哦，希尔汗哟，再也没有比你十年前捕猎青蛙更晦气的事了。”

毛葛利远远地穿过了森林，一路心急火燎地拼命奔跑着。当夜雾升起的时候，他回到了狼洞。他喘了一口气，朝山谷里望去。狼崽子们出去了，可是狼妈妈却在山洞的最里头，一听见毛葛利的呼吸声她就知道她的青蛙在为什么事儿发愁。

“怎么回事，儿子？”她说。

“希尔汗胡说了一通，”他回头喊道，“我今晚要到耕地那里去捕猎。”于是他冲下山去，穿过灌木林，一直向谷底的小河跑去。他一到那里就停住了，因为他听到了狼群的咆哮声，听到了一只被追赶的大雄鹿的吼叫，以及他陷入绝境后的鼻息声。随后又是年轻的狼发出的恶毒刻薄的嗥叫：“阿凯拉，阿凯拉！让独狼抖抖威风吧。为狼群首领开道！跳吧，阿凯拉！”

独狼准是跳了，但是扑了个空，因为毛葛利听见他的牙齿咔嚓一声响，然后又是一声叫唤，大雄鹿用前爪把他蹬翻在地上了。

毛葛利再也不等什么了，只是一个劲儿地向前冲，当他跑到村民们居住的庄稼地里的时候，身后的叫声已经变得很微弱了。

“巴格伊拉说的是实话，”当他卧倒在小屋窗口的一堆牛饲料上时，他喘着气说，“明天无论对阿凯拉，还是对我，都是个关键的日子。”

然后他把脸紧紧贴在窗子上，瞅着炉子里的火。他看见那农民的老婆夜里起来，往炉子里面填了几块黑疙瘩；天亮以后，白雾茫茫，寒气逼人，他看见那人的孩子拿起一个里面涂了泥的柳条盆儿，往里面填了几块红通通的木炭，再把盆子捂到毯子下面，然后就出去照看牛栏里的母牛去了。

“原来是这么回事！”毛葛利说，“要是一个崽子都能对付得了，那就没有什么可怕了。”于是他迈开大步从屋子拐角上绕过去，迎上那孩子，把盆子从他手里一把夺过来，一溜烟消失在晨雾中了，而那孩子却吓得号啕大哭起来。

“他们倒是长得非常像我。”毛葛利一边说，一边向盆子里吹气，因为他看见那个妇人就是这样做的。“要是我不给它东西吃，这玩意儿就没命了。”于是他在这红通通的东西上扔了些树枝和干树皮。他上到半山，就遇见了巴格伊拉，晨露就像月长石似的在他的皮毛上闪闪发光。

“阿凯拉扑了个空，”黑豹说，“他们本来要在昨天夜里杀死他的，可是他们也想把你一块儿干掉。刚才他们还在山上找你呢。”

“我到耕地那儿去了。我已经做好了准备。瞧！”毛葛利把火盆举了起来。

“好！我看见人们向这里面塞进去一根干树枝，红花马上就在枝头上开起来。你怕不怕？”

“不怕。我干吗要怕呢？对了，我记起来了——那该不是一场梦吧——我还没有做狼的时候就是躺在红花旁边，那儿又暖和又舒服。”

毛葛利一整天就坐在山洞里伺候他的火盆，把干树枝插进去，看它们变成什么样儿。他发现有一根树枝使他非常满意。傍晚，塔巴几到山洞里来很不客气地要他到会议岩去一趟，他放声大笑起来，弄得塔巴几只好跑开。随后，毛葛利还是大声笑着去开会。

独狼阿凯拉在他那块岩石旁躺着，这就意味着狼群头领的地位暂时空着。于是希尔汗在那些吃残汤剩饭的狼的簇拥下大摇大摆地走来走去，到处都是阿谀奉承。巴格伊拉紧挨着毛葛利躺着，而火盆就在毛葛利的两膝间夹着。大家集合齐以后，希尔汗开始讲话——这可是阿凯拉年富力强时他从来都不敢干的一件事儿。

“他没有权利，”巴格伊拉悄悄地说，“就这么说。他是个狗崽子。他会被吓坏的。”

毛葛利一跃而起。“自由民们，”他喊道，“难道希尔汗是狼群的首领吗？一只老虎与我们的领导有什么相干？”

“由于领导权尚未确定，又因为我应邀发表意见——”希尔汗开始讲话了。

“应谁的邀？”毛葛利说道，“难道我们都是豺狗子，要一味奉承这个杀牛的屠夫？狼群的领导是由狼群自己决定的。”

于是响起了杂乱的吆喝声：“住嘴，你这人崽子！”“让他讲话。他一向都遵守我们的法规。”最后，一些年长的狼发出雷鸣似的吼声：“让死狼说话吧。”每当狼群的首领未杀死猎物时，尽管他还活着，也会被叫作“死狼”，遇到这种情况，通常他是活不长的。

阿凯拉有气无力地抬起他那衰老的头——“自由民们，还有你们这些希尔汗的豺狗子们，有多少个季节我领你们去捕猎，然后又把你们领回来，在我担任头领期间，没有一只狼落入陷阱，也没有一只受伤致残。现在我逮不住猎物了。你们知道这个圈套是怎么设计的。你们知道你们怎样把我带到一只情况不明的雄鹿那儿，让我当众出丑。事情干得实在漂亮。你们的权利就是此时此刻在会议岩上把我杀死。那么，请问，由谁来结束独狼的性命呢？按丛林法规规定，我有权利让你们一个一个上来跟我决斗。”

一阵长时间的肃静，因为没有一只狼愿意跟阿凯拉去进行拼死的搏斗。于是希尔汗吼叫起来：“呸！我们管这个没牙佬干什么？他是死定了！倒是那个人崽活得太久了。自由民们，从一开始他就是我嘴里的肉。把他交给我。我对这种人不像人、狼不像狼的荒唐事儿腻味透啦。他已经把丛林搅扰了十个季节。把那人崽交给我，否则我就一直到这儿来捕猎，连一根骨头也不给你们留。他是人，是人的崽子，我打骨子里恨他。”

于是半数以上的狼便吆喝起来：“人！人！人跟我们有什么相干？哪儿来的就到哪儿去！”

“难道要他招来村子里所有的人来对抗我们不成？”希尔汗嚷道，“不行，把他交给我。他是个人，我们当中谁也不能正眼盯着他。”

阿凯拉又把头抬起来说：“他吃了我们的饭。他跟我们一起睡觉。他替我们驱赶猎物。他丝毫没有违犯丛林法规。”

“还有，当初他被接纳的时候我为他陪送了一头公牛。一头公牛事小，可是巴格伊拉的荣誉事关重大，说不定他要为此拼搏一场呢。”巴格伊拉用他最温柔的嗓音说。

“十年前陪送的一头公牛！”狼群嗥叫起来，“我们管十年前的骨头干什么？”

“那誓约也不管了吗？”巴格伊拉说道，他的白牙从嘴唇下面露出来，“亏你们还叫作自由民呢！”

“人崽决不能跟丛林居民一起奔跑，”希尔汗吼道，“把他交给我！”

“除了血统不同，无论从哪一方面讲，他都是我们的兄弟，”阿凯拉接上说，“而你们却想在这里把他杀掉！说老实话，我已经活得太久了。你们有的专门吃牛，我听说有的还在希尔汗的教唆下，摸黑到村民的门口抢夺孩子。因此，我知道你们是些胆小鬼，我现在是对一群胆小鬼讲话。毫无疑问，我必有一死，我的生命毫无价值，要不我就会代替人崽去死。然而为了狼群的荣誉——由于没有头领，诸位已经忘记了这件小事——我答应：如果你们把人崽放回原地，当我的大限来到时，我连牙都不会向你们龇一下。我不用决斗，情愿死去。这样将会至少挽救狼群中的三条性命。别的我就无能为力了；不过，如果你们愿意，我还可以使你们不致因杀害一位无辜的兄弟而蒙受耻辱——这位兄弟是依照丛林法规、经过申辩、交过赎金才被狼群接纳的。”

“他是人——人——人！”狼群吼道。大多数狼开始聚集到希尔汗周围，他们的尾巴开始抽动了。

“现在，事态就由你来掌握了，”巴格伊拉对毛葛利说，“除了搏斗，我们别无良策。”

毛葛利直挺挺地站着，一双手捧着火盆，然后他把双臂向前一伸，对着大会打了个呵欠，可是他心里又愤怒，又难过，因为，这些狼毕竟是狼，他们从来没有给他讲过他们是多么恨他。“你们听着！”他喊道，“用不着再这样像狗一样纠缠下去了。你们今晚已经反反复复地告诉我：我是个人（其实，我本来倒是愿意跟你们在一起当一辈子的狼），所以我觉得你们的话都不假。因为我再也不把你们叫作我的兄弟了，而是像人那样，把你们叫作狗。你们想干什么，你们不想干什么，你们说了不算，事情要由我来决定。我们为了把问题看得更明白些，我，也就是人，带来了一点点红花，这可是你们这些狗害怕见到的东西。”

他把火盆往地上一扔，几块通红的炭把一簇干苔藓点着了，一下子便烈火熊熊，出席会议的全体成员在跳跃的火焰面前，吓得连忙往后退。

毛葛利把他那根枯枝放进火里，一会儿小枝燃着了，毕毕剥剥地响起来，他举起树枝在头上挥舞，周围的狼一个个心惊胆战。

“你现在是胜利者了。”巴格伊拉低声说，“救救阿凯拉的命吧，他一向是你的朋友。”

阿凯拉，那只一辈子也没有求过饶的坚强的老狼，向毛葛利投去乞怜的目光。这孩子光着身子站着，一头黑黑的长发散披在肩头，周围是一片燃烧的树枝发出的火光，许多黑影随着火光跳动、颤抖。

“好！”毛葛利慢慢地环视着四周说，“我看到你们都是些狗。我要离开你们，回到我自己的人那里去了，如果他们真是我自己的人的话。丛林对我关上了大门，我只好忘记你们的谈话，忘记你们的友情；不过我可比你们有良心。因为虽然从血统上讲，我算不上你们的亲兄弟，但是其他一切关系都有。所以我答应你们：当我成为人类的一员的时候，我不会像你们出卖我那样把你们出卖给人类。”他用脚踢了踢火，火星飞迸起来。“我们人类绝不会跟狼群交战。但我走之前，这里还有一笔债需要偿还。”他一个箭步跨到希尔汗跟前，揪住他下巴上的一撮毛，而他还蹲在那儿傻头傻脑地对着火焰眨巴着眼睛。巴格伊拉跟在后面以防不测。“站起来，狗！”毛葛利喊道，“人说话的时候，你必须站起来，要不我就把你这一身皮毛烧掉！”

希尔汗的耳朵平贴在脑袋上，闭上了眼睛，因为熊熊燃烧的树枝离他太近了。

“这个专门吃牛的家伙说，他要在大会上杀死我，因为我小的时候他没有能杀我。就是这样，就是这样，我们人就是这样来打狗的。你若敢动一根毫毛，瘸子，我就把红花塞进你的嗓子眼里去！”他用那根树枝抽打希尔汗的脑袋，希尔汗害怕得要命，呜呜直叫。

“呸！毛燎皮焦的丛林野猫——现在滚开！可是要记住，下次我作为一个人来到会议岩的时候，我的头上会披着希尔汗的皮。至于其他的事嘛，阿凯拉可以自由自在地去生活，你们不能杀他，因为我不同意。我也不想让你们再坐在这儿，伸着舌头，摆出一副自命不凡的样子，其实你们都是我撵出去的一群狗——就这样撵！滚吧！”枝头的火熊熊地燃烧着，毛葛利绕着圈子左右挥舞，狼一个个嗥叫着跑开，皮毛上还有火星子在燃烧。最后只剩下阿凯拉、巴格伊拉，还有站在毛葛利一边的十来只狼。这时候什么东西开始刺痛了毛葛利的心，他以前还从来没有这样被刺痛过，他哽咽了一下，便抽泣起来，泪水滚下了他的面颊。

“这是什么？这是什么？”他说，“我不想离开丛林，我也不知道这是什么。我要死了吗，巴格伊拉？”

“不会的，小兄弟。这只不过是人常流的眼泪。”巴格伊拉说，“现在我知道你是一个大人，不再是个人崽了。从此以后，丛林的确要把你关在门外了。让它流去吧，毛葛利，它只不过是眼泪。”于是毛葛利坐在那里哭着，好像心都碎了似的；他有生以来还从来没有哭过呢。

“唉，”他说，“我要到人那儿去了。但是我先得向妈妈妈告别。”于是他来到了狼妈妈和狼爸爸居住的洞穴，趴在她身上痛哭了一场，四个狼崽儿也哀哀地嗥叫着。

“你们不会忘记我吧？”毛葛利说。

“只要我们还能辨别嗅迹，就永远不会忘记的。”狼崽们说道，“你做了人以后，到山脚下来，我们愿意跟你聊聊天；夜里我们还会到庄稼地里去找你玩。”

“快点来吧！”狼爸爸说，“哦，我聪明的小青蛙，快点来吧，因为我和你妈都老了。”

“快点来吧！”狼妈妈说，“我的光身子小儿子，因为，听我说，人孩，我疼你胜过疼我自己的崽子。”

“我一定来，”毛葛利说，“当我再来的时候，我要把希尔汗的皮铺到会议岩上。别忘了我！告诉丛林中的伙伴们，永远不要忘记我！”

天开始破晓了，毛葛利独自走下山坡，去会见那些叫作人的神秘的东西。

【英文翻译】

大蟒蛇喀阿捕猎

斑点是豹子的快乐，犄角是水牛的骄傲。

要保持清洁，因为猎手力量多大，从他那皮毛的光泽就可以知道。

如果发现小公牛能把你们顶翻，浓眉大鹿能把你们抵伤，

不必停下活儿向我们诉说，因为十个季节前这事儿就习以为常。

别压迫外路人的崽子，把他们当成姊妹兄弟热烈欢迎，

因为尽管他们是些胖乎乎的小不点儿，说不定熊就是他们的母亲。

“谁也没有我的能耐！”崽子对他最初的猎杀自鸣得意；

然而丛林很大，崽子还小。让他好好想想，先别吭气。

——《巴鲁箴言集》

这里讲的事情发生的时候，毛葛利还没有被撵出西翁伊狼群，也没有向老虎希尔汗报过仇呢。那时候，巴鲁正在给毛葛利教丛林法规。那只严肃认真的大块头老棕熊十分庆幸有这么一名伶俐的学生，因为小狼只要学一点儿在自己的群落里用得上的丛林法规就行了，而且一学会背诵下面这首捕猎诗就溜之大吉：“下脚无声无息，眼睛在黑暗中看得清晰；耳朵能听见自己窝里的风声，牙齿又白又利，这些都是我们自家兄弟的标记，当然不算我们憎恨的鬣狗和豺狗子塔巴几。”然而，毛葛利是个人崽，要学的就比这多得多了。有时候黑豹巴格伊拉会从丛林里溜达过来，看看他的宝贝过得怎么样，在毛葛利向巴鲁背诵当天的功课的时候，他就头抵到一棵树上呜儿呜儿念经。这孩子攀缘的本领几乎赶得上游泳的本领，游泳的本领几乎赶得上奔跑的本领，所以法规老师巴鲁就给他教“林水法规”：怎样辨别腐朽的树枝和健全的树枝呀；当他碰到在离地面五十英尺的高处有一窝野蜂的时候，怎样向他们彬彬有礼地说话呀；如果他在中午打扰了树枝上的蝙蝠盲哥时，应当向他说些什么呀；怎样先向池塘里的水蛇告诫一声，再扑通一下跳入水中呀。丛林居民都不喜欢被人打扰，所以随时都会向一位不速之客发起猛烈的攻击。于是，毛葛利也学会了“生客的捕猎呼叫”。每当一个丛林居民在自己的地盘以外捕猎时，必须按规定反复大声呼叫，直到有了回答为止。这种呼叫翻译过来，大意就是：“我肚子饿，请允许我在此地捕猎。”回答则是：“捕猎是为了觅食，不是为了取乐。”

凡此种种将会表明：毛葛利心里要记住多少东西呀，他要把同一件事情重复上百次，所以都腻味透顶了。不过，有一天毛葛利挨了一巴掌，气呼呼地跑走了以后，巴鲁对巴格伊拉说：“人崽毕竟是人崽，他必须学会全部丛林法规。”

“可是想一想他是多么小呀，”黑豹说，“如果由着他的性儿，那就会把毛葛利宠坏的。他那个小脑袋怎么会装得下你那么长的话呢？”

“丛林里有没有小得杀不死的东西？没有。所以我必须教会他这些东西，所以在他忘记了的时候我就要打他，只是轻轻地来一下。”

“还轻呢！你知道什么是轻，老铁掌？”巴格伊拉咕咕哝哝地说，“今天他的脸被你那轻轻的一下打得皮破血流。呸。”

“打是疼，骂是爱，把他打得遍体鳞伤总比没人管害了他强，”巴鲁非常认真地回答，“眼下我正在给他教‘丛林要语’呢，在他碰上飞鸟、蛇族和所有四条腿跑着捕猎的民族的时候，这种要语会保护他，当然只有他自己的群伙除外。只要他愿意记住这些语句，他现在就可以要求保护，免受丛林任何动物的伤害。难道学会这种本领挨一点儿打不值得吗？”

“嘿，那就当心点儿，可别要了人崽的命。他可不是你用来磨爪子的树干。不过，那些‘要语’都是些什么呀？我倒是给人帮忙的可能性大，求人帮忙的可能性小，”——巴格伊拉伸出一只爪子，欣赏着爪子尖儿上那钢青色的能撕善凿的爪钩——“不过我还是想知道知道！”

“我把毛葛利叫来让他说——如果他愿意的话。来，小兄弟！”

“我的脑袋像当了蜂房的空心树一样嗡嗡直响，”他们头顶上有一个闷闷不乐的小声音说，不过毛葛利还是从一根树干上溜下来，显出一副火冒三丈的样子，到了地上以后又接着说，“我是来看巴格伊拉的，不是来看你的，胖老头子巴鲁！”

“对我来说这是一码事，”巴鲁说，不过他还是怪伤心的，“那就把我今天教给你的丛林要语给巴格伊拉念念。”

“哪个种族的要语？”毛葛利说，他很高兴能露一手，“丛林有好多种语言。我全都知道。”

“你知道一点儿，并不多。瞧，巴格伊拉呀，他们从来都不感激自己的老师。从来没有一个小狼崽儿回来感谢过老巴鲁的教育之恩。念猎手的话吧——大学者。”

“你我都是嫡亲。”毛葛利说，话里带着所有猎手都用的熊的口音。

“好，现在念念鸟语吧。”

毛葛利重复了一遍，在句尾还打了个老鹰的呼啸。

“现在念蛇族的。”巴格伊拉说。

回答是一声绝妙得难以形容的咝声，于是毛葛利向后踢着脚，拍着手夸耀自己，随后又往横卧在那儿的巴格伊拉的背上一跃，用脚后跟踢打着那光油油的皮毛，同时向巴鲁做着极为难看的鬼脸。

“好啦——好啦！受点儿伤也值得，”棕熊温存地说，“总有一天你会记起我的。”然后他侧过身来告诉巴格伊拉，他是怎样请求野象哈蒂教给毛葛利要语的，这一类事儿哈蒂全都知道。他还讲哈蒂怎样领着毛葛利跳到水池里从一条小蛇那儿学会了蛇语，因为巴鲁可不会讲这种语言。巴鲁还说，丛林里无论出什么岔子，毛葛利绝不会有什么闪失，因为不管是蛇，是鸟，还是野兽，都不会伤害他的。

“所以，现在没有什么可怕的了。”巴鲁非常自豪，拍着他那毛烘烘的大肚皮最后说道。

“可他自己的部落除外，”巴格伊拉低声说，接着又大声对毛葛利说道，“当心我的肋骨，小兄弟！这样子跳上跳下干吗呀？”

毛葛利一直拽着巴格伊拉的肩毛，使足劲儿踢着，想办法让人听见他的话。他们俩注意听的时候，他便扯着嗓门儿喊道：“这样我就有一个自己的部落了，我要领着他们成天价在树枝中间穿来穿去。”

“这又是什么新把戏，小梦想家？”巴格伊拉说。

“对，还向老巴鲁扔树枝，扔脏东西，”毛葛利继续说道，“他们已经答应我这件事了。啊！”

“呼夫！”巴鲁的巨掌一下子就把毛葛利从巴格伊拉的背上搂回来，孩子躺在那一对巨大的前掌中间时，看见巴鲁生气了。

“毛葛利，”巴鲁说，“你可一直在跟斑达-罗格——猴民说话。”

毛葛利瞧着巴格伊拉，看看黑豹是不是也生气了，而巴格伊拉的眼神像绿玉一样生硬。

“你一直跟猴民——灰猿——没有法规的民族——什么都吃的家伙——在一起厮混。真是奇耻大辱。”

“巴鲁把我的脑袋打伤以后，”毛葛利说（他仍然躺着），“我就走了，灰猿们就从树上下来对我表示同情。别的人都不管我。”他的鼻子有点儿抽搭。

“猴民的可怜！”巴鲁把鼻子哼了哼说，“真是山泉的静止！烈日的爽凉！还有什么，人崽？”

“还有，还有，他们给我坚果和好吃的东西，还有，他们——他们用胳膊把我抱到树顶上，还说我是他们的亲兄弟，只是我没有尾巴，还说将来有一天我应当给他们当头领。”

“他们没有头领，”巴格伊拉说，“他们在撒谎。他们老是撒谎。”

“他们非常客气，还叫我再来，干吗从来不把我带到猴民中间去呢？他们像我一样直立着。他们不用硬爪子打我。他们成天价玩耍。让我起来！坏巴鲁，让我起来！我还要跟他们玩去。”

“听着，人崽，”熊说，他的声音像一个炎热夜晚的隆隆雷声，“我已经把丛林全体居民——只有住在树上的猴民除外——全部丛林法规都教给你了。猴民没有法规。他们是被驱逐出去的一伙。他们没有自己的语言，用的全是他们在高高的树丫上倾听、窥视、等待时偷听到的话。他们的做法不是我们的做法。他们没有头领。他们没有记性。他们只是吹牛，唠叨，装出一副要在丛林里干大事的伟大民族的样子，可是一只坚果掉下来，他们就哈哈大笑一通，然后一切全忘了。我们在丛林里不跟他们打交道。我们不在猴子喝水的地方喝水；我们不到猴子去的地方去；我们不在他们捕猎的地方捕猎；我们不在他们死的地方死。直到今天，你听到我说起过斑达-罗格吗？”

“没有。”毛葛利小声说，因为巴鲁一说完话，森林顿时一片静寂。

“丛林居民嘴上不提他们，心里不想他们。他们数目又多，又坏，又脏，又无耻，可是他们倒是希望——如果他们还有什么固定的希望的话——引起丛林居民的注意。可是，即便他们给我们的头上扔坚果，扔脏东西，我们还是不理睬他们。”

他还没有说完，坚果、细枝就像雨点似的从树丫中间哗啦啦洒下来；他们可以听见咳嗽声、嗥叫声，以及细枝中间愤怒的高跳声。

“猴民是被禁止的，”巴鲁说，“被禁止接近丛林居民的。记住。”

“禁止，”巴格伊拉说，“不过我还是认为巴鲁本来就应告诫你提防着他们些。”

“我——我？我怎么会料到他会跟那样的臭货一块儿玩呢？猴民！呸！”

一阵强劲的雨点打到他们的头上，他们俩便带着毛葛利小跑儿离开了。巴鲁说的有关猴子的话一点儿不假。他们的地盘在树顶上，由于野兽们很少抬头张望，因此猴子和丛林居民就没有理由狭路相逢。可是每当猴子们发现一只病狼或一只受伤的老虎或熊时，他们就来折磨他，而且还会向随便哪一只野兽扔树枝和坚果穷开心，同时还希望引起注意。他们常常嗥叫或尖叫一些毫无意义的歌，引诱丛林居民爬上他们的树跟他们格斗，或者他们自己平白无故地展开一场恶战，把战死的猴子扔到丛林居民能够看见的地方。他们总是好像快要产生一个他们自己的头领，一套自己的法规和习俗，可是却从来没有真正产生过，因为他们的记忆从今天持续不到明天，所以他们就编造了这么一句格言：“斑达-罗格现在想到的，丛林随后也会想到。”从而使事情半途而废，而这还使他们深感欣慰。没有一个野兽能够够得着他们，话又说回来，也没有一头野兽会注意他们，正因为这样，毛葛利来跟他们玩耍时，他们便喜出望外，他们也听到巴鲁是多么生气。

他们从来也不存心干什么事——斑达-罗格说话从来不算数。可是其中有一个倒是想出了一个自命不凡的点子，他告诉大家把毛葛利收留在部落里，他将会成为一个有用处的人，因为他会把树枝编织在一起挡风，所以，要是他们把他抓住了，他们就要强迫他把这个本事教给他们。当然啰，毛葛利是樵夫的孩子，他把各式各样的本能都继承下来了，而且还经常不假思索地利用倒下的树丫建造小屋。猴民在树上看着，认为他的本领再神奇不过了。这一回呀，他们说，他们真的要有一位头领了，真要变成丛林里最聪明的民族了——聪明绝顶，所以大伙儿都要注意他们，羡慕他们。因此，他们便静悄悄地在丛林里追随着巴鲁、巴格伊拉和毛葛利，一直到睡午觉的时候，毛葛利感到非常丢脸，便睡在黑豹和棕熊中间，下定决心与猴民再不打任何交道。

毛葛利所记得的另外一件事就是有手在摸他的胳膊和腿——结实、健壮的小手——他的脸上落满了树枝，然后他穿过摇晃的粗枝往下看，巴鲁正用他低沉的喊声把丛林唤醒，巴格伊拉跳上树干，把满嘴的牙都露了出来。斑达-罗格狂欢乱叫，互相厮打着上了巴格伊拉不敢追随的高枝，嘴里喊着：“他注意我们啦！巴格伊拉已经注意我们啦。所有的丛林居民都欣赏我们的本领和我们的心机。”随后他们开始飞跃，猴民飞越林地是谁也无法描述的景象之一。他们有自己的正道和岔路，不管上山下山，路都铺设在离地五十至七十英尺，或者一百英尺的高处，通过这些道路，如有必要，他们甚至可以进行夜游。两只最壮的猴子抓住毛葛利的胳膊下面，一荡就带着他一起越过树顶，一跃就是二十英尺。要是他们不带人，速度还要快一倍，可是孩子的重量妨碍了他们。毛葛利虽然感到头晕恶心，还是身不由己地喜欢起这场狂奔来，虽然他会不时瞥见大地在下面很远很远的地方，吓得他心惊肉跳，荡到最后，猛地一停，下面没有什么依托，只有空气，真是把他的心都提到嗓子眼儿上了。他的护送者往往把他猛地推到一棵树上，直到他觉得树梢上最细的枝丫嘎嘎作响，被他们压得弯了下去，然后一声咳嗽，一声呐喊，他的护送者向外俯冲到空中，猛地一停，不是用手，就是用脚悬挂到另一棵树低一些的粗树枝上。有时候他可以看见连绵好多好多英里的寂静、碧绿的丛林，就像一个人站在桅杆顶上能望见好多好多英里茫茫的大海一样，然后树枝和树叶就会扑打着他的脸，他和他的两个看守几乎又回到地面上来了。就这样，又跳，又冲，又喊，又叫，斑达-罗格的整个部落带着他们的俘虏毛葛利沿着树道席卷而过。

有一段时间，他害怕被他们扔下去；随后他又非常气愤，但是心里明白，还是不能挣扎，最后他开始动起脑筋来。首要的事情是给巴鲁和巴格伊拉捎个信儿，因为猴子们以这样的速度前进，毛葛利知道他的朋友已经被远远地甩在后面了。向下张望也是白搭，因为他只能看见一些枝丫的顶端，他便抬头仰望，看见在蓝天的远处，老鹰奇儿滑翔、盘旋在丛林上空，等待着要死的东西。奇儿看见猴子们携带着什么东西，于是便飞低了几百码[1]，以便发现他们携带的东西是不是好吃。他惊讶地打了一声呼哨，因为他看见毛葛利被拖到树顶上，听见他给老鹰发出呼叫——“你我是嫡亲”。波涛似的树枝合拢起来，把孩子遮住了，不过奇儿又到下一棵树上空滑翔，刚好看见那张褐色的小脸又露出来。“注意我的行踪，”毛葛利喊道，“告诉西翁伊狼群的巴鲁和会议岩上的巴格伊拉。”

“以谁的名义，兄弟？”奇儿从来没有看见过毛葛利，当然他听说过。

“青蛙毛葛利。他们管我叫人崽！注意我的行——踪！”

最后几个字是尖叫出来的，因为他正被荡到空中，奇儿还是点了点头，然后展翅高飞，最后他看上去就像一粒尘埃那样微小了，于是他就悬浮在那儿，用他的千里眼注视着毛葛利的护送者飞腾向前时树顶摇摆的情况。

“他们绝不会走远的，”奇儿嘻嘻地说，“他们从来都干不成他们要干的事情。斑达-罗格总爱吃点新鲜。可这一回呀，要是我看得准的话，他们可为自家吞下了麻烦，因为巴鲁绝不是小毛头，而巴格伊拉，据我所知，杀起他们来比杀山羊还要多。”

于是他扇动翅膀，把双足收拢在身下等着。

在此期间，巴鲁和巴格伊拉真是气得火冒三丈，愁得五内如焚，巴格伊拉爬到他从来没有爬到过的高处，细树枝都被他压断了，他只好溜下来，四只爪子里都是树皮。

“你干吗不告诫告诫人崽儿呢？”他向可怜巴巴的巴鲁吼道，巴鲁已经迈开笨重的小步跑动起来，一心指望追上猴子们。“要是你不告诫他，把他打得半死又有什么用呢？”

“赶快，赶快呀！我们——我们也许还能抓住他们！”巴鲁气喘吁吁地说。

“就那个速度！一头受伤的母牛也不会感到累的。法规老师——打人崽的家伙——那样子滚来滚去滚上一英里，把你的皮也会磨破的。安安静静地坐着动动脑筋！想出一个办法来。现在不是追赶的时候。要是我们逼得太紧，他们还会把他扔下来的。”

“阿鲁拉！呼！他们也许已经把他扔下来了，因为累得带不动他了，谁能够信任斑达-罗格呢？把死蝙蝠扔到我头上！给我黑骨头啃！把我往会叮死我的野蜂的蜂房里滚，把我跟鬣狗埋在一起，因为我是一头最倒霉的熊呀！阿鲁拉拉！哇呼啊！毛葛利呀，毛葛利！我为什么没有告诉你提防着猴民，却打了你的脑袋呢？现在兴许我把一天的功课都从他的心里敲出去了，他就成了丛林里唯一的一个没掌握要语的居民了。”

巴鲁用爪子扣住耳朵，呻吟着在地上打起滚来。

“起码刚才他给我背的要语都背对了，”巴格伊拉不耐烦地说，“巴鲁，你既没有记性，也不关心别人。要是我黑豹像豪猪伊吉一样把身子蜷起来号叫，那丛林会怎么想呢？”

“丛林怎么想关我屁事？他现在也许已经死了。”

“除非他们要看热闹取乐，把他从树枝上扔下来，或者出于无聊杀死他，要不，我倒没有为人崽担惊受怕。他聪明伶俐，又有教养，最重要的是他有一双使丛林居民感到害怕的眼睛。可是（这可是件大坏事）他由斑达-罗格掌控着，他们因为住在树上便有恃无恐，把我们的民族谁都不放在眼里。”巴格伊拉若有所思地舔着一只前爪。

“我真傻！哦，我真是个刨树根子的棕色的胖傻瓜，”巴鲁猛地一下展开身子说，“野象哈蒂说得对，‘一物怕一物’，而他们斑达-罗格怕的就是石蟒喀阿。他攀爬的本领跟他们一样出色。他常在夜里偷小猴子。一提他的名字，他们万恶的尾巴都冰凉了。咱们找喀阿去。”

“他能替我们干些什么呢？他没有脚，不是我们部落的成员——还长着最凶恶不过的眼睛。”巴格伊拉说。

“他可是老奸巨猾。最重要的是，他总是吃不饱，”巴鲁满怀希望地说，“我们许诺给他很多山羊。”

“他一次吃罢就要睡上整整一个月。现在他兴许还在睡觉呢，即便醒着，要是他宁肯自个儿杀山羊吃，那怎么办呢？”巴格伊拉对喀阿不大了解，自然就疑虑重重了。

“既然那样，老猎手，那你和我一起去让他明白明白道理。”说到这里，巴鲁把他褪了色的棕色肩膀抵住黑豹磨蹭起来，他们便动身找石蟒喀阿去了。

他们发现他正伸展开来，在一块温暖、突起的岩石上享受着午后的阳光，同时还欣赏着自己一身美丽的新装，因为过去十天他蛰居起来蜕皮，现在变得非常壮观。他把那钝鼻子大头在地上刺来刺去，把三十英尺长的躯体扭成奇形怪状的结，舌头舔着嘴唇，因为他想着美餐就要来了。

“他还没有吃呢，”巴鲁说，他一看见那褐黄色斑纹的美丽花衣，就松了一口气，哼了一声，“当心，巴格伊拉！他蜕过皮后，眼睛有点儿不好使，出击非常快。”

喀阿不是毒蛇——事实上，他十分瞧不起毒蛇，认为他们是胆小鬼——可是他的攻击性在于他的拥抱，一旦他那巨大的身躯把谁缠绕几圈，那就再没说的了。“捕猎好！”巴鲁蹲下说。像这一类的所有的蛇一样，喀阿相当聋，他起初还没有听见那声招呼。当他蜷起身来以防不测时，头才低了下来。

“大家捕猎好，”他回答道，“噢嗬，巴鲁，你到这儿来干什么？捕猎好，巴格伊拉。我们当中至少有一个需要食物。有猎物活动的消息吗？有一只雌鹿，甚至一只小雄鹿吗？我的肚子空得像一口干井。”

“我们在捕猎。”巴鲁漫不经心地说。他知道千万不可催逼喀阿，他实在太大了。

“允许我跟你们一起走走。”喀阿说，“多打一下少打一下，对你们俩，巴格伊拉或者巴鲁来说，算不了什么，可我——我必须在一条林间小道上一连等上好多天，并且爬上半夜，只是希望碰上一只小猴子。扑咝——嗬！现在的树枝也跟我年轻的时候不一样了，全是些朽条枯枝。”

“也许你的巨大的重量与此有关。”巴鲁说。

“我是比较长——比较长，”喀阿有点儿得意地说，“可是尽管如此，还是要怪这种新长的树木，上一次捕猎时我险些儿摔了下来——好险呀——而且往下滑的时候弄得惊天动地，因为我的尾巴没有把树缠紧，把斑达-罗格吵醒了，他们把我给骂惨了。”

“没有脚的黄土虫。”巴格伊拉的话语从胡须下面传出来，仿佛他正在回忆什么似的。

“咝——！他们就那样骂我吗？”喀阿说。

“上个月他们好像对我们就是那样喊的，可是我们从来都不理睬他们。他们什么话都说得出来——甚至说你满口牙都掉光了，你连比小羊羔大一点儿的动物都不愿意对付，因为（他们真是恬不知耻，这些个斑达-罗格）——因为你害怕公山羊的角。”巴格伊拉用甜甜的声音继续说。

一条蛇，尤其像喀阿这样一条小心谨慎的老蟒蛇很少流露出生气的样子，可是巴鲁和巴格伊拉却能够看出喀阿喉咙两侧的大吞咽肌在波动，膨胀。

“斑达-罗格挪窝了，”喀阿不动声色地说，“今天我上来晒太阳时，听见他们在树顶上胡喊乱叫。”

“那——那正是我们现在追的斑达-罗格。”巴鲁说，可是话却卡到嗓子眼儿里去了，因为在他的记忆中，一个丛林居民承认对猴子的行为感兴趣这还是第一次。

“毫无疑问这样两位猎手——我肯定他们都是自己丛林里的头领——追踪斑达-罗格，可绝不是件小事。”喀阿彬彬有礼地回答道，他都好奇得鼓起来了。

“的确，”巴鲁开始说，“我只不过是个西翁伊狼崽们的老法规老师，有时候显得非常迂腐，可巴格伊拉在这儿——”

“难道巴格伊拉……”黑豹说，可是他的上下颚啪的一声关上了，因为他不相信低声下气会有什么效果，“事情是这样的，喀阿。那些偷吃坚果、摘棕榈叶子的家伙偷走了我们的人崽，也许你已经听说过他了。”

“我是从伊吉那儿（他的刺使得他十分放肆）听到过一些消息，说一个人模人样的东西进了一个狼群，可是我不相信。伊吉装了一肚子只听了半拉子的故事，讲得又非常糟糕。”

“不过这事倒是真的。他可是个从来没有见过的那种人崽，”巴鲁说，“人崽里面最优秀，最聪明，最勇敢的——我自己的学生，他会使巴鲁名满丛林的，况且，我——我们——喜爱他，喀阿。”

“咝！咝！”喀阿摇头晃脑地说，“我也知道喜爱是怎么回事。我还有一些故事要讲呢——”

“那倒需要一个晴朗的夜晚，我们大家都吃饱喝足才能欣赏，”巴格伊拉抢着说道，“我们的人崽现在在斑达-罗格手里，我们知道在所有的丛林居民中，他们只害怕喀阿一个。”

“他们只害怕我一个。他们倒是蛮有理由，”喀阿说，“唠叨，愚蠢，虚荣——虚荣，愚蠢，唠叨，就是猴子们的特性。可是一个人模人样的东西落在他们手里可不算走运。他们坚果摘腻了，就把它们扔下来。他们把一根树枝扛上半天，打算用它干些大事，可是后来又把它撅为两段。那人模人样的东西是不会惹他们羡慕的。他们还把我叫——‘黄鱼’，是不是？”

“虫——虫——土虫，”巴格伊拉说，“还有别的一些我现在说不出口的东西。”

“我们必须提醒提醒他们：不要说他们主人的坏话。啊——咝！我们必须帮助帮助他们恍惚不定的记性。喂，他们带着人崽上哪儿去了？”

“只有丛林知道。撵落日去了，我相信，”巴鲁说，“我们还以为你会知道呢，喀阿。”

“我？怎么会呢？他们跑到我眼皮底下，我就抓他们，说实在的，我并不追捕斑达-罗格，青蛙——也不要水里树干上的绿萍。”

“往上，往上！往上，往上！希罗！伊罗！伊罗！往上看，西翁伊狼群的巴鲁！”

巴鲁抬起头来，看声音是从哪儿来的，原来是老鹰奇儿忽地飞了下来，阳光把朝上翘起的翅膀边缘照得闪亮。快到奇儿睡觉的时候了，可是他还是在飞越整个丛林寻找这只熊，但由于枝叶茂密一直没有看见。

“什么事啊？”巴鲁说。

“我看见毛葛利在斑达-罗格中间。他叫我告诉你。我一直注视着。斑达-罗格已经把他领过河，带到猴城——‘寒巢’去了。他们也许要在那儿过一夜，也许过十夜，也许只过一个小时。我已经吩咐蝙蝠从天黑到天亮的这一段时间里严密注视。这就是我送来的信息。捕猎好，下面的各位！”

“吃饱睡好，奇儿，”巴格伊拉喊道，“下一次捕杀猎物，我会记住你的，把脑袋专门给你留下，出类拔萃的老鹰哟！”

“没有什么，没有什么。那孩子掌握了要语。我也只能干这些。”奇儿说罢又向上绕了个圈子回窝去了。

“他没有忘记使用他学的语言，”巴鲁说，得意地轻声笑起来，“想一想，年纪这么小，连鸟儿的要语也记住了，而且还是在被拉上穿越树木的时候！”

“那已经深深地钉进他的脑袋里了，”巴格伊拉说，“不过我还是为他感到骄傲，现在我们必须上寒巢去了。”

他们都知道那个地方的位置，可是丛林居民很少到过那儿，因为他们所谓的寒巢是一座湮没在丛林里的古老的荒城，野兽很少利用人曾经用过的地方。野猪会利用的，但捕猎部落却不利用。何况，猴子们是住在那儿的，他们哪里都可以将就着住，而有自尊心的动物是不会进入寒巢的范围之内的，除非在干旱季节，那里还没有被完全毁掉的蓄水池和水库里有一点儿水的时候。

“那有半夜的路程——而且还要全速前进。”巴格伊拉说。巴鲁的神情非常严肃。“我尽量往快走就是了。”巴鲁忧心忡忡地说。

“我们不敢等你了。跟上来吧，巴鲁。我们必须放快脚步走——我和喀阿。”

“有脚没有脚，我反正能和你的四只脚并排前进。”喀阿简慢地说。巴鲁还加了一把劲儿要赶紧走，可是不得不又坐下来喘喘气，所以他们就让他随后再来，巴格伊拉便以快速的豹子慢跑步向前赶路。喀阿则一声不吭，尽管巴格伊拉奋力向前，巨大的石蟒仍然跟他齐头并进。他们来到一条山间小河旁，巴格伊拉比喀阿抢先一头和半脖子的距离过了河，因为他是跳过去的，喀阿则是游过去的，可是一上平地，喀阿又赶了上去。

“凭解放我的那把破锁起誓，”夜幕降临的时候巴格伊拉说，“你的确走得不慢！”

“我饿啦，”喀阿说，“再说，他们还管我叫花斑青蛙。”

“虫——土虫，还有黄虫。”

“都是一回事。咱们继续走吧。”喀阿似乎沿着路面向前倾泼，用他那一双一眨也不眨的眼睛找最近的路走。

在寒巢里，猴民们根本就没有想到毛葛利的朋友们。他们把毛葛利带进了废城，一时高兴得忘乎所以。毛葛利从来没有见过印度的城市，虽然这个城市差不多只剩下了一堆废墟，但似乎仍不失它昔日的壮观。这是很久很久以前，一个国王在一座小山上修建的。那通向坍塌的城门的石砌大道仍然依稀可辨，门上仅剩的一些木片还挂在锈坏的铰链上。树木在城墙上长进去又长出来；城垛已经塌坏，野蔓从一座座城楼的窗户里爬出来悬挂着，像一簇簇的悬壁密林。

一座没有房顶的大殿耸立在小山顶上，庭院和喷泉里铺的大理石破裂了，到处是红红绿绿的污斑，庭院里的大鹅卵石地面曾经是御象居住的地方，现在已被野草和小树顶开了。站在宫殿里你可以看见构成城市的一排排无顶的房屋，它们看上去就像黑洞洞、空荡荡的蜂窝；在四条马路相会的广场上，有一大块不成样子的石头，它本来还是一尊偶像；街头巷尾的坑坑洼洼，一度还是官井，一个个寺庙的破碎圆顶周围都钻出了野无花果。猴子们管这座宫殿叫他们的城，而且还自恃清高，瞧不起丛林居民，因为他们只能住在森林里。然而，猴子们永远也不知道为什么要修这些建筑物，也不知道怎样去利用它们。他们往往围成圈儿坐在国王的议事厅里，抠抠索索寻找跳蚤，还常常摆出一副人类的派头来；他们或者在那些无顶的房屋中跑出来跑进去，把泥皮旧砖搜集到一个墙旮旯上，随后又忘记把它们藏在什么地方了，于是他们成群结伙厮打喊叫，过会儿又一哄而散，在御花园的平台上，上上下下跑着玩，他们把那儿的玫瑰树和橘子树摇来晃去寻开心，瞅着果实和花朵纷纷往下掉。他们探寻了宫殿里的所有走廊和暗道，以及数以百计的小小暗室，可是他们从来都没有记住他们看见了什么，没有看见什么。就这样，他们或者踽踽独行，或者三三两两、成群结伙四处游荡，大家都说他们的一举一动都跟人一模一样。他们在蓄水池里喝水，把水搅得泥乎乎的，喝罢就打起水仗来，打上一会儿，又全纠结在一起高呼：“丛林里就数我们斑达-罗格最聪明，最善良，最伶俐，最强大，最温柔。”然后一切又从头开始，一直到他们把这个城市玩腻了，便又回到树顶上去，希望丛林居民会注意他们。

毛葛利是按丛林法规调教出来的，所以不喜欢，也不理解这种生活。猴子们在下午把他拖进了寒巢，经过长途跋涉后，他们本来应该睡觉，可是他们不但不睡，反而携起手来乱蹦乱跳，还唱着他们傻里傻气的歌儿。一个猴子发表了一篇演说，告诉他的伙伴们说，抓获毛葛利标志着斑达-罗格历史上的新纪元，因为毛葛利将会让他们看到怎样把树枝、藤条编起来挡雨防寒。毛葛利便捡起几根藤蔓开始插进去，抽出来，进行编结，猴子们都试着模仿，可是没有过上几分钟，他们就失去了兴趣，便开始扯朋友的尾巴，或者四肢着地、咳嗽着跳上又跳下。

“我想吃东西，”毛葛利说，“在这一片丛林里，我是个生客。给我吃的，要不就允许我在这儿捕猎。”

二三十只猴子跳开了，给他去摘坚果和野巴婆果，可是他们却在路上打了起来，真是经过了千辛万苦才把仅剩下的一点儿果子带了回来。毛葛利肚子饿，身上又疼，心里又气，只好在空城里逛来逛去，不时发出外路客的捕猎呼叫，可是没有人回答他，所以毛葛利觉得他真是来到了一个糟糕透顶的地方。“巴鲁说的关于斑达-罗格的话全是真的，”他心里想，“他们没有法规，没有捕猎呼叫，没有头领——除了一些傻话和偷偷摸摸的小手以外，什么都没有。所以，要是我在这儿饿死或叫他们杀死，那全是我的错。不过我必须想办法回到自己的丛林里去。巴鲁肯定会打我的，可是那总比跟着斑达-罗格追逐无聊的玫瑰花瓣强。”

他一走近城墙，猴子们立即就把他拉回来，同时告诉他，他是身在福中不知福，而且掐着他逼他表示感激。他咬紧牙关，什么也不说，不过还是跟上大喊大叫的猴子们走到一个平台上，平台下面有一个红砂岩修的蓄水池，已经蓄了半池子的雨水。平台中央有一座倾倒的白色大理石夏宫，那是为一百年以前死去的王后们修建的。圆形的屋顶塌了一半，堵塞了王后们从正宫进入这里的地道，可是墙壁都是大理石花墙——嵌有玛瑙、光玉髓、碧玉、天青石之类的美丽的乳白色浮雕细工。每当月儿从山后升起，月光穿过透雕细工，在地上投下的影子就像黑丝绒的刺绣。毛葛利尽管又痛又饿又瞌睡，可是当二十只猴子异口同声告诉他：他们是多么伟大多么聪明多么强壮多么温柔，他想离开他们又是多么愚蠢时，他还是忍不住放声大笑起来。“我们伟大，我们自由，我们了不起，我们是全丛林最了不起的民族！我们都是这样说的，因此它一定是真理，”他们喊道，“由于你新来乍到，并且能够把我们的话捎给丛林居民，以便从今往后他们可以注意我们，我们愿意把我们自己最优秀的品质全部讲给你听。”毛葛利没有表示反对，于是便有成百上千的猴子聚集到平台上，听他们的演说家们替斑达-罗格唱赞歌。每当一个演说家停下来喘一口气的时候，他们便全体高呼：“这是真理，我们都是这么说的。”他们向毛葛利提出问题的时候，他只是点点头，眨巴眨巴眼睛，说声“是”，他的头都被吵炸了。“豺狗子塔巴几准是把他们都咬过了，”他心里说，“现在他们都疯了。肯定这就是那疯病‘敌望你’了。他们是不是从来都不睡觉呢？有一朵云飘过来要把月亮遮住了。假如这一块云很大的话，我就可以想办法趁黑逃跑了。不过我累得要命。”

在毁坏的城壕里待着的两位好朋友也在注视着这块云朵，因为巴格伊拉和喀阿十分明白猴民人多势众，非常厉害，因此不想去玩命。猴子不在以百当一的情况下是不进行战斗的，丛林里是不大有人算这个账的。

“我到西墙去，”喀阿悄没声儿地说，“就能从那条对我有利的坡上很快滑下来。他们不会成百上千个都扑到我的背上来的，不过——”

“这我知道，”巴格伊拉说，“要是巴鲁在这儿就好了，不过我们必须尽力而为了。等到那块云把月亮遮住，我就到平台上去。他们在那儿开什么会，在商讨那孩子的问题呢。”

“捕猎好。”喀阿面孔铁板着说，然后就向西墙爬过去了。西墙正巧又是毁坏程度最轻的，大蛇耽搁了一会儿才找到一条道儿爬上了墙石。乌云遮住了月亮，正当毛葛利心里嘀咕下一步会发生什么事的时候，他听见平台上响起了巴格伊拉轻轻的脚步声。黑豹几乎不出一点儿声音就冲上了斜坡，在猴群中间左右开弓，乱冲乱撞起来——他心里明白不能浪费时间去咬。猴子们正围着毛葛利坐着，圈子有五六十层深。于是发出了一声害怕和愤怒的嗥叫，巴格伊拉踩着乱滚乱踢的猴子身体轻快地跑着，这时一只猴子喊道：“这里只有一个！杀死他！杀死他！”乱成一团的猴子便连咬带抓，连撕带扯把巴格伊拉团团围住，有五六只猴子则抓着毛葛利，把他拖到夏宫的墙上，再从破圆屋顶的洞里推了下去。要是一个在人间教养大的孩子，就会摔得皮开肉绽，因为这是从足足有十五英尺的高处摔下来的，可是毛葛利却按照巴鲁教的办法落下来，双脚着地，稳稳地站住。

“就在那儿待着，”猴子们喊道，“我们杀死你的朋友以后，再跟你一起玩——假如毒族还让你活着的话。”

“你我都是嫡亲。”毛葛利说道，很快发出了蛇的呼叫。他可以听见他周围的垃圾里一片沙沙沙咝咝咝的声音，于是再呼叫了一次，以便弄清楚些。

“原来如此！全体把盖头收起！”五六个低微的声音说（印度的每一个废墟迟早都要成为蛇的住处，这座古老的夏宫便成了眼镜蛇的天下），“别动，小兄弟，因为你的脚会伤害我们。”

毛葛利极力安安静静地站着，从透雕细工往外窥探，听着外面黑豹周围震天的杀声——猴子们喊叫着，唠叨着，扭打着，巴格伊拉声音深沉沙哑地咳嗽着，因为一堆又一堆的敌人压在他身上，他只一个劲儿地顶呀，摔呀，扭呀，冲呀。巴格伊拉有生以来，为生命而拼搏这还是第一次。

“巴鲁一定在附近；巴格伊拉不会独自来的。”毛葛利想道，然后他大声喊道，“到蓄水池去，巴格伊拉。向蓄水池滚，连滚带冲！钻到水里去！”

巴格伊拉听见了，这喊声表明毛葛利安然无恙，他顿时就勇气倍增。于是他奋不顾身，一点儿一点儿、不声不响地杀开了一条血路，直向蓄水池逼近。接着从离丛林最近的那堵破城墙上响起巴鲁隆隆的呐喊声。那头老熊已经全力以赴了，可还是走不到前面。“巴格伊拉，”他喊道，“我在这儿。我爬！我赶！啊呼呜啦！石头从我的脚下滑下去了！等我来，无耻透顶的斑达-罗格呀！”他刚喘着气爬上平台，脑袋就淹没在波涛般的猴群中了，于是他干脆屁股蹲在地上，伸出前爪，尽可能多地把猴子往怀里搂，然后就吧——吧——吧，一板一眼地打起来，绝像一个桨轮啪嗒啪嗒在挥打。砰的一声，接着又是哗啦一声，这就告诉毛葛利：巴格伊拉已经冲到猴子们跟不进去的蓄水池里去了。黑豹喘着气躺在那里，脑袋刚刚露出水面，猴子们则站在红色的台阶上排了三层，气得上蹿下跳，做好准备：一旦巴格伊拉出来援助巴鲁，他们就从四面八方扑到他身上去。就在这时候，巴格伊拉抬起他湿淋淋的下巴，绝望地发出蛇的呼叫，要求保护——“你我都是嫡亲”——因为他相信喀阿在那最关键的时刻已经掉转尾巴了。尽管巴鲁在平台边缘上被猴群压得连气也透不过来，可是听到黑豹的救命声也忍不住笑了起来。

喀阿刚刚爬上西墙，落地时身子猛地一扭，把一块盖顶石撞到城壕里去了。他无意失去地利的优势，因此把身子蜷住，伸开，反复了一两次，以便保证他那长长的身体每一部分都披坚执锐，做好了准备。这一段时间里，猴子们跟巴鲁的战斗在继续进行，他们在蓄水池里围着巴格伊拉喊叫。蝙蝠盲哥飞来飞去，把鏖战的消息送到丛林各处，最后连野象哈蒂也发出喇叭似的吼声，很远很远的地方，一股股零散的猴群被惊醒了，他们沿着树路跳过来援助寒巢里的战友，杀声震天动地，把方圆几英里路外的昼鸟都惊醒了。这时候喀阿像闪电一样径直向战场奔来，急不可待地要进行杀戮。一条蟒蛇的战斗力在于在他以全身的力量和重量为后盾的脑袋所进行的猛烈攻击。假如你能想象近半吨重的一支长矛，一个撞城槌，或者一个榔头，在柄部有一个冷静的头脑来驱动，那你就能对喀阿战斗时的情况想出个大概来。一条四五英尺长的蟒蛇如果正好打到人的胸口，就会把人打翻在地，可你也知道喀阿却有三十英尺长，喀阿第一下就打到包围巴鲁的那群猴子的正中央——闭住嘴巴不声不响打到要害处，再就用不着第二下了。猴子们喊着“喀阿！是喀阿！跑呀！跑呀！”便一哄而散。

多少代以来，猴子们只要一听长辈讲夜贼喀阿的故事，就一下子吓得规矩起来了。喀阿沿着树枝溜来溜去，就像苔藓生长那样无声无息，就连世界上最健壮的猴子他也能偷走。说起老喀阿，他还能把自己装成一段枯树枝或一截朽树桩，他装得那样像，就连最聪明的猴子也会上当，最后被这段树枝抓住。喀阿简直集丛林里猴子们恐惧之大成，因为他们谁也不知道他的威力究竟大到什么程度，谁也不敢正眼瞧他一眼，谁也没有从他的怀抱里活着出来过，所以现在他们被吓得张嘴结舌，撒腿就往房墙屋顶上跑。这样巴鲁才算长出了一口气。他的皮毛要比巴格伊拉的密得多，可是在一场恶斗中却吃了大亏。这时候，喀阿才第一次张开嘴，说了一个带着长长的咝声的字儿，那些远道赶来保卫寒巢的猴子便待在原地直打哆嗦，后来把树枝压得弯下去，嘎嘎直响。墙上和空房子里的猴子顿时停止了呼喊。在降临到全城的一片寂静中，毛葛利听见巴格伊拉从蓄水池里上来，把两肋的水抖掉。随后喧嚣声再次爆发。猴子们有的往更高的墙上跳；有的紧紧抱住那些大石像的脖子；有的尖叫着沿着城垛蹦跳。毛葛利也在夏宫里手舞足蹈，眼睛贴着花墙，门牙里发出猫头鹰那样的叫声，以表示嘲弄和蔑视。

“把人崽从那个陷阱里放出来，我再也没有办法了，”巴格伊拉喘着气说，“咱们把人崽带上走。说不定他们还会再次发动攻击。”

“他们动都不会动一下，除非我下命令。你们就这样待着！”喀阿咝声说道，于是全城再一次沉默下来。“我不能到前面来，兄弟，可是我想我听见了你在呼叫。”——这是冲着巴格伊拉说的。

“我——我也许在战斗中喊了起来，”巴格伊拉回答说，“巴鲁，你受伤了吗？”

“我还拿不准他们是不是把我撕成一百个小熊崽了呢，”巴鲁严肃地说，还把腿一个挨一个地抖一抖，“哇！好疼啊。喀阿，我想我们——巴格伊拉和我——的命是你救下来的。”

“没关系。那人仔在哪儿呢？”

“这儿，在陷阱里。我爬不出去。”毛葛利喊道，那破圆顶仍然弯曲在他的头顶上。

“把他带走。他像孔雀毛儿那样连蹦带跳，他会把我们的小家伙踩扁的。”里面的眼镜蛇们说。

“哈！”喀阿轻声笑着说，“他到处都有朋友，这个人仔呀。往后站，人仔，你们毒族也躲开，我要把墙打倒。”

喀阿仔细察看了一番，最后他发现在大理石花墙上有一个变了色的裂缝，看来这就是个弱点了，他用头轻轻地点了两三下，好把距离取好，然后他一截六英尺长的身体离开地面竖立起来，鼻子朝前，使足劲儿打了五六下。那花墙裂开倒了下去，尘土飞扬之后，变成了一堆垃圾，毛葛利从豁口跳出来扑到巴鲁和巴格伊拉之间——一只胳膊搂住一个脖子。

“你受伤了吗？”巴鲁轻轻地拥抱着他说。

“我又痛又饿，可一点儿伤都没有，不过他们可把我作践苦了，我的兄弟们呀！你们流血了。”

“他们也一样。”巴格伊拉说，一边舔着嘴唇，一边看着平台上和蓄水池周围的死猴子。

“那没有什么，那没有什么，只要你安全就好，我最值得骄傲的小青蛙呀！”巴鲁呜呜咽咽地说。

“这事我们以后还可以评说，”巴格伊拉用一种毛葛利一点儿都不喜欢的干涩的声音说，“不过，这是喀阿，我们的战斗是靠他才取胜的，你的命也是他救来的。按我们的习俗感谢他吧，毛葛利。”

毛葛利转过身来，看见大蟒蛇的脑袋摆来摆去。

“原来这就是人仔，”喀阿说，“他的皮可真绵软，他跟斑达-罗格倒有一点儿像。当心，人仔，我刚换过新衣后的某个黄昏，可不要叫我把你错当成一只猴子。”

“你我都是嫡亲，”毛葛利答道，“今晚我这命是从你那儿拿来的。要是你饿了，我杀的猎物也是你杀的猎物，喀阿。”

“太感谢了，小兄弟，”喀阿说，不过他的眼睛在闪光，“这么冒失的一个猎手可以捕杀什么呢？下一次他外出时我要求跟着他。”

“我什么也不捕杀——我太小了——可是我能把山羊赶到能利用他们的伙伴们那儿去。你肚子空了就来找我，看看我说的是不是实话。我这里（他伸出双手）有一点儿本领，要是你掉进了陷阱，我就可以还我欠你的情了，还我欠巴格伊拉和巴鲁的情了。大家捕猎好，我的师傅们。”

“说得好。”巴鲁嚎叫起来，因为毛葛利把感激之情表达得非常得体。蟒蛇把他的头在毛葛利的肩上轻轻地搭了一会儿。“胆子大，嘴巴甜，”他说，“他们会穿过丛林把你带到很远很远的地方去，人仔。不过现在赶快跟你的朋友们走，去睡觉吧。因为月亮落了，随后发生的事情你看见就不好了。”

月儿正往山后坠落，一排排哆哆嗦嗦的猴子们挤在城墙上和城垛上，绝像什么东西晃动着的破烂毛边。巴鲁下去到蓄水池里喝一点儿水，巴格伊拉开始把毛皮顺理，喀阿却滑进平台中央，啪的一声把嘴巴合拢，惊得猴子们都把眼睛转向他。

“月亮落了，”他说，“还能看见吗？”

墙上传来的呻吟声就像树顶的风声：“我们看得见，喀阿。”

“那好。现在开始跳舞——‘喀阿的饿舞’。你们静静地坐着看。”他先把脑袋左右穿插着转了两三次大圈，然后开始用身体绕成圆圈和8字形，还有柔软的三角形，接着又变成四边形和五边形，又盘成一堆，既不休息，也不匆忙，也从不停止他那低低哼着的歌声。天色越来越暗，直到最后那拖来拖去、变换无穷的蛇圈儿看不见了，但他们仍能听见鳞片的沙沙声。

巴鲁和巴格伊拉像石头似的一动也不动地站着，喉咙里吼叫着，鬃毛竖了起来，而毛葛利注视着，感到无限惊奇。

“斑达-罗格，”喀阿终于说话了，“没有我的命令，你们能动手动脚吗？说话呀！”

“没有你的命令，我们的手脚都动不了，喀阿呀！”

“好！全体朝我向前走一步。”

猴子的队伍无可奈何地向前摆动了一下，巴鲁和巴格伊拉也随着他们艰难地向前迈了一步。

“再靠近点！”喀阿咝声说，于是全体又移动了一下。

毛葛利一手抓住巴鲁，一手抓住巴格伊拉，把他们俩拉开，这两个巨兽猛然一惊，仿佛从梦中惊醒了似的。

“用手抓住我的肩膀，”巴格伊拉悄没声儿地说，“抓在那儿，要不我又得回到喀阿那儿去了。啊！”

“那只不过是老喀阿在土地上转圈儿罢了，”毛葛利说，“咱们走吧。”于是他们三个便从城墙上的一个裂口里溜出去回丛林去了。

“呼夫！”巴鲁又站在那寂静的树木底下说，“我再也不愿和喀阿结伙了。”他全身像筛糠一样。

“他比我们知道的多，”巴格伊拉哆嗦着说，“再过一会儿，要是我还在那儿待着，那就走到他的嗓子眼里去了。”

“月亮再次升起以前，很多动物都要走那条路的，”巴鲁说，“他会好好地捕一回猎的——按他自己的方式。”

“可是这一切有什么意思呢？”毛葛利说，因为他对一条大蟒蛇的魅力一无所知，“我只不过看见一条大蛇傻转圈儿，一直转到天黑下来。他的鼻子还疼得火辣辣的。嗬！嗬！”

“毛葛利，”巴格伊拉愤怒地说，“他的鼻子疼是因为你；就像我的耳朵、腹肋、爪子疼，巴鲁的脖子和肩膀疼，是因为你一样。有很多天，巴鲁和巴格伊拉都没法高高兴兴地捕猎。”

“那倒没有什么，”巴鲁说，“我们又有人崽儿了。”

“这话不假；可是我们本来该好好捕捕猎的，可为了他付出了惨重的代价：受了伤，拔了毛——我背上的毛至少有一半给拔掉了——最糟糕的是丢了面子。因为你要记住，毛葛利，我黑豹都被迫呼叫喀阿，乞求保护呢，我和巴鲁叫他的饿舞弄得傻头傻脑，像小鸟儿似的。这一切，人崽，都是你和斑达-罗格玩耍造成的。”

“对，完全对，”毛葛利悲伤地说，“我是一个坏人崽，我的肚子都感到伤心。”

“扑！丛林法规是怎么说的，巴鲁？”

巴鲁不想再给毛葛利添麻烦，可是他又不能篡改法规，所以还是咕咕哝哝地说：“悲伤决不能阻止惩罚。不过要记住，巴格伊拉，他还很小。”

“我会记住的，不过他干了坏事，现在非挨打不可。毛葛利，你有什么说的？”

“没有什么，我错了。巴鲁和你都受了伤。我该打。”

巴格伊拉怪心疼地轻轻地打了他五六下。从一只黑豹的观点看，这几下连自己的崽子都惊不醒，可是对于一个七岁的孩子来说，这几下就够厉害的了，你是无论如何不愿挨这几下的。打完之后，毛葛利打了个喷嚏，站起身来，一句话也没有说。

“喂，”巴格伊拉说，“现在跳到我的背上，小兄弟，我们回家。”

丛林法规的妙处之一就是惩罚了百事，以后再也不找岔子。

毛葛利脑袋伏在巴格伊拉的背上，进入了梦乡，一直睡到他被送回洞里，放到狼妈妈的身边。

【英文翻译】

[1]码，英美制长度单位，1码等于3英尺，合0.9144米。

恐惧是怎么来的

小河收缩水池干，
你我都是好伙伴；
舌敝唇焦尘满肋，
个个都在河边偎；
一提干旱全吓呆，
追杀念头永不来。
幼鹿在娘身下看：
瘦狼魂魄也吓散，
雄鹿身高心不平，
杀父尖牙看分明。
水池收缩小河干，
你我都是好游伴，
只待云起雨倾泻，
破除“水约”好捕猎。

丛林法规——它是世界上最古老的法规——几乎对于丛林居民可能遇到的每一种事件都做了规定。到了现在，它的准则成了时代和习俗所能造就的尽善尽美的准则。你会记得，毛葛利一生中相当长的一段时光是在西翁伊狼群里度过的，他在那儿跟棕熊巴鲁学法规。当这孩子对那些接连不断的命令不耐烦的时候，正是巴鲁告诉他：法规就像大爬山虎一样，因为它缠到每个人的背上，谁也逃脱不了。“当你活得像我一样久的时候，小兄弟，你就会看到整个丛林怎样至少遵循一个法规。那可不是一种赏心悦目的景象。”巴鲁说。

这话从一只耳朵进去，又从另一只耳朵出来，因为一个只在吃和睡上打发日子的孩子是什么都不担心的，除非问题实实在在到了火烧眉毛的程度。可是有一年，巴鲁的话应验了，毛葛利看到整个丛林都在按照那个法规办事。

事情在冬天的雨季里几乎滴雨未下的时候开始，豪猪伊吉在一座竹林里遇见了毛葛利，告诉他野薯快要干了。现在谁都知道，伊吉在选择食物上总爱挑毛拣刺儿，除了优质熟透的东西，一概都不吃。所以毛葛利笑着说：“那关我什么事呢？”

“现在还关系不大，”伊吉说，同时把他的一身刺弄得咯咯直响，看上去怪别扭的，“可是往后我们就会明白。还有人往蜂岩下面的深石塘里跳吗，小兄弟？”

“没有。那傻水快完了，我可不想把自己的头往破里碰。”毛葛利说，那时候，他确信自己一个人的知识抵得上五个丛林居民知识的总和。

“那你就失算了。吃一堑长一智嘛。”伊吉赶快把头一低，防止毛葛利揪他的鼻毛，随后毛葛利把伊吉的话告诉了巴鲁。巴鲁看上去非常严肃，好像对自个儿咕哝着说：“要是只有我一个，现在趁别人还没有想到，我就换猎场了。可是在外路人中间捕猎，到头来就要打架，他们会伤害人崽的。我们只好等着看毛花怎样开花吧。”

那年春天，巴鲁非常喜爱的毛花树干脆就没有开花。那嫩绿色的、奶油色的、蜡白色的花骨朵还没有绽开就热死了，巴鲁后腿直立起来把树摇晃着，只是掉下几片臭烘烘的花瓣儿。接着那无节制的燥热就一点儿一点儿地爬进了丛林的心脏，把丛林变成了黄色，褐色，最后变成了黑色。河谷两岸的绿色生长物烧成了断丝和卷膜一样的死东西；隐藏的水塘陷了下去，板结了，边缘上还保存着那最后、最小的一个脚印，好像是铁铸成的一样；茎部多汁的爬山虎从它们攀缘的树上掉下来，死在树木的脚下；竹林枯干了，热风一吹，当啷当啷直响；苔藓从丛林深处的岩石上剥落下来，到了最后，这些岩石也变得像河床上哆嗦的蓝色砾石一样光秃秃、热辣辣的。

飞鸟和猴民一开年老早就到北方去了，因为他们知道将要到来的是什么。野鹿和野猪远远地闯进村庄荒芜的田地里，有时候竟然死在连杀它们的力量也没有的人的眼前。老鹰奇儿挺住了，而且长肥了，因为到处都是死尸，在一个又一个傍晚，他把消息送到衰弱得坚持不到新猎场去的野兽那里，说太阳在屠杀丛林，地方大得飞三天都到不了边上。

毛葛利从来都不知道真正的饥饿意味着什么，现在也求助于从废弃的岩石蜂房里刮出来的三年前的陈蜂蜜了——简直黑得像黑刺李，由于糖分干了，所以变成了粉末状。他也在树皮下面搜寻钻得很深的蛴螬，还把黄蜂的新窝抢了。丛林里的猎物就剩下皮和骨头了，巴格伊拉一个晚上捕杀三次也难得吃一顿饱饭。然而最可怕的还是缺水，因为虽然丛林居民不常喝水，但喝起来就一定要放开肚皮痛饮一场。

炎热在继续，榨干了所有的水分，到了最后，瓦因贡加河的主河道也成了涓涓细流，夹在死气沉沉的河岸中间。活了一百多年的野象哈蒂看见有一长条窄窄的蓝色石梁，干干地暴露在河正中央，他知道他所看见的就是“和平岩”，他就在此时此地举起鼻子宣布履行“水约”，这是他父亲在五十年前做过的事。野鹿、野猪和野水牛，声音沙哑地把这一呼叫接下去；老鹰奇儿绕着大圈子到处飞翔，呼啸着，尖叫着，发出警告。

按照丛林法规，“水约”一经宣布，在饮水区捕杀要被处以死刑，这样做的原因是饮水优先于吃食。当猎物稀少的时候，丛林里的每一名居民都会你争我抢的，不过水毕竟是水，在只有一个水源的情况下，当丛林居民到那儿解决急需问题的时候，捕猎活动全部停止。在风调雨顺的季节里，水非常充足的时候，到瓦因贡加河——或者别的任何地方——来饮水的居民是冒着生命的危险来饮水的，而且这种危险构成了夜生活魅力的一个不小的部分。非常灵巧地下到河边，连一片树叶都没有响动一下；蹚到齐膝深的，把后面一切嘈杂声都淹没了的咆哮的浅水处喝喝水，回头张望张望，每一块肌肉都做好准备，一有惊动就拼命跳开；在沙滩上打滚，然后嘴巴湿湿的，肚子鼓鼓的，回到欣羡的群伙那儿，这一切是所有的高角小雄鹿引以为乐的一件事儿，恰恰就是因为他们知道巴格伊拉或希尔汗随时都可能扑过来，把他们叼走的缘故。可是现在，所有这些生死搏斗的乐趣全结束了，丛林居民饿得要死，累得要命，来到了干缩的河边——老虎呀，熊呀，野鹿呀，野牛呀，野猪呀，全都在一块儿——喝那臭烘烘的水，脑袋耷拉在水上，滞留在那儿，连挪动一步的劲儿都没有了。

野鹿和野猪已经跋涉了一整天在搜寻比干树皮、枯树叶好吃一点儿的东西。野水牛再也找不到泥塘去解暑了，再也找不到绿色的庄稼好偷了。蛇离开了丛林，下到河里，指望找到一只迷途的青蛙，他们盘在河水浸湿的石头上，当一只正在刨拱的野猪的鼻子把他们赶走时，他们也决不会主动出击的。河龟早都叫最精明的猎手巴格伊拉杀光了，鱼都把自己深深地埋在干泥里。只有和平岩像一条长蛇横卧在浅水里，疲软的细浪在灼热的岩石边上咝咝地响着，然后就干涸了。

毛葛利晚上歇凉找伴儿的正是这个地方。他的敌人中最饥饿的对这孩子也已经不大看重了。他那一身光板儿皮使他比别的伙伴显得更瘦，更可怜。他的头发被太阳晒成亚麻色了，他的肋骨像一只篮子上的棱纹，突了出来，因为过去他用四肢爬行，所以膝盖和胳膊肘子长了厚厚的老茧，现在他那干缩的四肢看上去像疙里疙瘩的草秆儿。可是在那缠结的额发下面的一双眼睛却非常冷静，因为在这种艰苦时期，巴格伊拉教导他，要他不慌不忙地走路，慢条斯理地捕猎，无论如何不能发脾气。

“这是一个险恶时期，”黑豹在一个火热的傍晚说，“不过总会过去的，如果我们能活到那一天的话。你肚子填饱了吗，人崽？”

“我的肚子里倒是有东西，但是并没有什么用处。你认为雨季把我们忘了，再也不来了吗，巴格伊拉？”

“我不这样认为！我们将会看到毛花开放，小鹿在新草地上长得肥肥胖胖。到和平岩上去听听消息吧。骑到我背上，小兄弟。”

“你现在不是驮东西的时候，我自个儿还能站，不过——我们俩实在不是吃肥了的小公牛。”

巴格伊拉看了看他那破破烂烂、沾满尘土的腹肋，悄悄地说：“昨天夜里我杀了一头牛轭下的小公牛。我是那样虚弱，我想假如他是松开着的话，我都不敢突然跳出来了。呜！”

毛葛利笑了。“不错，我们现在成了了不起的猎手，”他说，“我胆子非常大——竟然吃起蛴螬来了。”于是他们两个便一起穿过嘎嘎巴巴的下层丛林，走向那河岸和沿岸地带四面八方露出来的像网眼针织品似的浅滩。

“水也活不长了，”巴鲁和他们走到一起说，“向对岸瞧瞧。那边的小道就像人修的大路一样。”

在对岸的平原上，硬撅撅的丛林草竖立着，已经死了，有的还没完全死，却已经跟木乃伊一样了。野鹿野猪常走的小道都通向那条河。一条条小道从十英尺深的草丛里穿过，都被踩成了尘土飞扬的沟渠，把那色彩暗淡的平原划得一道一道的。尽管天色还早，每一条长长的大道上都挤满了争先恐后赶去喝水的先头部队。你可以听见母鹿和幼鹿在鼻烟似的尘土中呛得直咳嗽。

上游，在和平岩周围的滞缓的河湾那儿，站着“水约”监督员——野象哈蒂和他的儿子们，他们在月光下显得瘦瘠瘠、灰溜溜的，一个个都摇来晃去——总是摇来晃去。他们下面一点儿是野鹿的前锋，再下面就是野猪野牛。对岸高大的树木一直延伸到水边，是专门为食肉动物——老虎、狼、黑豹、熊划的地方。

“我们真的都在一个法规的管辖之下。”巴格伊拉一边说，一边就往水里蹚，并且望着对面一排排咔嚓碰撞着的角和目不斜视的眼睛，野鹿和野猪在那儿推推搡搡，前俯后仰。“捕猎好，你们都是我的嫡亲，”巴格伊拉又说了一声，就展开身子躺下了，腹肋的一侧从浅水里露出来，然后他又小声说道，“要不是那条法规，才会好好捕一场猎呢。”

野鹿的耳朵尖，听见了最后那一句话，于是队伍里响起了一阵低微的惊恐声。“水约！记住水约！”

“那边儿安静，安静！”野象哈蒂咯咯地说，“遵守水约，巴格伊拉。现在不是谈捕猎的时候。”

“谁能知道得比我还清楚呢？”巴格伊拉向上游转动着他的黄眼睛说，“我是吃乌龟的——逮青蛙的。嘎呀！要是我能靠嚼树枝长胖就好啦！”

“那我们真是求之不得呢。”一只小鹿呦呦地说道，他是那年春天才出生的，一点儿也不喜欢这个春天。尽管丛林居民倒霉透顶了，可是就连哈蒂也还是忍不住小声笑起来。毛葛利则用两肘撑着身子躺在温水里大声笑了，双脚还打起了水里的浮渣。

“说得好，嫩角小兄弟，”巴格伊拉呜呜地说，“水约结束以后，这话会被记起的，我保证不亏待你。”他在黑暗中敏锐地观察着，一定要把这只幼鹿再认出来。

渐渐地，谈话向上下扩散，一直到了饮水区。大家可以听见拖着脚步、喷着鼻息的野猪要求占更多的地方；野水牛蹒跚着走过沙堤时哼哼着；野鹿讲着他们怎样忍着脚疼长途跋涉寻觅食物的可怜巴巴的故事。他们还不时问了一些有关对面的食肉动物的问题，可是没有一个好消息。咆哮的丛林热风在岩石和嘎嘎的树枝间刮来刮去，把细枝和尘土撒到水面上。

“人也死在他们的耕犁旁边，”一只年轻的大鹿说，“从日落到黑夜我就见了三个。他们一动也不动地躺着，他们的牛也跟他们在一起。过一会儿我们也会躺下不动的。”

“昨夜以来河水又落了，”巴鲁说，“哈蒂呀，你见过这样子的干旱吗？”

“会过去的，会过去的。”哈蒂一面说，一面给背部、腹肋喷水。

“我们这里倒是有一个无法长期忍受下去了。”巴鲁说，他向自己喜爱的孩子望过去。

“我？”毛葛利愤怒地说，在水里坐了起来，“我没有长长的皮毛遮骨头，可是——可是如果把你的皮剥掉，巴鲁——”

哈蒂一听到这个想法，全身都打起战来，巴鲁则严厉地说：

“人崽，这可不是跟法规老师说话的样子。我的皮可从来没有被剥掉过。”

“不，我没有恶意，巴鲁，只不过你可以说是像那壳里的椰子，我却是那个剥光了的椰子。既然你的棕颜色的壳——”毛葛利盘着腿坐着，以他通常的方式用食指比画着解释，这时候巴格伊拉伸出一只掌子把他又拉回水里躺下。

“越来越不像话了，”当孩子站起来噗的一声喷水的时候，黑豹说，“开头要剥巴鲁的皮，现在他倒成了一个椰子。当心可别让他做熟透了的椰子做的事情。”

“那是什么事情呀？”毛葛利说，一时被弄得不知所措，虽然那是丛林里最古老的暗射之一。

“砸破你的头呗。”巴格伊拉不动声色地说，又把他拉倒了。

“取笑你的老师可不好。”熊说，这时毛葛利的头被第三次猛地按了下去。

“就是不好！你们有何打算呢？那光身子的东西跑来跑去取笑起昔日的好猎手来了，拔着我们最优秀的伙伴的胡子开心。”这就是瘸老虎希尔汗，他一瘸一拐地走下水来。他等了一会儿，津津有味地看着他在对岸野鹿中间引起的轰动，然后垂下那布满皱褶的方脑袋嗥叫着舔起水来：“丛林现在变成了光身崽子们的下崽场了。看着我，人崽！”

毛葛利看着——毋宁说是盯着——用的是他所知道的最傲慢的目光，过了片刻，希尔汗怪不自在地把头转过去。“人崽这，人崽那的，”他继续喝着水，瓮声瓮气地说，“这崽子既不是人，又不是崽，要不，他就会有所畏惧的。下个季节我还得求他准许喝一口水呢。噢格尔！”

“那倒有可能，”巴格伊拉目不转睛地盯着他，“那倒有可能——呸，希尔汗！——你又给这里带来了什么新的耻辱？”

瘸老虎把嘴巴浸在水里，黑黢黢的油道子就从他的嘴巴那儿向下游漂去。

“人！”希尔汗冷冰冰地说，“我一个小时前杀死的。”他继续自个儿呜呜地嗥叫着。

那一排儿野兽前后晃动起来，先是一阵耳语，后来变成了一种喊叫：“人！人！他杀人啦！”然后都把脸转向野象哈蒂，可是哈蒂似乎没有听见。时候不到，哈蒂是不做事的，这就是他如此长寿的原因之一。

“在这样的季节还杀人！难道再没有别的猎物了吗？”巴格伊拉轻蔑地说，同时把身子从污染过的水里拔出来，把每只爪子都抖一抖，像猫所做的那样。

“我捕杀是出于自择——不是为了食物。”惊恐的耳语又响了起来，哈蒂机警的小白眼睛冲着希尔汗这边瞪起来。“出于自择，”希尔汗拖着声音说，“现在我来喝水，再把自己洗洗干净。有谁想禁止吗？”

巴格伊拉开始把背弓得像大风当中的一根竹子那样，不过哈蒂却举起他的长鼻子不动声色地说：“你捕杀是出于自择？”假如哈蒂提出了问题，还是回答一下为妙。

“是的。那是我的专夜权。您也知道，哈蒂呀。”希尔汗的口气几乎是彬彬有礼的。

“是的，我知道。”哈蒂答道。沉默了片刻之后，他又说：“你喝足了吗？”

“今晚喝足了。”

“那就走吧。这条河是用来喝水的，不是用来玷污的。在这个季节——在我们大家一起受罪的时候——人和丛林居民都一样——只有瘸老虎居然吹嘘起自己的权利来了。且别管干净不干净，回自己的窝去吧，希尔汗！”

最后的几个字像银喇叭那样响亮，哈蒂的三个儿子向前蹒跚了半步，其实倒没有这个必要。希尔汗已经悄悄地溜走了，叫都不敢叫一声，因为他知道——人人都知道的事情——归根结底，哈蒂是丛林之主啊。

“希尔汗说的权利是什么呀？”毛葛利咬着巴格伊拉的耳朵说，“杀人永远是可耻的。法规上就是这么说的。可是哈蒂却说——”

“问问他。我也不知道，小兄弟。什么权利不权利，如果哈蒂不说话，我就要教训教训那瘸屠夫了。刚刚杀过人就跑到和平岩上来——而且还要吹嘘——那是豺狗子的伎俩。再说他把好水也玷污脏了。”

毛葛利等了一会儿才算鼓足了勇气，因为谁也不愿意直接冲着哈蒂讲话，然后他喊道：“希尔汗的权利是什么，哈蒂呀？”两岸都回响着他的话，因为所有的丛林居民好奇心都非常强，他们只是看出这里头有点儿名堂，可是除了巴鲁，别人似乎都不懂，巴鲁则显出一副思虑重重的样子。

“那是一个古老的传说，”哈蒂说，“一个比丛林还要古老的传说。两岸都安静，我要把这个传说讲一讲。”

野猪和野牛推搡了一两分钟的光景，然后各群的头领一个接一个地咕哝起来：“我们等着呢。”哈蒂迈步向前，一直走到和平岩旁边水塘里的水几乎淹到他的膝盖上为止。尽管他身子又瘦，皮又皱，牙又黄，可是他仍然不失丛林所知道的那副气派——他们的主人的气派。

“你们都知道，孩子们，”他开始说，“在所有的东西中，你们最害怕的就是人。”这时响起了一阵表示同意的喃喃声。

“这个传说与你有关，小兄弟。”巴格伊拉对毛葛利说。

“我？我属于狼群——自由民当中的一名猎手，”毛葛利回答说，“我跟人有什么关系？”

“可是你们不知道为什么你们害怕人，”哈蒂继续说，“原因是这样的。在丛林开始的时候，谁也不知道那是什么时候，那时候，我们丛林居民走在一起，谁也不害怕谁。那时候，没有干旱，同一棵树上长着叶子、花儿和果实，我们不吃别的，只吃树叶、花朵、草、果子和树皮。”

“幸好我没有生在那个时候，”巴格伊拉说，“树皮只对磨爪子有好处。”

“当时的丛林之主就是始祖象萨阿。他用鼻子把丛林从深水里拉出来；他用牙在地上犁成沟，就形成了河；他用脚一踹，就出现了水塘；他用鼻子一吹气——就这样——树木就倒下了。就用这种办法，萨阿创造了丛林——传说上就是这么说的。”

“在讲的过程中并没有丧失传说的油花儿。”巴格伊拉悄悄地说，毛葛利手捂着嘴笑了。

“那时候没有玉米，没有甜瓜，没有胡椒，没有甘蔗，也没有你们大家所看见的那种小屋，丛林居民对人一无所知，可是一起在丛林中生活，构成了一个民族。但是不久以后，他们开始为食物争吵，其实牧场多的是。他们都游手好闲，都希望自己躺在哪儿就吃在哪儿，就像我们现在在春雨充足的情况下有时候所做的那样。始祖象萨阿忙着创造新的丛林，忙着把河水往河床里引。他不能把所有的地方都走遍，因此他委任始祖虎为丛林的主人和法官，丛林居民如果发生争端，就应当找他解决。那时候始祖虎跟别的动物一样，吃的是果子和草。他就像我一样大，长得非常漂亮，浑身上下的颜色就像黄爬山虎的花。在丛林刚形成的美好的日子里，老虎的皮上既没有纹儿，也没有条儿，所有的丛林居民都来到他面前，一点儿都不害怕，他的话也就是全丛林的法规。你们记住，当时我们都是一个民族。

“可是有一个晚上，两只雄鹿之间发生了一场争执——就是你们现在用角和前蹄来解决的那种牧草争端——据说，当他们俩一起对躺在花丛中的始祖虎讲话时，一只鹿用角把始祖虎推了一下，始祖虎忘了他是丛林的主人和法官，便扑向那只雄鹿，咬断了他的脖子。

“在那个夜晚之前，我们当中没有死过一个，始祖虎看到自己闯了大祸，又被那血腥味儿冲傻了，便跑进了北国大泽，剩下的丛林居民没有了法官，便起了内讧。萨阿听见了闹声，就回来了。于是有的说这，有的说那，然而他看见了花丛中的死鹿，问是谁杀的，我们丛林居民谁都说不出来，因为血腥味把我们冲傻了。我们兜着圈子跑来跑去，又是跳，又是喊，摇头晃脑的。然后萨阿下令树木低下头来，下令让丛林的藤蔓标明杀死雄鹿的凶手的特征，以便再把他认出来。萨阿接着说：‘现在谁愿意当丛林居民的主人？’话犹未了，住在树枝上的灰猿便跳了起来，说道：‘我愿意当丛林的主人。’一听这话，萨阿大笑起来，说道：‘那就这样吧。’说完便气冲冲地走了。

“孩子们，你们都知道灰猿。他过去就跟现在一样，起初他还装出一副聪明相，可是没过多久他就开始抓耳挠腮，上蹿下跳。后来萨阿回来，发现灰猿头朝下在树枝上吊着，嘲弄站在下面的丛林居民；下面的丛林居民也反过来嘲弄他。这样，丛林里就没有法规了——只有愚不可及的傻话。

“后来萨阿把我们召集到一起说：‘你们的第一个主人已经把死亡带进了丛林，第二个带来的则是耻辱。现在是该有一个法规的时候了，要有一个你们不可违犯的法规。现在你们将要知道恐惧了，一旦你们发现了他，你们就知道：他就是你们的主人，其余的必须服从。’然后，我们丛林居民便说：‘什么是恐惧呀？’萨阿说：‘寻一寻就会发现。’于是我们便在丛林里上上下下寻找恐惧，过了不久，野牛——”

“啊呵。”野牛头领弥萨从他们站的沙洲上说。

“对，弥萨，就是野牛。他们回来带的消息说：丛林的一个洞里坐着恐惧，他没有毛，用后腿走路。我们丛林居民便跟上野牛群，来到那个洞前，恐惧就在洞口站着，正像野牛所说的那样：他没有毛，用后腿走路。他一看见我们就喊叫起来，他的声音使我们的心里充满了恐惧，就像我们现在一听见那种声音所感觉到的一样，于是我们彼此连踩带撕跑开了，因为我们感到害怕。那天夜里——传说就是这样告诉我们的——我们丛林居民没有按照过去的习惯躺到一起，而是各个部落自行走开，野猪同野猪，野鹿随野鹿；角对角，蹄跟蹄——真是物以类聚——都躺在丛林里发抖。

“只有始祖虎不跟我们在一起，因为他仍然躲在北国大泽里，后来话传到他耳朵里，说到我们在洞里看到的东西，他说：‘我要去找找那个东西，咬断他的脖子。’于是他跑了整整一夜，来到了那个洞口；可是沿途的树木和藤蔓还记着萨阿下的命令，就在他跑的过程中丢下他们的枝条，标出了记号，把他们的手指头绕到他的背上、腹部、额头和嘴巴上。他们一碰到他，他那黄皮上就出现一个记号和一道条纹。这些条纹就传给了他的子孙后代，一直保留到今天！他来到洞口的时候，那没毛的家伙‘恐惧’伸出一只手管他叫‘夜里来的条纹鬼’，始祖虎害怕没毛的家伙，便嗥叫着跑回沼泽去了。”

听到这里，毛葛利下巴浸在水里轻轻地笑起来。

“他叫得那么响，萨阿都听见了，便问道，你伤心什么呀？始祖虎把嘴抬向造好不久的天空——现在它已经非常古老了——说道：‘还我的权力，萨阿呀。我在整个丛林面前感到丢脸，我从没毛的家伙那里跑开了，他给了我一个可耻的名字。’‘那是为什么呢？’萨阿说。‘因为我身上抹满了沼泽地里的泥。’始祖虎说。‘那就游游泳，在湿草上打个滚，如果是泥，就会洗掉的。’萨阿说。始祖虎便去游泳，然后在草地上滚了又滚，一直滚到丛林在他眼前打起转来，可是连他皮上的一条小道子也没有改变，萨阿瞅着他大声笑了。始祖虎说道：‘我干什么了，竟然碰上这样的事？’萨阿说：‘你杀了雄鹿，就把死亡在丛林里放开了，伴随着死亡，就来了恐惧，这样一来，丛林居民就互相害怕起来，就像你害怕没毛的家伙一样。’始祖虎说：‘他们永远都不会害怕我的，因为从一开始我就认识他们。’萨阿说：‘去看看吧。’始祖虎便跑来跑去，向野鹿、野猪、大鹿、豪猪和丛林的全体居民大声呼叫，他们却远远躲开这位他们原来的法官，因为他们感到害怕。

“后来始祖虎回来了，他的自尊心一下子垮了，他把头在地上乱撞，四只爪子把土往上刨着，说道：‘记住，我曾经是丛林的主人，别忘了我，萨阿呀！让我的孩子们记住，我曾经是没有耻辱，没有恐惧的！’萨阿说：‘这一点我能办到，因为你我一起看见过丛林的创造过程。对于你和你的子孙后代，每年都会有一个晚上跟那头公鹿被杀死以前的情况一样。在那一个夜晚，如果你遇见了那没毛的家伙——他的名字叫“人”——你就不必害怕他，他却要害怕你，好像你是丛林的法官和万物的主宰似的。在他害怕的那个夜晚饶恕他好了，因为你已经知道什么是恐惧了。’

“始祖虎回答说：‘我赞成。’可是下一次喝水的时候他看见自己侧腹上的黑道子，就想起了那没毛的家伙给他起的名字，便火冒三丈。他在沼泽里住了一年，等着萨阿履行他的诺言。一个夜晚，当月亮的豺狗子（金星）离开了丛林的时候，他觉得他的专夜来到了，于是就到那个洞里去会见那没毛的家伙。事情就像萨阿许诺过的那样，因为没毛的家伙倒在他面前，在地上爬着，始祖虎对他发起了攻击，咬断了他的脊背，因为他认为丛林里就只有这么一个东西，他已经把恐惧杀死了。他的鼻子还在杀死的猎物身上嗅着，就听见萨阿从北方的森林里来了，过了一会儿，始祖象的声音，也就是我们现在听到的声音——”

雷声在干枯的、疮痍满目的山冈上来回滚动，可是并没有带来雨水——只有热电在山梁上忽闪忽闪——哈蒂接着说：“那就是他听到的声音，那声音说：‘你就是这样饶恕的吗？’始祖虎舔着嘴唇说：‘什么事？我已经把恐惧杀掉了。’萨阿说：‘多么鲁莽，多么愚蠢呀！你已经放开了死亡的脚，他将一直跟你到死。你已经教人学会了捕杀！’

“始祖虎直僵僵地对着他杀死的猎物站着，说道：‘他现在就跟那只雄鹿一样了，没有恐惧啦。现在我又要当丛林各民族的法官了。’

“萨阿却说：‘丛林居民再也不会到你这儿来了。他们永远不会走你的路，不会在你的身旁睡觉，不会跟在你后面，也不会吃你的窝边草。只有恐惧会跟着你，并且用你看不见的方式打击你，供他取乐。他会使地面在你的脚下裂开，叫爬山虎缠住你的脖子，叫树干都长得高高的，高得你跳不上去，最后他会剥你的皮，用你的皮裹住他那觉得寒冷的崽子。你没有饶恕他，他也不会饶恕你的。’

“始祖虎非常胆大，因为他仍然有权享受他的专夜，他说：‘萨阿的许诺就是萨阿的许诺，你不能取消我的专夜吧？’萨阿说：‘那一个夜晚是你的，我已经说过了，可是你是要付出代价的。你已经教人学会了捕杀，他学得可不慢啊。’

“始祖虎说：‘他就在这儿，在我们脚下，他的脊梁已经断了。让丛林都知道：我已经把恐惧杀死了。’

“萨阿笑着，说道：‘你只是杀死了一个，恐惧还有许多许多，不过你自己告诉丛林吧——因为你的专夜结束了。’

“于是白天来了，从洞口又走出来一个没毛的家伙，他看见路上被杀死的人，始祖虎就踩在上面，于是他拿起一根尖棍子——”

“现在他们扔一种能砍、能割的东西。”伊吉沙沙地往河岸下面走着；因为伊吉在冈德人看来，不是一般的好吃——他们管他叫“霍一伊果”——所以他知道一点儿像蜻蜓一样在林间空地上飞舞的小小的坏冈德斧的厉害。

“那是一根尖棍子，就像他们在一个陷坑脚下放的棍子一样，”哈蒂说，“他一扔出去，就深深地扎进了始祖虎的肚子。果然就像萨阿所讲的那样，始祖虎便嗥叫着在丛林里跑来跑去，直到把棍子拔出来为止。于是整个丛林都知道没毛的家伙能在远处袭击，他们便比以前更害怕了。这样，始祖虎教没毛的家伙学会了捕杀——你们也知道，这给我们全体民族带来了多大的危害——用套索，用陷坑，用秘密机关，用飞棍，还用那从白烟里飞出来的叮蝇（哈蒂说的是来复枪），还用把我们赶到空旷地带的红花。可是一年之内总有一个没毛的家伙害怕老虎的夜晚，这是萨阿许诺过的，再说老虎从来也没有给他不那么可怕的理由。老虎在哪儿发现没毛的家伙，就在哪儿杀死他，因为他记着始祖虎是怎么丢脸的。至于别的时间嘛，恐惧不论白天黑夜都在丛林里走来走去。”

“啊咦！啊噢！”野鹿说，想到了这一切对他们意味着什么。

“而且只有在一个大恐惧出现的时候，就像现在这样，丛林里的我们才能把我们的小恐惧搁在一边，就像我们现在这样聚集在一起。”

“人只有在一个晚上害怕老虎吗？”毛葛利说。

“只有一个晚上。”哈蒂说。

“可是我——可是我们——可是整个丛林都知道希尔汗一个月杀两三次人。”

“是的。那时候他是从后面跳出来的，攻击的时候还要把头侧向一边，因为他充满了恐惧。要是人看着他，他就会跑掉。可是遇上他的专夜，他就大模大样地进村去。他在房屋之间走动，把头伸进门洞，人会扑倒在地上，他就当下把他杀死。那个夜晚他只杀一个。”

“噢！”毛葛利心里说，在水里打了个滚儿。“现在我才明白为什么希尔汗叫我看着他！他占不到什么便宜，因为目不转睛他是做不到的，而——而我当然也不会扑倒在他的脚下，可是，我不是一个人，而是自由民的一员。”

“嗯！”巴格伊拉低沉地说，“老虎知道他的专夜吗？”

“在月亮的豺狗子离开夜雾之前从来不知道。有时候那一夜出现在干旱的夏季，有时候出现在潮湿的雨季——老虎的这一个专夜。可是对始祖虎来说，这本来是绝对不会有的，我们任何一个也本来不会知道恐惧的。”

野鹿伤心地咕哝着，巴格伊拉的嘴弯出一抹恶意的微笑。“人知道这个——传说吗？”他说。

“除了老虎和我们大象——萨阿的子孙外，谁都不知道。现在你们水池边的已经听到了，因为我已经讲过了。”

哈蒂把鼻子浸到水里，表示他不想说话了。

“可是——可是——可是，”毛葛利转向巴鲁说，“为什么始祖虎不继续吃草，吃树叶，吃树木呢？他只不过咬断了那只雄鹿的脖子，并没有把他吃掉呀。是什么引诱他吃热腾腾的肉的呢？”

“树和藤蔓给他做了记号，小兄弟，把他弄成了我们所看见的那种有条纹的东西。他再也不会吃它们的果子，从那一天起他就开始在野鹿和别的草食动物身上泄恨了。”巴鲁说。

“看来你知道这个传说了。嗯？为什么我从来没有听说呢？”

“因为丛林里充满了那样的传说。我开个头就再也收不住尾了。放开我的耳朵，小兄弟。”

【英文翻译】

丛林法规

为了让你对种类极为繁杂的丛林法规大致有一个概念，笔者将运用于狼群的一些法规译成韵文（巴鲁总是用朗朗上口的语调背诵它们）。当然法规还有成千上万，但是以下这些足以作为那些简单规矩的样本。

本法规为丛林法规——像苍天一样古老真实；
守法的狼兴旺昌盛，违法的狼只有一死。

如同缠绕树干的藤蔓，本法规前捆后绑——
因为狼的力量就是群体，群体的力量就是狼。

每天从鼻子尖洗到尾巴尖；应当痛饮，但不可过于贪婪；
要记住夜晚用来捕猎，别忘记白天专门睡眠。

豺狗可以追随老虎，可是当你的胡须长长时，崽子，
必须记住：狼是猎手——出去自己给自己猎食。

与丛林大王——虎、豹、熊——和平共处；
别打扰沉默的哈蒂，勿嘲弄窝里的野猪。

如果狼群与狼群在丛林里狭路相逢，谁也不肯把头掉，
那就卧倒，等头领讲话——话讲得公正才能奏效。

你若要同狼群中的一员相斗，走远单独与他拼搏，
以免其他的卷入争端，狼群被战祸削弱。

狼窝是狼的庇护，狼把它营造成自己的家，
就连头狼也不可入内，会议也不许管辖。

狼窝是狼的庇护，但如果他挖得太惹眼，
会议要发出通令，责成他加以改变。

如果你在午夜以前捕杀，保持沉默，不要喊醒了森林，
以免把野鹿从庄稼地里吓跑，弟兄们空着肚子难以搜寻。

你们可以为自己，为配偶为崽子捕杀，如果他们需要，你们也能；
然而不可为取乐捕杀，更不能大量杀人。

假如你从弱者手中抢夺了猎物，不要扬扬得意地独吞；
群体权是最卑贱者的权利，所以给他把头和皮留存。

群体的猎获物是群体的肉。它在哪儿就在哪儿把它吃掉；
谁也不许把那块肉带回窝，否则他就死路一条。

狼的猎获物是狼的肉，可以由他自行处理；
狼群不可吃掉那个猎物，除非获得他的允许。

崽权就是一岁幼崽的权利。狼群的全体都要尊重，
猎手吃过后要让他吃饱，谁也不可拒绝提供。

窝权就是母亲的权利。一年到头她都可享用，
每个猎获物都得分一块给她的一窝崽子，谁也不可拒绝提供。

洞权就是父亲的权利，——自己捕猎，也为了自己：
他不接受狼群的一切召唤；裁判他的只有会议。

因为他的铁爪和控制，因为他的年纪和智慧，
如果法规未做明确规定，头狼的话就是法规。

以上就是丛林法规，法规真是汗牛充栋；
然而法规的头和脚，法规的腰与背就是——服从！

【英文翻译】

“老虎！老虎！”

勇敢的猎手，这次猎打得怎么样？
　　兄弟呀，我们挨着冻长时间地守望。
你们去捕杀的猎物有什么情况？
　　兄弟呀，他还在丛林里吃草，安然无恙。

那使你们感到骄傲的威力何在？
　　兄弟呀，它已在我的肋腹间衰败。
你们奔波的那股匆忙劲儿现在何方？
　　兄弟呀，我要回我的窝——去见阎王。

现在我们必须回头接着第一个故事往下讲。

话说毛葛利在会议岩上跟狼群斗了一场之后，就离开了狼洞，下了山来到村民居住的耕地里。但是他没有在这里停留，因为这儿离丛林太近了。他知道在大会上他至少结下了一个不共戴天的冤家。所以他急匆匆地继续赶路，沿着顺山谷而下的那条崎岖的大道，迈着平稳的步子，赶了将近二十英里地，最后来到了一个他不认识的地方。山谷在这里忽然开阔起来，形成了一大片平原，上面岩石遍地，沟壑交错。平原的一头有一个小小的村庄，另一头密林绵延，一转眼却出现了一片牧场，丛林便陡然而止，仿佛它被一锄头挖断了似的。平原上，遍地都是黄牛和水牛在吃草。这时候，几个放牛娃看见了毛葛利，便大喊一声，撒腿就跑，那些在每个印度村庄四周盘桓的黄毛野狗也狂吠起来。毛葛利继续往前走，因为他肚子饿得慌。当他来到村门口时，他看见黄昏时分被拉过来挡大门的那朵大刺蓬已经被堆到一边了。

“唔呵！”他说道，因为他在夜间漫游搜寻东西吃时，不止一次地碰见过那样子的挡墙。“看来这里的人也害怕丛林居民了。”他说着就在大门口坐下了，等一个人出来时，他就站起来，把嘴张开，往嘴里指一指，表示他要吃东西。那人盯着他看了看，撒腿就顺着村里那条唯一的街道往回跑，嘴里喊着祭司。祭司是一个胖大个儿，穿着白衣服，额上涂着一个红黄色的记。他来到了村门口，后面跟了至少一百个人。他们见了毛葛利，有的瞅，有的说，有的大喊大叫，有的指指点点。

“这些人没有一点儿礼貌，”毛葛利心里说，“只有那灰猿才会有这种表现。”于是他把长发往后一甩，对着人群直皱眉头。

“有什么可怕的呢？”祭司说，“瞧他胳膊腿儿上的疤痕，那都是狼咬的。他只不过是个从丛林里跑出来的狼孩罢了。”

当然，在一块儿玩的时候，狼崽们往往把毛葛利用嘴夹得比他们想的要狠。所以他的胳膊腿儿上到处都是白色的伤疤。但是他根本不把这叫作咬，因为他知道真正的咬是什么滋味。

“啊哟！啊哟！”两三个女人不约而同地说，“叫狼咬的，可怜的孩子呀！他是个蛮漂亮的孩子，两只眼睛像红色的火焰。我敢发誓，美丝瓦，他跟你那被老虎叼走的孩子真有些像呢。”

“让我瞧瞧。”一个手腕和脚腕上都戴着沉甸甸的铜镯子的女人说。她手搭凉棚，仔细打量着毛葛利。“真的有些像。就是瘦了点儿，长相和我的孩子一模一样。”

祭司是个聪明人，他知道美丝瓦是本地那位最有钱的村民的太太。于是他抬起头来望了一会儿天空，然后庄严地说道：“丛林夺走的，丛林又还回来了。把这孩子带回家去吧，大嫂，别忘了向祭司表示敬意，因为他能够把人生看透。”

“凭赎买我的那头公牛起誓，”毛葛利思忖道，“所有这些谈话好像是狼群的又一次考察仪式！唉，如果我是一个人，那我就只好变成人了。”

那个女人招手叫毛葛利跟着她到她的小屋去，人群便让出一条道来。小屋里有一张红油漆床，一个陶制的大粮食箱子，上面有凸起的奇特的图案，还有五六个铜锅，一尊印度神像安放在小小的壁龛里，墙上有一面真正的镜子，也就是乡村集市上出售的那种镜子。

她叫他喝了不少牛奶，又给了他一些面包，然后就把手放在他的脑袋上盯着他的眼睛看。因为她寻思：也许他真的就是她的亲生儿子，老虎把他叼到丛林里，现在他又回来了。所以她说：“纳图，噢，纳图！”从毛葛利的反应来看，他压根儿就不知道这个名字。“你不记得那一天我给你穿新鞋的事了吗？”她碰了碰他的脚，那简直硬得像牛角。“不对。”她伤心地说，“这两只脚从来都没有穿过鞋，可是你长得非常像我的纳图，你就当我的儿子吧。”

毛葛利感到很不自在，因为他从来没有在屋顶下待过，他看了看盖屋顶的茅草，发现如果他想逃走，随时都可以把它扯开，他还发现窗户也没有扣。“假如一个人不懂人话，那做人到底有什么好处呢？”他终于在心里嘀咕起来了。“现在我是个傻瓜，是个哑巴，就像人在丛林里待在丛林居民中间一样。我非学他们的话不行了。”

他在狼群里的时候，曾经学习模仿丛林里公鹿的吠声和小野猪的哼哼声，那都不是闹着玩的。所以只要美丝瓦说一个字，毛葛利马上就跟着学，往往学得几乎一模一样，所以不到天黑，他已经学会叫小屋里很多东西的名字了。

睡觉可就麻烦了。因为毛葛利不肯睡在那个看上去像豹子陷阱的小屋里面，他们把门一关，他就从窗子里跳了出去。“随他的便吧，”美丝瓦的丈夫说，“要记住，直到现在，他还从来没有在床上睡过觉呢。假如他真的是被打发来顶我们的儿子的，他就不会跑的。”

于是毛葛利就四仰八叉地躺在地边的一片干净的长草中，可是他还没有闭上眼睛，就有一个柔软的灰鼻子拱了拱他的下巴。

“唷！”灰哥说（他是狼妈妈生的狼崽中的老大），“跟你走了二十英里路，落得个这模样儿，真不划算。你身上一股子烟味儿和牛味儿，已经完全像个人了。醒来，小兄弟，我带来了消息。”

“丛林里大伙儿都好吗？”毛葛利把他抱住说。

“除了叫红花烧过的狼，大伙儿都好。你现在听着，希尔汗已经到远处捕猎去了，要等换了新毛才回来，他可给烧了个毛焦皮烂。他赌咒说他一回来，就要把你的骨头扔到瓦因贡加河里。”

“那可不一定。我也做了个小小的保证。不过，有消息总是件好事。今晚我困了——叫新东西弄得困极了，灰哥——不过常给我送消息来啊。”

“你不会忘记你是一只狼吧？人不会使你忘记的吧？”灰哥忧心忡忡地说。

“永远不会。我要永远记住我爱你，爱我们洞里的大伙儿；可是我也要永远记住：我已经从狼群里被赶出来了。”

“可是人兴许也会把你赶出去的。人到底是人，小兄弟，他们的话就像水池里青蛙的话一样。下次下山来，我就在牧场边上的竹林里等着你。”

打那个夜晚开始，有三个月光景，毛葛利几乎没有离开过村门一步，他忙着学人的生活习惯。首先，他得在身上缠一块布，这最使他伤脑筋了；其次，他得学有关钱的学问，他对这事儿真是一窍不通；他还要学耕地，他看不出这有什么用处。那时候，村子里的孩子们惹得他大动肝火。好在丛林法规已经教会他耐住性子，因为在丛林里维持生命、寻找食物就全凭这一招。由于他不会做游戏，不会放风筝，还因为他发错了一个字的音，孩子们就取笑他，遇到这种场合，只是由于知道杀死光身子的小崽子不是光明正大的行为，他才没有把他们抓起来，撕成两半。

他一点儿也不了解自己的力气有多大。在丛林里，他知道：跟野兽相比，他没有多大劲儿，可是在村子里，人们却说他力大如牛。

毛葛利一点儿都不明白种姓造成的人际差异。有一次，陶工的驴一跤滑到了泥坑里，毛葛利攥住尾巴把它拽了出来，并帮着把陶罐摞好，好让他们驮到卡尼瓦拉的市场上去卖。这件事使人大为震惊，因为陶工是个贱民，他那头驴就更下贱了。祭司责怪他时，毛葛利威胁说也要把他架到驴背上去，于是祭司告诉美丝瓦的丈夫，最好尽早把毛葛利打发去干活。这样，村长就告诉毛葛利第二天跟水牛群一起出去，把它们赶在一起吃草。毛葛利真是大喜过望。当天夜里，因为可以说他已经被任命为村子里的一名用人，所以他就去参加一个聚会。这种会每天晚上在一棵大无花果树下的一个石头砌的台子上举行。这是一个乡村俱乐部，村长、守夜人、剃头师傅（村里的小道消息他都知道）和拥有一支塔牌老式步枪的村中猎人老布尔都都在这儿聚会、抽烟。猴子们蹲在树枝高处唠叨着，台子下面有一个洞，洞里面住着一条眼镜蛇，他每天夜里都要享用一小盘牛奶，因为他是一个神物。这几个老头儿围着树坐下聊天，抽着大水烟袋直到深夜。他们讲一些有关神鬼和人的神奇的故事。布尔都甚至讲有关丛林野兽生活的更加神奇的故事，讲着讲着，圈子外面坐的小孩子们的眼睛都睁大了。大多数故事都讲的是动物，因为丛林总是在他们的门口。野鹿和野猪吃他们的庄稼，有时夜幕降临时，老虎居然在村口人能看见的地方把人叼走。

毛葛利自然了解他们讲的一些事情，因此就用手捂着脸，不让人看见他在笑，而布尔都呢，把那支塔牌老枪横放在双膝上，从一个神奇的故事扯到又一个神奇的故事，毛葛利的肩膀却耸动个不停。

布尔都解释说叼走美丝瓦的儿子的那只老虎是只鬼虎。因为几年前死去的狠毒的老钱商的阴魂就附在这只老虎身上。“我知道这是真事儿，”他说，“因为在一次暴乱中普隆·达斯的账本被人烧了，他的腿也被打瘸了，而我说的那只老虎走路也一瘸一拐的，因为他的爪子印子不匀整。”

“真的，真的，一点儿也不假。”白胡子老头儿一齐点头称是。

“这些故事都是瞎编胡诌出来的吗？”毛葛利说，“那只老虎走路一瘸一拐的，因为他生下来就是瘸子，这事人人都知道。说什么钱商的阴魂附在一个比豺狗子还胆小的野兽身上，完全是傻话。”

布尔都大吃一惊，一时说不出话来，村长的眼睛瞪起来了。

“啊哈！原来是丛林里来的臭小子！”布尔都说，“要是你这么聪明，那就把它的皮送到卡尼瓦拉去好了，因为政府正用一百卢比悬赏捕杀它呢。要不，长辈说话时就别吭声。”

毛葛利站起来准备走。“我躺在这儿听了一个晚上，”他回过头来大声说，“布尔都讲的丛林故事，除了有那么一两回外，连一句真话都没有，可是丛林就近在他的门口。既然是这样，那我怎么能相信他说的神仙鬼怪的故事呢？”

“这孩子完全该去放牛了。”村长说道，而布尔都被毛葛利的大胆无礼气得呼哧呼哧直喘粗气。

印度的大多数村子都有个习惯，一大早就叫几个孩子赶着牛群去吃草，晚上再把它们赶回来。那些会把一个白人踩扁的牛群，却乖乖地让够不到他们鼻子的孩子们打骂、吆喝。只要孩子们跟牛群待在一起，就没有危险，因为就是老虎也不会袭击一大群牛的。可是，如果孩子们散开去摘花儿呀，捉蜥蜴呀，有时候就会被叼走。天蒙蒙亮的时候，毛葛利就骑在领头的大公牛“拉犸”的背上，穿过街道。那些蓝灰色的水牛长着向后弯曲的长角和凶猛的眼睛，一个个从牛棚里走出来跟上他。毛葛利非常明确地向一起的孩子们表示：都要听他的。他用一根又长又光的竹竿打着水牛，告诉一个叫卡姆雅的孩子，叫他们大伙儿去放黄牛，并且要多加小心，不要离开牛群，而他自己却领着水牛继续往前走。

印度的牧场一般都是岩石遍地，草木丛生，沟壑纵横，牛群容易跑散，失踪。水牛一般都待在水池和泥沼里，他们在那里一躺就是几个小时，不是在暖和的烂泥里打滚儿就是晒太阳。毛葛利把他们赶到平原的边缘——瓦因贡加河从丛林里流出来的地方，然后从拉犸的脖子上跳下来，小跑儿钻进了一座竹林，找到了灰哥。“啊，”灰哥说，“我在这儿等你很多天了。这放牛活儿有啥意思？”

“这是命令，”毛葛利说，“我眼下是村子里的放牛娃。希尔汗有什么消息？”

“他又回到这一带了，在这儿等你等了好久了。现在他又走了，因为猎物太少。但是他一心要杀死你。”

“那很好啊，”毛葛利说，“只要他不在，你，或者咱们哥儿四个中随便哪一个，就坐在那块岩石上，这样，我一出村就看得见。他回来以后，你就在平原正中间的那棵达克树旁的河沟里等我。我们没有必要自己送到希尔汗的嘴里去。”

随后，毛葛利挑了一个阴凉的地方躺下来睡觉，水牛就在他周围吃草。在印度放牛是天下最懒散的活儿之一。黄牛一边走一边嚼着草，然后躺一会儿，起来又走，甚至连叫都不叫一声。他们只是哼哼几下，水牛更是不出声儿，只是一个接一个地走进泥沼里，一个劲儿地往泥里钻，到了最后，只露出鼻子，瞪着那瓷蓝色的眼睛，像木头似的躺在那里。酷热的太阳晒得岩石跳腾起来，放牛娃听见一只老鹰（从来不会多）在头顶几乎望不见的高处呼啸，他们知道如果他们死了，或者一头牛死了，那只老鹰就会盘旋而下，几英里外的另一只老鹰就会跟着飞过来，于是，一只接一只，在他们几乎还未断气之前，就会有二十只饿鹰聚拢过来。他们睡着了，醒来，又睡着了；或者用干草编个小篓子，把蚱蜢放进去；或者抓几只螳螂，让他们打架；或者用红色和黑色的林中坚果穿一条项链；或者观察一只蜥蜴在岩石上晒太阳，一条蛇在水坑边捕捉青蛙。然后他们唱起老长老长的歌儿来，结尾时总带着本地特有的古怪的颤音，这样的一天似乎比大多数人的一生还长。也许他们用泥捏一座城堡，上面有泥人、泥马、泥牛，再给人的手里插根芦苇，他们自己装作国王，泥人就是他们的军队，或者装作神叫人膜拜。然后，傍晚到了，孩子们呼唤起来，水牛从黏糊糊的泥巴里笨拙地爬起来，发出一声又一声的响声，活像枪响一样，然后他们排成一串儿，走过灰蒙蒙的平原，回到村子里闪烁的灯光那儿去了。

一天又一天，毛葛利把水牛领到他们的泥塘里去；一天又一天，他会在一英里半外的平原上看见灰哥的脊背（所以他知道希尔汗还没有回来）；一天又一天，他躺在草地上谛听周围的嘈杂声，梦想着过去在丛林里度过的时光。如果希尔汗用他的瘸腿在瓦因贡加河畔的丛林里迈出冒失的一步，毛葛利也会在这漫长、寂静的早晨听见的。

那一天总算来了，他在发信号的地方没有看见灰哥，便大声笑着把水牛往达克树旁的沟里赶，那棵树上开满了金红色的花。灰哥就坐在那里，背上的每一根毛都竖了起来。

“他躲了一个月好叫你丧失警惕。昨天夜里他带着塔巴几翻过山梁，急不可待地搜寻你呢。”狼喘着气说。

毛葛利皱起了眉头。“我倒是不害怕希尔汗，可塔巴几却十分狡猾啊。”

“不用怕，”灰哥舔了舔他的嘴唇说，“天亮的时候我碰见了塔巴几。现在他正在向老鹰们卖弄他的聪明呢，可是我还没有折断他的脊梁骨，他就全盘儿端给我了。希尔汗的打算是今晚在村口等你——就等你，不等别人。现在他正在瓦因贡加河的那条大干沟里躺着呢。”

“他今天吃过东西了，还是空着肚子来捕猎的？”毛葛利说，因为这个问题的答案对他来说生死攸关。

“天刚亮的时候他杀了——一口猪，也喝过水了。记住，希尔汗是从来不搞斋戒的，即便是为了报仇也罢。”

“啊！蠢货，蠢货哟！真是个崽孙子！吃了还要喝，他认为我要等他睡过觉才动手呢！喂，他在哪儿躺着呢？假如我们只有十个，我们满可以趁他躺着的时候干掉他。这些个水牛嗅不出他时，是不会冲上去的，我又不会说他们的话。我们能不能绕到他的后面，好让他们闻得着？”

“他沿着瓦因贡加河远远游下去，把嗅迹切断了。”灰哥说。

“这是塔巴几的主意，我知道。他自个儿是绝对想不出来的。”毛葛利站在那儿，把一根手指头放在嘴里沉思着，“瓦因贡加河的大河谷，就在离这儿不到半英里地的平原上突然变开阔了。我可以带着牛群穿过丛林，绕到河谷源头上，然后横扫而下——可是他会从河谷尾巴上溜走的。我们非得挡住那一头不可。灰哥，你能替我把牛群分成两拨儿吗？”

“我也许不行——可是我带来了一个聪明的帮手。”灰哥小跑过去，钻进了一个洞。然后从那里冒出一个毛葛利非常熟悉的灰色大脑袋来，炎热的空气里充满了丛林里最凄厉的叫声——一只正午捕猎的狼的嗥叫。

“阿凯拉！阿凯拉！”毛葛利拍着手说，“我早该知道你是不会忘记我的。我们手头有一件大事，把牛群分成两拨儿，阿凯拉。把母牛和牛犊儿赶到一起，公牛和耕地的水牛单另聚在一块儿。”

两只狼以跳四对舞的方式跑起来，在牛群中出出进进，牛群便喷起鼻息，扬起脑袋，分成了两拨儿。一拨儿是母牛，她们把牛犊围在中间，瞪着眼睛，刨着地面，只要有一只狼停住，就准备冲上去，踹掉他的老命。另一拨儿是青壮年的公牛，他们喷着鼻息，跺着蹄子，虽然看上去更加威风，却不那么凶险，因为他们没有牛犊要保护。六条大汉也不会把牛群分得这么干净利落。

“还有什么命令？”阿凯拉喘着气说，“他们又要跑到一起去了。”

毛葛利一下子溜到拉犸的背上。“把公牛赶到左边去，阿凯拉。灰哥，等我们走了以后，把母牛集中到一起，把她们赶进河谷尾部。”

“赶多远？”灰哥喘着气厉声说。

“赶到河岸高得希尔汗跳不上去的地方，”毛葛利喊道，“叫她们待在那儿等我们下来。”阿凯拉一声大吼，公牛群便旋风似的跑开了，灰哥却在母牛群前面站着。她们向他扑过来，他刚好跑在她们前面一点儿，诱着她们向河沟尾部跑去，这时阿凯拉已经把公牛赶到左边很远很远的地方了。

“干得好！再冲一回，他们就会稍微惊动一下。当心——当心，阿凯拉。扑得太猛，公牛就会向前冲。呼呀！这可比赶黑鹿来劲儿得多。你没想到这些家伙会跑得这么快吧？”毛葛利喊道。

“我年轻——年轻的时候也捕猎过这些家伙，”阿凯拉在飞扬的尘土中上气不接下气地说，“我要不要把他们赶进丛林里去？”

“啊，拐弯！赶快拐弯！拉犸都要气疯了。啊，要是我能告诉他今天我要他干什么就好了！”

这一回公牛可拐到了右边，一头闯进了那永不改变的灌木丛。别的放牛娃跟黄牛在一起从半英里以外看到这一景象，便拼命地向村里跑，同时喊叫着：“水牛疯了，都跑掉了。”

其实毛葛利的计划非常简单。他只不过是要绕个大圆圈上山，到河头那儿去，然后赶着公牛沿沟而下，把希尔汗夹在公牛群和母牛群中间，因为他知道：希尔汗吃饱喝足以后，既不宜于搏斗，也不宜于爬上河岸。现在他开始用声音抚慰水牛了，阿凯拉则远远地落在后面，只是呜咽一两声，催促殿后的牛群。他们绕了一个很大很大的圈子，因为他们不想离河沟太近，给希尔汗发出警告。最后，毛葛利把晕头转向的牛群集合到河谷源头上的一块草地上，这块草地实际上是倾向山谷的一个陡坡。站在这么高的地方，你就可以越过树梢看见下面的平原，不过毛葛利看的只是河谷的两岸，他非常满意地看到：河岸几乎是直上直下，而且长满了藤蔓和爬山虎，就是老虎想出去，那里也没有他落脚的地方。

“让他们歇口气吧，阿凯拉，”毛葛利举起一只手说，“他们还没有嗅到他的气味呢。让他们歇口气吧。我得告诉希尔汗是谁来了。我们已经把他装进圈套里了。”

他把双手在嘴边合成一个喇叭，向河谷下面大喊——简直就像冲着一条地道喊一样——回声在岩石间不断回荡。

过了好久，才传回来一只肚子填得饱饱的，刚刚醒过来的老虎的慢悠悠的、睡意十足的嗥叫。

“谁在叫？”希尔汗说道，一只艳丽的孔雀尖叫着从河谷里扑腾腾飞出来。

“是我，毛葛利。偷牛贼，该上会议岩去了！下去——赶快把他们赶下去。阿凯拉！下，拉犸，下！”

牛群在坡沿儿上停顿了片刻，可是阿凯拉放开嗓子发出了捕猎的吆喝，牛群便一个个像轮船冲过激流似的冲下去，搞得飞沙走石。一旦惊跑起来，就休想停住，他们还没有完全进入谷底，拉犸就嗅出了希尔汗的气味，吼叫起来了。

“哈！哈！”毛葛利骑在牛背上说，“这下你可明白了！”只见黑压压的牛角、喷着白沫的鼻子、嘴和直勾勾的眼睛形成的洪流像山洪暴发时夹带着的巨石一样滚滚而下；不太壮实的水牛被挤到河谷两侧，在爬山虎中飞奔。他们知道眼下要干什么——水牛群可怕的冲击，任何老虎休想阻挡得了。希尔汗听见了他们雷鸣般的蹄声，便爬起身来，一面笨拙地沿着河谷往下跑，一面左顾右盼，想找一条逃路。可是两边是悬崖峭壁，他只好继续向前跑，吃饱喝足，身体笨重得要命，哪里有心思搏斗呢？牛群从他们刚刚离开的水池里哗啦哗啦地冲过去，吼得狭窄的河谷震天价响。毛葛利听见河谷尾部回应着咆哮声，他看见希尔汗转过身来（这老虎知道如果最坏的事情发生，对付公牛总比对付带牛犊的母牛好一些），接着拉犸绊了一下，打了个趔趄，旋即又踩着什么软软的东西过去了，在后面公牛群的紧逼下，便照直向另一群牛冲过去，那些体弱的水牛经不起会合时的冲撞，被掀得四足离地。这场冲击把两群牛都裹挟出去，拥进了平原，他们又是角抵，又是脚踩，鼻子直喷着气。毛葛利看准了时机，从拉犸脖子上溜下来，拿着棍子左右开弓，乱打一气。

“快，阿凯拉！把他们分开，叫他们散开，要不就互相斗起来了。把他们赶走，阿凯拉。嗨，拉犸！嗨！嗨！嗨！我的孩子们。现在轻一些，轻一些！一切都过去了。”

阿凯拉和灰哥跑前跑后，轻轻地咬着水牛的腿，虽然这群牛一度又回过头往河谷上面冲，可是毛葛利想办法把拉犸掉过头，其他的牛就跟着他跑到泥沼那儿去了。

希尔汗再也不用踩了，他已经死了。老鹰已来吃他的肉了。

“兄弟们，他死得像一只狗一样可耻，”毛葛利一边说，一边摸他总是挂在脖子上的刀鞘里的刀，因为他现在跟人一起生活，“不过他从来没有表现出战斗精神。他的皮铺在会议岩上一定很好看。我必须赶快下手。”

一个在人中间养大的孩子做梦也不会想到单独一个人能剥掉一只十英尺长的老虎的皮，可是毛葛利比谁都清楚动物的皮是怎么长的，怎么才能剥下来。不过这可是件苦差事，毛葛利又是砍，又是撕，累得嘴里直哼哼，不停地干了一个钟头，两只狼却懒洋洋地伸着舌头，或者按他的吩咐，走上前来拽一拽。

一会儿，一只手搭到了他的肩上，他抬头一看，原来是背着塔牌老枪的布尔都。孩子们已经把水牛惊跑的事报告给村里人了，布尔都便怒气冲冲地出来，急不可耐地想把毛葛利教训一番，因为他没有看好牛群。那两只狼一看见人来了，就跑得远远的。

“这是什么馊点子？”布尔都气冲冲地说，“想着你能剥下一只老虎的皮！水牛在哪儿把他杀死的？这还是那只瘸老虎呢，他头上有一百卢比的赏金呢。好啦，好啦，我们就不管你放走牛群的事啦，也许我把虎皮送到卡尼瓦拉后还要给你一个卢比赏金呢。”他从围腰布里摸出了打火石和打火镰，弯下腰去燎希尔汗的胡子。本地大多数猎人总要燎老虎的胡须，以防止老虎的鬼魂缠身。

“哼！”毛葛利一面剥老虎一只前爪上的皮，一面好像在对自己说话，“原来你要拿上虎皮到卡尼瓦拉去领赏，兴许还会给我一个卢比？不过我想，这张虎皮我自有用处！喂！老头子，把火拿开！”

“哪有对村里的猎人头领这样说话的？是你的好运气和水牛的蠢劲儿帮你杀死了这只老虎。这老虎刚刚吃过食，要不这会儿他已经跑到二十英里以外去了。你连张虎皮都剥不对头，小讨吃，好啊，还要教训我布尔都不要燎虎须呢。毛葛利，这一下我一个子儿的赏金都不给你了，倒是要狠狠揍你一顿。把这死老虎丢开！”

“凭那赎买我的公牛起誓！”毛葛利说，他正在剥老虎肩膀上的皮，“难道要我一个中午跟一个老人猿瞎唠叨不成？喂，阿凯拉，这个人在死缠我。”

布尔都的身子仍然躬在希尔汗的脑袋上，这时却发现自己四仰八叉翻倒在草地上，一只灰狼站在旁边瞅着他，而毛葛利还在继续剥老虎的皮，好像全印度只有他一个人似的。

“不——错，”他小声说，“你说得完全对，布尔都。你永远不会给我一个子儿的赏金的。这只瘸老虎和我有旧仇——多年积下的旧仇宿怨，而现在——我赢了。”

说句公道话，布尔都要是年轻十岁，如果在丛林里碰见阿凯拉，还会跟这只狼见个高低的。可是一只狼居然听这个跟吃人的老虎有私仇的小孩子的话，那这狼就不是一般的动物了。这是巫术，最厉害的魔法，布尔都心想，而且心里直纳闷儿：他脖子上戴的护身符会不会保护他。他一动也不动地躺着，随时都等着毛葛利也变成一只老虎。

“邦主！大王！”他终于嘶哑着嗓子低声说。

“什么？”毛葛利说，连头也没有回，倒是有点儿暗自好笑。

“我是个老头子。我还不知道你大有来头，不光是个放牛娃呢。我是不是可以起来离开这儿，还是你要叫你的仆人把我撕成片片呢？”

“去吧，祝你平安。不过，下一回可再不要多管闲事了。让他走吧，阿凯拉。”

布尔都一瘸一拐，拼上老命往村里跑，还不时回头望望毛葛利，看他会不会变成什么可怕的东西。他一进村，就讲开了一个关于魔法的故事，闹得祭司也神色严肃起来。

毛葛利继续干他的活，快到天黑的时候，他才和两只狼把那张色彩斑斓的大虎皮从老虎身上剥下来。

“现在我们得把皮藏起来再赶水牛回家！帮我把他们赶到一起吧，阿凯拉。”

牛群在迷蒙的暮色里聚集起来了，他们走近村庄时，毛葛利看见了灯火，听见庙里海螺在叫，钟在响。半村子的人似乎都在村口等他。“那是因为我杀死了希尔汗。”他心里说着，可是石头却像雨点似的在他的耳边呼啸而过，村民们高呼：“巫师！狼崽！丛林魔鬼！滚！快些滚开，要不祭司又会把你变成狼。开枪，布尔都，开枪呀！”

那支塔牌老枪砰地一响，一头年轻的水牛痛得吼叫起来。

“又耍妖术了！”村民们喊道，“他会叫子弹拐弯。布尔都，那是你的水牛呀。”

“这到底是怎么回事呀？”毛葛利大惑不解地说，飞来的石头越来越密了。

“你这些兄弟跟狼群没有什么不同，”阿凯拉镇定自若地坐下说，“依我看，要是子弹有什么用意的话，他们是要把你赶出去。”

“狼！狼崽！滚开！”祭司挥舞着一根神圣的图耳西树的小枝子喊道。

“又是这一套？上一次因为我是个人，这一回却因为我是只狼。咱们走，阿凯拉。”

一个女人——那是美丝瓦——向牛群这边跑过来，喊道：“啊，我的儿呀！我的儿呀！他们说你是个巫师，能随便变成一只野兽。我就是不相信，可是你走吧，不然他们会杀掉你的。布尔都说你是个巫师，可我知道你为死去的纳图报了仇。”

“回来，美丝瓦！”人们喊道，“回来，要不我们就扔石头砸你。”毛葛利短促而狰狞地笑了一声，因为一块石头正好打在他的嘴上。“跑回去吧，美丝瓦，这就是天黑以后他们在大树底下讲的一个荒唐的故事。我至少为你的儿子的生命付出了代价。再会，赶快跑，因为我要把牛群赶进村去，那比他们的砖头速度更快。我不是巫师，美丝瓦。再会！”

“好，再来一次，阿凯拉，”他喊道，“把牛群赶进去。”

水牛急不可待地要进村。他们几乎用不着阿凯拉吆喝，就一阵旋风似的冲进村门，把人群冲了个四零五散。

“点一点数目！”毛葛利用嘲弄的口气喊道，“也许我把其中的一头给偷走了。仔细数一数，因为我再也不会给你们放牛了。再会，人的孩子们，多亏了美丝瓦，我才没有领着狼在街上到处追捕你们。”

他一转身就领着狼走了，当他仰望着满天星斗时，心里觉得非常快活。“再不到替我设置的陷阱里睡觉了。阿凯拉，咱们把希尔汗的皮取上走吧。不，我们不要伤害这个村子，因为美丝瓦待我很好。”

当月儿高挂在平原上空，把大地照成一片乳白色的时候，吓坏了的村民看见毛葛利后面跟着两只狼，头上顶着一捆东西，不慌不忙地以狼的速度小跑着赶路。狼的小跑就像火一样，把漫漫的路途一点一点地吞没了。然后人们又敲起了庙里的钟，吹起了海螺，声音比以往都响。美丝瓦放声哭了，布尔都在他的丛林历险故事上又添油加醋，最后说到阿凯拉用后腿站起来，像人一样说话，故事就结束了。

月儿正要落山，毛葛利和两只狼来到了会议岩所在的那座山上，他们在狼妈妈的洞口站住了。

“他们把我从人群里赶了出来，妈妈，”毛葛利喊道，“可是我没有食言，我把希尔汗的皮带来了。”狼妈妈迈着僵硬的步子从狼洞里走出来，后面跟着狼崽们，她一见那张皮，眼睛就发亮了。

“那天他把头和肩膀挤进洞打算要你的命，小青蛙——我就告诉他：猎杀者反而会被猎杀。干得好啊！”

“小兄弟，干得好，”灌木丛里一个低沉的嗓音说，“丛林里没有你，我们感到寂寞。”巴格伊拉跑到毛葛利的光脚丫子前。他们一起爬上了会议岩，毛葛利把虎皮铺在阿凯拉经常坐的那块平坦的石头上，用四个竹片把它钉住，阿凯拉便在上面躺下，又发出了原来的呼声：“看——各位注意看！”跟毛葛利头一回被带到那儿去时一模一样。

自从阿凯拉被罢黜之后，狼群一直没有首领，大家便随心所欲地捕猎、格斗。可是他们出于习惯还是回应了那声召唤，他们中间有的掉在陷阱里摔瘸了，有的被枪弹打跛了，有的吃了变质的食物，生了疥癣，还有许多下落不明，但是剩下的都来到了会议岩，他们看见希尔汗的条纹皮铺在岩石上，两对巨爪在空荡荡的虎脚上晃悠着。就在这时，毛葛利编了一支不押韵的歌，一支自然而然涌上喉头的歌，便放声喊了出来，他一面喊，一面在那张砰砰直响的虎皮上上下跳跃，而且用脚后跟打着拍子，直到喘不过气来为止。而灰哥和阿凯拉则在每一段歌结尾时吼叫一番。

“各位注意看。我没有食言吧？”毛葛利唱完以后说道。群狼齐声叫道：“对！”一只皮毛脏乱的狼嗥叫道：

“再来领导我们吧，阿凯拉。再来领导我们吧，人崽，因为我们对这种无法无天的状况讨厌透了，我们愿意再次成为自由民。”

“不，”巴格伊拉兴冲冲地柔声说道，“那倒不一定。你们吃饱以后又会头脑发昏的。你们不是无缘无故被称为自由民的。你们曾为自由而战，现在自由才属于你们。享用吧，诸位。”

“人群和狼群都把我驱赶出来，”毛葛利说，“现在我只好一个人在丛林里狩猎了。”

“我们愿意跟你一起捕猎。”那四个狼崽说。

从那天以后，毛葛利就走了，他和四个狼崽一起在丛林里捕猎。但他并没有孤独一辈子，因为许多年以后，他长成一个大人，并且结了婚。

不过，那是一个讲给大人听的故事了。

【英文翻译】

毛葛利的歌

本歌为毛葛利在会议岩希尔汗的皮上跳舞时所唱。

毛葛利的歌——我，毛葛利，在歌唱。让丛林听听我所干的事情。
希尔汗说他要杀——要杀！黄昏时在大门口他要杀青蛙毛葛利！
他吃，他喝。痛痛快快地喝吧，希尔汗，因为什么时候你会再喝一次呢？睡着梦那猎获物去吧。
牧场上就我一个。灰哥，到我这儿来！到我这儿来，独狼，因为有大猎物在活动！
把大公水牛拦住，那怒目瞪视的蓝皮公牛。按我的命令把他们赶来赶去。
你要睡个安静觉吗，希尔汗？醒来，啊，醒来！我来啦，公牛们就在后面。
水牛之王拉犸跺了一下脚，瓦因贡加河啊，希尔汗到哪儿去啦？
他不是挖洞的伊吉，也不是该飞的孔雀毛儿。他不是吊在树枝上的蝙蝠盲哥。在一起咯吱咯吱响的小竹子呀，告诉我他跑到哪儿去啦？
噢！他在那儿。啊呼！他在那儿。拉犸脚下躺着的就是瘸子！
起来，希尔汗！起来捕杀！肉就在这儿；把公牛的脖子咬断吧！
嘘！他睡着啦。我们没法儿把他叫醒，因为他的劲很大。老鹰飞下来看见他啦。黑蚁上来结识他啦。为他开个庆贺大会。
啊啦啦！我没有布来裹身。老鹰会看见我一丝不挂。我真没脸见这些居民。
把你的外套借给我，希尔汗。把你的花条纹外套借给我，好让我上会议岩去。
凭赎买我的那头公牛起誓，我已经做出了许诺——一个小小的许诺，只有拿到你的外套，我的话才能兑现。
用刀——用人使用的刀——用猎人的刀，我这个人要弯下腰取我的礼物。
瓦因贡加河的水哟，请你做证：希尔汗出于爱我把他的外套给了我。扯吧，灰哥！扯吧，阿凯拉！希尔汗的皮真沉。
人群生气了。他们扔石头，说傻话。我的嘴在流血。咱们跑吧。
穿过黑夜，穿过热烘烘的黑夜，跟我飞快地跑吧，我的兄弟。我们要离开村子的灯光到低垂的月儿那里去。
瓦因贡加河的水哟，人群把我撵了出来。我没有伤害过他们，可是他们害怕我。为什么？
狼群哟，你们也把我撵了出来。丛林对我关上了大门，村庄的大门也关上啦。为什么？
就像盲哥飞在飞鸟和走兽中间一样，我也飞在村庄和丛林之间。为什么？
我在希尔汗的皮上跳舞，可是我的心非常沉重。我的嘴被村子里扔出来的石头砸破，可是我的心非常轻松，因为我已经回到了丛林。为什么？
这两种东西在我心里打架，就像蛇在泉水里打架一样。水流出了我的眼睛；它掉下去时我放声大笑。为什么？
我是两个毛葛利，可是希尔汗的皮踩在了我的脚下。
整个丛林都知道我已经杀了希尔汗。看——注意看，狼们！
啊嘿！我的心沉甸甸的，因为装着我不明白的东西。

【英文翻译】

放丛林进去

把他们遮好，盖严，围紧——
　　花朵、藤蔓和野草——
咱们忘掉那个种族的声音，
　　模样、触摸和味道！

祭坛石旁边厚厚的黑灰，
　　这里下起了白脚雨，
母鹿在没有播种的地里巡回，
　　再也无人使他们恐惧；
一堵堵无窗的墙倒塌，湮没，摧毁，
　　再也无人在此地安居！

你们应该记得：毛葛利把希尔汗的皮钉到会议岩上以后，就告诉西翁伊狼群里所有剩下的狼，从今往后，他要在丛林里捕猎了，而狼爸爸和狼妈妈的四个孩子说他们愿意跟毛葛利一块儿捕猎。可是要猛地一下子完全改变一个人的生活可不是一件容易事儿——特别是在丛林里。当乱哄哄的狼群溜走以后，毛葛利所做的第一件事情就是回洞去，先睡上一天一夜。然后他才给狼爸爸和狼妈妈讲他在人间的经历，只要他们能听懂的，他都讲给他们听。当他让朝阳在他的剥皮刀——就是他用来剥希尔汗的皮的那把刀的刀刃上闪烁的时候，他们说他已经学会了一些本领。接着阿凯拉和灰哥不得不说明一下他们在河谷里赶水牛群的那件壮举中所尽的一份力。巴鲁不辞辛苦地爬上山来听取所有的情况汇报，巴格伊拉则浑身上下搔着痒痒，对毛葛利安排战斗的方式极为赞赏。

太阳已经升起很久了，可是谁也没有想着要睡觉。谈话的时候，狼妈妈不时地扬起头来，扬扬得意地做上一次深呼吸，因为风把会议岩上虎皮的气味送进了她的鼻子。

“要不是这里的阿凯拉和灰哥，”毛葛利最后说，“我就什么也干不成。妈妈，妈妈呀！你要是看见那黑压压的公牛群顺着河谷倾泻而下，或者看见人群向我扔石头的时候牛群争先恐后拥进大门的景象就好了。”

“幸好我没有看见后面那件事，”狼妈妈语气生硬地说，“我可没有那样的习惯，看着自己的崽子叫人家像豺狗子一样赶来赶去。我是要向人群索取代价的，可是我要饶掉那个给你牛奶喝的女人。不错，我就饶她一个人。”

“安静，安静，腊克沙！”狼爸爸懒洋洋地说，“我们的青蛙又回来了——他是那样聪明，连他爸爸也必须给他舔舔脚了，脑袋上多多少少割破一点儿，那有什么呢？就别管人了。”巴鲁和巴格伊拉也随声附和着说：“就别管人了。”

毛葛利把头枕在狼妈妈的肚子上心满意足地笑了，还说，就他而言，他再也不想看见人的模样，听见人的声音，闻见人的气味了。

“可是，”阿凯拉竖起一只耳朵说，“可是假如人还要管你，那怎么办呢，小兄弟？”

“有我们五个。”灰哥一边说，一边环视着那几个伙伴，说到后面两个字，便啪的一声把嘴闭上。

“我们也要关照关照那场捕猎，”巴格伊拉瞧着巴鲁，轻轻地摆动着尾巴说，“可是现在干吗要想到人呢，阿凯拉？”

“原因是这样的，”独狼回答说，“那张黄贼皮挂到岩石上以后，我又沿着我们的足迹回到村子里，我踩着我的脚印，时而挪开，时而躺下，把足迹搞得乱七八糟，以防有人追踪我们。可是当我把足迹搞乱以后，我自己简直都辨认不出来的时候，蝙蝠盲哥却从树中间吱吱地叫着飞来，在我的头顶上盘旋着。盲哥说：‘人群的村庄，就是他们把人崽撵走的那个地方，吵得简直像一窝蜂。’”

“我扔进去的可是一块大石头。”毛葛利轻声笑了，因为他常常把成熟的巴婆果扔进大黄蜂窝看热闹，然后趁黄蜂还没有叮上，他就赶快跑到离他最近的水池里。

“我问了一下盲哥看到了什么。他说，‘红花’就在村门口开着，人们拿着枪围着它坐着。现在我知道，因为我有十足的理由，”——阿凯拉看了看他侧腹上的一块块从前的干伤疤——“人拿着枪可不是玩的。小兄弟，很快就会有一个人拿着枪跟踪而来——假如他眼下还没有跟上的话。”

“可那是为什么？人已经把我撵出来了呀，他们还要干什么呢？”毛葛利愤愤地说。

“你是个人，小兄弟，”阿凯拉回嘴说，“要讲你的同胞干什么，为什么这么干，那可不是我们自由猎手的事。”

那剥皮刀深深地扎到下面的地里，阿凯拉刚好来得及把爪子猛地一收。毛葛利出击的速度一般人的眼睛是跟不上的，可是阿凯拉却是一只狼，哪怕就是一只狗，他已经离他的祖先野狼很远很远了，要是在他沉睡的时候，一个车轮碰到他的肚子上，他也会马上惊醒，立即跳开，不会被车轮碾伤的。

“下回呀，”毛葛利不动声色地说，把刀又插回刀鞘里去，“说到人群和毛葛利的时候，要用两口气——不是一口气。”

“噗！这可是一颗利牙，”阿凯拉嗅着地上的刀口说，“跟人群生活在一起可把你的眼力糟蹋了，小兄弟。有你打下去的这会儿工夫，我会杀死一只公鹿。”

巴格伊拉跳起身来，尽量向前伸出脑袋嗅着，身子上的每道弯儿都绷直了。灰哥很快也照他的样子行动起来，靠他左面一点儿，好迎上从右边吹过来的风，而阿凯拉则迎着风腾身一跃，落到五十码以外的地方，半蹲半立着，身子也挺得硬撅撅的。毛葛利在一旁观望着，也只能望洋兴叹了。他辨别气味的能力，是很少有人赶得上的，可是他也从来没有达到一只丛林鼻子的那种灵敏程度，他在那烟熏火燎的村子里度过的三个月使他的嗅觉又一落千丈了。可是他还是把一根手指弄湿，在鼻子上摩擦着，并且直挺挺地站着，好截获上面来的气味，那种气味虽然最淡薄不过，但却是千真万确的。

“人！”阿凯拉号叫了一声，完全蹲了下来。

“布尔都！”毛葛利坐下说，“他跟着我们的足迹来了，那边就是他的枪上闪出的太阳光。瞧！”

那只不过是太阳光在那支塔牌老滑膛枪的铜卡箍上忽闪了一下而已，就那么一闪，丛林里是没有任何东西会眨巴一下眼睛的，除非是在乌云疾驰过天空的时候。要是在那个时候，一片云母，一个小水池，或者哪怕是一片光油油的树叶，也会像回光仪一样闪一下光的。不过那一天却是万里无云，一片静寂。

“我知道人会跟上来的，”阿凯拉扬扬自得地说，“我能领导狼群也不是毫无道理的。”

四只狼崽一声不吭，而是肚子贴着地面跑下山去，消失在荆棘和矮树丛里，就像一只鼹鼠消失在草地上一样。

“你们上哪儿去，而且没有给话？”毛葛利喊道。

“嘘！不到中午我们就把他的脑瓜子滚到这儿来！”灰哥回答说。

“回来！回来等着！人是不吃人的！”毛葛利尖声喊道。

“刚才谁还是狼来着？谁因为我认为他是个人就向我动刀子的？”阿凯拉说，那四只狼悻悻地转回来，乖乖地蹲下了。

“难道我想干的事情都要说出个理由来吗？”毛葛利暴跳如雷。

“那就是人！人在那儿说话呀！”巴格伊拉喃喃的声音从他的胡须下面传出来，“人在奥德普尔国王的笼子周围也是这么说话的。我们丛林居民知道人是万物当中最聪明的。如果我们相信自己的耳朵的话，我们就应当知道人是万物当中最愚蠢的。”他提高嗓音接上说，“人崽在这一点上是对的。人是成群成伙捕猎的，只杀一个就不是好样儿的捕猎，除非我们知道别的要干什么。来，咱们瞧瞧这个人打算对我们干些什么。”

“我们不来，”灰哥咆哮着说，“一个人捕猎去吧，小兄弟。我们知道我们自己的心思。到这会儿那脑瓜子本来已经准备好了的。”

毛葛利把他的朋友们一个挨一个地端详着，他的胸膛起伏着，眼睛里充满了泪水。他迈着大步向那只狼走过去，一条腿跪下去：“难道我不知道我自己的心思吗？看着我！”

他们挺不自在地看着他，当他们的眼睛游移不定的时候，他一次又一次地召唤他们，直到他们全身的毛都竖了起来，四肢全哆嗦着，而毛葛利的眼睛仍然盯着不放。

“喂，”他说，“我们五个当中，哪个是头？”

“你是头，小兄弟！”灰哥说，舔起了毛葛利的脚。

“那就跟我来。”毛葛利说，他们四个便夹着尾巴紧紧跟在他后面。

“这是跟人群生活的结果，”巴格伊拉跟在他们后面溜下来，说道，“现在丛林里不光有丛林法规了，巴鲁。”

老熊一声不吭，可是想的却很多。

毛葛利不声不响地横穿过丛林，跟布尔都走的路正好形成直角，直到后来，他把矮树林分开，看见老头儿肩上扛着滑膛枪，以狗的小跑速度顺着前一天夜里的足迹跑着。

你们记得毛葛利双肩扛着希尔汗的那张沉重的生虎皮离开了村庄，阿凯拉和灰哥小跑跟在后面，因此他们三个踩出的一条路就显得非常清晰。过了不久，布尔都来到阿凯拉又回去把脚印搞乱的地方。于是他坐下来咳咳嗽嗽哼哼唧唧的，随后又拐弯抹角进了丛林，把脚印又找着了，这个时候，他如果扔一个石头，完全可以打到盯着他的兽群中间。要是一只狼不愿意叫别人听见，那就表现得比谁都安静；而毛葛利呢，虽然狼认为他走起路来非常笨拙，还是能像影子一样来去无声。他们把老头儿围到中间，就像一群海豚围着一条全速前进的火轮船一样，他们包围他的时候还漫不经心地谈着话，因为他们的言语开始降到音阶的下限以下，未经专门训练的人是听不出来的（音阶的上限是由蝙蝠盲哥的高声尖叫来定的，那是许多人根本听不出来的。所有的鸟、蝙蝠、昆虫的谈话都是从那个音符开始的）。

“这比哪一次捕杀都美气。”灰哥说。这时布尔都正站住东张西望，气喘吁吁。“他看上去就像在河边丛林里迷了路的一头猪。他在说什么呀？”布尔都在恶狠狠地嘀咕着什么。

毛葛利开始翻译：“他说这几群狼一定是围着我跳舞。他说他一辈子也没见过那样子的脚印。他说他累了。”

“叫他休息休息再找嘛，”巴格伊拉冷冷地说，他围着一个树干滑动，玩他们玩的捉迷藏游戏，“喂，这瘦东西在干什么？”

“吃东西，要不就是用嘴喷烟。人总是用他们的嘴来玩耍。”毛葛利说，那几个沉默的跟踪者看见老头儿把一个水烟袋塞满，点着，然后喷起来，他们好好注意了一下烟草的气味，以便必要的时候，在最黑的夜里也能准确无误地找到布尔都。

后来一小群烧炭人沿着小路走来，自然都要停下来和布尔都攀谈，因为作为一个猎人，他名气很大，至少方圆二十英里以内人人皆知。他们都坐下来抽烟，巴格伊拉和其他伙伴走上前来注意着，这时布尔都开始从头到尾地讲“魔孩”毛葛利的故事，其中少不了要添油加醋。他本人是怎么真的杀死了希尔汗呀；毛葛利怎样把自己变成了一只狼，他搏斗了整整一个下午，后来怎么又变成了一个男孩，使布尔都的枪着了魔，所以子弹拐了弯，他本来瞄准的是毛葛利，反而打死了布尔都自己的一头水牛呀；还有，因为全村子都知道他是西翁伊最勇敢的猎人，所以怎样打发他来杀这个“魔孩”的呀。与此同时，村子里的人已经把美丝瓦和她的丈夫抓住了，因为他们毫无疑问是这个“魔孩”的父母，而且已经把他们关在他们自己的小屋里了，很快就要拷打他们，好叫他们招供他们就是巫婆和巫公，然后就把他们烧死。

“什么时候？”烧炭人说，因为他们非常喜欢参加那种仪式。

布尔都说他不回去什么事都干不成，因为村子希望他先把那个狼孩干掉。然后他们就要把美丝瓦和她的丈夫解决掉，全村再分他们的土地和水牛。美丝瓦的丈夫养了一些非常出色的水牛。布尔都认为，处死巫师真是件大好事，因为款待丛林里出来的狼孩的人显然是最坏的一类巫师。

可是，烧炭人说，如果英国人听到这件事会怎么办呢？他们听说，英国人完全是一些疯子，他们是不会让老实巴交的庄稼汉顺顺当当把巫师杀掉的。

嘿，布尔都说，村长就上报说，美丝瓦和她丈夫是被蛇咬死的。这都安排好了，现在只差杀死狼孩这一件事了。难道他们碰巧就没有见过那样子的一个动物吗？

烧炭人小心翼翼地向周围看了看，并且谢天谢地，因为他们没有见过，可是他们深信不疑，如果别人能找见，像布尔都这样一个勇敢的人肯定也会找见他的。太阳已经相当低了，他们倒是有个想法，就是到布尔都的村子里去看看那个邪恶的巫婆。布尔都说，虽然他的任务是杀死狼魔，但是他不想叫一伙手无寸铁的人穿越丛林，因为没有他的陪同，丛林说不准随时都要放出狼魔来的。因此，他倒是愿意陪伴他们，而且要是那术士的孩子露面了——那好，他就要让他看看西翁伊最优秀的猎人是怎样处治那些东西的。他说，那位婆罗门给了他一个护身符来防范那个家伙，因此会万事如意的。

“他在说什么呀？他在说什么呀？他在说什么呀？”几只狼每隔几分钟就重复这一个问题，毛葛利就给他们翻译，一直翻到故事讲巫婆的那一段，因为他对这确实弄不懂，然后他说，待他很好的那个男人和女人被关到陷阱里了。

“难道人还陷害人吗？”巴格伊拉说。

“他是这么说的。我听不懂那种话。他们全都是些疯子。美丝瓦和她的男人对我干了什么事，他们竟然被关在陷阱里？关于红花的这些话又是些什么话？我必须当心这一点。不管他们怎么处治美丝瓦，必须要等到布尔都回去以后。所以——”毛葛利挖空心思地想着，手指头玩弄着那剥皮刀的刀柄，这时候布尔都和烧炭人排成单行非常勇敢地走开了。

“我要赶紧回到人群那儿去。”毛葛利最后说。

“那这些人呢？”灰哥馋涎欲滴地盯着那几个烧炭人的棕色的脊背说。

“唱唱歌儿送他们回家吧，”毛葛利嘴一咧说道，“天不黑，我不想让他们在村口出现。你们能把他们守住吗？”

灰哥轻蔑地露出了他的一嘴牙。“我们可以领着他们兜圈子，就像领拴住的山羊那样——要是我认识人的话。”

“那倒用不着。只是给他们唱唱歌儿，省得他们路上寂寞，灰哥，歌儿倒不一定要最甜美的。跟他们一起去吧，巴格伊拉，帮他们唱唱歌。夜色四合的时候，到村边见我——灰哥知道地方。”

“替人崽办事可不是轻松的捕猎。我什么时候睡觉呀？”巴格伊拉打了个呵欠说，不过他的眼睛表明他对这一场游乐活动还是很有兴致的。“要我给光身子的人唱歌！不过咱们试试看。”

他把头低下，好让声音向前传播，于是叫了一声老长老长的“捕猎好！”——下午出现的午夜呼叫，一开始就十分可怕。毛葛利听见它隆隆地响着，升起来，又降下去，最后消失在他身后的一种令人毛骨悚然的呜咽声中。他在丛林里一边跑，一边独自笑着。他可以看见那几个烧炭人缩成一团儿；老布尔都的枪筒像一片香蕉叶子似的，向各个方向乱点一气，接着灰哥发出那驱赶雄鹿的叫声“雅——拉——希！雅拉哈！”这是狼群在驱赶那蓝色的大母兽——大羚羊时才发出的叫声，它似乎是从天涯海角上出现的，然后越来越近，越来越近，最后尖叫一声，戛然而止。其他三只狼在回应，直到毛葛利可以发誓：整个狼群都声嘶力竭地嗥叫起来，然后他们突然唱起洪亮的丛林晨歌来，里面的每一个回音，每一个装饰性乐段，每一个装饰音符，声音洪亮的狼都准确无误地唱了出来。现将那支歌大致翻译出来，可是你必须想象它打破丛林午后寂静时的声势：

方才我们还疾驰而过，
　　在平原上形影不留；
现在分明是他们跨过我们的足迹，
　　而我们又往家里奔走。
黎明静悄悄，每株灌木，每块石头，
　　高高地昂首挺立：
发出呼声：“丛林法规的遵行者们，
　　祝愿大家好好休息！”

我们的民众连角带毛，
　　消失在隐蔽处安身；
丛林豪杰溜向山洞，
　　身体蹲伏，意气消沉；
清清楚楚，人的耕牛，
　　新套在犁上用劲牵拉；
空空荡荡，照亮了的“塔老”树上，
　　红彤彤的黎明已经到达。

回窝去吧！在生气勃勃的草丛后面，
　　太阳大放光芒；
那警告的低语，
　　通过嫩竹嘎嘎的屏障。
我们居住的森林白天显得奇怪，
　　我们便眨巴着眼睛细看，
而野鸭从天空向下呼叫，
　　“人的白天，人的白天！”

露水干了，它曾经打湿了我们的皮毛，
　　它也曾洗刷过我们的道路；
我们饮水的地方，那搅浑的河岸，
　　正在蜷缩成一片黏土；
叛徒黑暗泄露了每只爪子
　　展开或隐蔽时的全部痕迹；
听那个呼声：“丛林法规的遵行者们，
　　祝愿大家好好休息！”

可是翻译绝对表现不出它的效果，也绝对表现不出四兄弟在每一个字里投进去的轻蔑，因为在那些人急急忙忙往树上爬，布尔都开始反反复复念咒语时，他们四个听见树木嘎嘎作响。随后他们便躺下睡觉，因为像所有靠自己卖力气过活的人一样，他们都具有一种有条不紊的气质，再说不睡觉谁也干不好事情。

与此同时，毛葛利已经把多少英里地抛在身后，因为他以每小时九英里的速度赶路，他很高兴地发现自己在人间被束缚了几个月后，却如此健壮。他一心想着把美丝瓦和她的丈夫救出陷阱，不管那是什么样的陷阱，因为他对陷阱有一种天生的怀疑。后来，他下决心要向全村讨债。

当他看见那记忆犹新的牧场，看见在他杀死希尔汗的那个早晨灰哥在下面等他的那棵达克树时，已经是薄暮时分了。尽管他对人类和人类社会义愤填膺，可是当他望着村庄的屋顶时，不知什么东西却涌上了他的喉咙，使他喘不过气来。他注意到每个人从地里回来的时间要比通常早，而且他们不去做晚饭，却聚集在那棵村树下聊天，喊叫。

“人总是要给人设陷阱，要不，他们是不会甘心的，”毛葛利说，“昨天夜里是毛葛利——不过那好像是多少个雨季以前的一个夜晚了。今晚是美丝瓦和她男人。明天，或者再过多少个夜晚之后，又会轮到毛葛利。”

他沿着村墙外面蹑手蹑脚地走着，一直走到美丝瓦的小屋跟前，便从窗外向屋里窥探。美丝瓦就在那儿躺着，嘴被布塞着，手脚都被绑着，气很粗，还呻吟不止，她的丈夫则被绑在漆得花里胡哨的床架子上。小屋当街的门紧紧关着，三四个人背对着门坐着。

毛葛利对这里的民俗还是相当清楚的。他认定：只要他们能吃饭，能说话，能抽烟，他们就别的什么事都不肯干，一旦填饱了肚子，他们就会变得很危险。布尔都过不了多久就会回来，要是他的陪同尽了职，他就会有一个非常有趣的故事好讲了。所以毛葛利从窗户里进去，把身子弯向那一对男女，把皮带割断，把塞嘴布扯出来，便向小屋四处张望，寻找牛奶。

美丝瓦连疼带怕（整个早上她一直在挨打挨石头）都快发狂了，毛葛利连忙用手捂住她的嘴，使她没有尖叫出来。她丈夫只是感到大惑不解，非常气愤，便坐着把扯得乱蓬蓬的胡子中间的土和杂物捡出来。

“我知道——我知道他会来的，”美丝瓦终于抽泣起来了，“现在我才知道他就是我的儿子！”说着就把毛葛利搂到她的心口上。在这以前，毛葛利还非常淡定，可是现在他全身哆嗦起来了，这使他惊讶不已。

“这些皮带是干什么用的？他们干吗把你们绑住？”他停了一会儿才问。

“因为我们把你认作儿子，他们要把我们处死，还有什么呢？”男的愤愤地说，“瞧！我流血了。”

美丝瓦什么也没有说，可毛葛利能看到她也受了伤。毛葛利看到她流血后，牙齿咬得咯嘣咯嘣直响。

“这是谁干的？”他说，“总要付出代价来的。”

“全村人干的。我太有钱了，我的牛太多了，所以我们俩就成了巫师，因为我们叫你在家里住过。”

“我不明白。让美丝瓦讲讲经过。”

“我给你喝过牛奶，纳图，你记得吗？”美丝瓦胆怯地说，“因为你就是老虎叼走的我的儿子，因为我非常疼你。他们说我是你妈，魔鬼的妈妈，因此就该死。”

“魔鬼是什么呀？”毛葛利说，“死我已经看见了。”

男的闷闷不乐地抬起头来，美丝瓦却笑了。“看见了吧！”她对丈夫说，“我知道——我说过他绝对不是术士，他就是我的儿子——我的儿子嘛！”

“儿子也好，术士也好，对我们有什么好处呢？”那男人回答说，“我们快要死了。”

“那边就是到丛林去的路，”毛葛利从窗户往外指着说，“你们的手脚都被放开了，现在就走吧。”

“我们不像——不像你那样熟悉丛林，我的儿子，”美丝瓦开口说，“我看我们未必能走多远。”

“那些男男女女会从后面撵上来，把我们又拖到这儿。”丈夫说。

“哼！”毛葛利说，他用剥皮刀的刀尖把手心划得痒抓抓的，“我暂时不想伤害村里的任何人。可是我看他们也不会阻拦你们的。再过一会儿，他们又会考虑许多别的事情。啊！”他抬起头来，听着外面的喊叫声和踩踏声。“看来布尔都总算回家了！”

“他是今儿早上就打发出去杀你的，”美丝瓦哭着说，“你碰见他了吗？”

“是的——我们——我碰见了。他这下子可有说头了，他讲故事的时候，我就有时间干很多事情。不过首先我要知道他们打算干什么。你们想想要上哪儿去，等我回来以后再告诉我。”

他从窗户里跳出去，又沿着村墙的外面跑，一直跑到能听见菩提树周围那一群人的说话声才停下来。布尔都在地上躺着，又是咳嗽，又是呻吟，大家都在向他问这问那。他的头发乱披在肩上，因为爬树，手上和腿上的皮都蹭掉了，现在他简直连话也说不出来了，但他仍然强烈地感觉到他的地位的重要性。他不时地说到魔鬼和唱歌的魔鬼，还有魔法，只是让大伙儿尝一点儿引子的滋味。然后他喊着要水。

“呸！”毛葛利说，“嚷嚷——嚷嚷！唠叨，唠叨！人真是斑达-罗格的亲兄弟。这会儿他必须用水漱漱嘴，过会儿他还得吹吹烟，这些事干完以后他才要讲故事。他们是非常聪明的种族——人呀。耳朵里不塞满布尔都的故事，他们就不会派一个人去看守美丝瓦的。可——我也变得像他们一样懒了！”

他抖擞了一下精神，又溜回小屋。刚到窗口，他感到什么东西舔了一下他的脚。

“妈妈，”他说，因为他对狼妈妈那条舌头太熟悉了，“你在这儿干什么？”

“我听到我的孩子们在森林里一路唱着歌，就把我最疼的一个跟上了。小青蛙，我想看看那个给你牛奶喝的女人。”狼妈妈说，她浑身上下都被露水打湿了。

“他们把她绑起来，准备杀死她。我已经把绳索给割断了，她跟她男人要进丛林。”

“我还是想跟上去。我老了，可是牙还没有掉。”狼妈妈把身子立起来，从窗户里望进去，小屋里面黑洞洞的。

过了片刻，她无声无息地把前爪放下来，只是说：“你最早的奶是我给的，可是巴格伊拉说得对：人终归要回到人那儿去的。”

“也许吧，”毛葛利说，脸上浮现出一副很不愉快的神色，“可是今儿晚上，我还离那条路远着哩。你在这儿等着，可千万别让她看见。”

“你从来都不害怕我呀，小青蛙。”狼妈妈说着便退到深草里去，按她所知道的办法把自己隐蔽起来。

“这会儿，”毛葛利又荡进小屋乐呵呵地说，“他们都围着布尔都坐着，他正在说着根本没有发生过的事情。等他的话一讲完，他们说他们肯定要到这儿来用红——用火把你们俩烧死。咋办呢？”

“我对我男人说了，”美丝瓦说，“卡尼瓦拉离这儿有三十英里，不过在卡尼瓦拉我们可以找到英国人——”

“他们是哪一群的？”毛葛利说。

“我不知道。他们是白人，据说所有的土地都由他们统治着，他们不让人们糊里糊涂地互相乱烧乱打。要是今晚我们能到那儿，我们就有活路了，否则只有死路一条。”

“那就找活路去吧。今晚谁也不会出村门的。可是他在干什么呀？”美丝瓦的丈夫跪在地上，把墙旮旯儿里的土往上刨着。

“那是他的一点儿钱，”美丝瓦说，“别的东西我们都不能带。”

“啊，就是——就是那在手里倒来倒去，永远也变不热的玩意儿？在这个地方以外也用得着它吗？”毛葛利说。

那男子怒目瞪视了一眼。“他是个傻瓜，他不是魔鬼，”他喃喃地说，“有了这笔钱，我就能够买一匹马。我们浑身是伤，走不了多远，过一小时，村子里的人就会追上我们了。”

“我说，我不同意，他们是不会追的，可是买马的主意倒不错，因为美丝瓦累了。”毛葛利说。美丝瓦的丈夫站起来，把最后的一些卢比挽进了缠腰布。毛葛利把美丝瓦从窗户上扶出来，凉爽的夜气使她的精神抖擞起来，可是星光下的丛林看上去非常幽暗、可怕。

“你们知道去卡尼瓦拉的路吗？”毛葛利悄声说。

他们点了点头。

“好。记住，别害怕。没有必要走得太快。只不过——只不过在丛林里你们的前前后后会有一些低低的歌声。”

“我们在丛林冒一夜险怎么也比被烧死强，叫野兽杀死总比让人杀死强。”美丝瓦的丈夫说，可是美丝瓦看了看毛葛利，笑了。

“我说，”毛葛利接上说，绝像巴鲁把一条古老的丛林法规给一个笨崽子重复第一百遍似的——“我说，丛林里没有一颗牙齿会露出来伤害你；也没有一只脚会抬起来伤害你。你们在看见卡尼瓦拉之前，既没有人，也没有兽会阻拦你们。你们周围还会有一个守护者。”他很快地转过来冲着美丝瓦说，“他不相信，你总该相信吧？”

“啊，那还用说，我的儿子。不论是丛林里的人、鬼，还是狼，我都相信。”

“他听见我的同胞歌唱时，会害怕的。你是会明白、会理解的。现在走吧，慢慢走，因为没有急的必要。村门关着呢。”

美丝瓦扑倒在毛葛利的脚下泣不成声，毛葛利打了个寒噤赶快把她扶起来。她便搂住他的脖子，用能想起的所有的吉祥的名字叫他，可是她丈夫却用妒忌的目光向田野里望过去，说道：“假如我们到了卡尼瓦拉，我见到了英国人，我就要控告婆罗门和老布尔都，还有别的要刮地皮的人。他们要为我未种的庄稼和没喂的水牛赔我两倍的钱。我会变得理直气壮的。”

毛葛利大声笑了，他说：“我不知道理是个什么，不过——下个雨季来看看是怎么个情况。”

他们便朝丛林走去，狼妈妈从她的隐藏处跳了出来。

“跟上！”毛葛利说，“一定要叫全丛林居民保证这两个人的安全。喊一喊，我要喊巴格伊拉。”

那长长的、低低的叫声响起来又落下去，毛葛利看见美丝瓦的丈夫畏缩了，并且转过身来，有点儿要跑回小屋去的意思。

“走，”毛葛利乐呵呵地喊道，“我说过也许会有歌声呢。那种呼唤声会一直陪你们到卡尼瓦拉。那是丛林的恩惠。”

美丝瓦催促她丈夫往前走，黑暗便把他们和狼妈妈关了进去。巴格伊拉简直是在毛葛利脚下站起来的，在那使丛林居民放纵的夜晚高兴得打起颤儿来了。

“我真为你的同胞害臊。”他呜呜地说。

“什么？难道他们给布尔都唱得不好听吗？”毛葛利说。

“太好听啦！太好听啦！他们甚至使我都忘掉了自尊心，凭解放我的那把破锁起誓，我在丛林里唱着走，好像我在春天出去求爱一样！你没有听见我们的声音吗？”

“当时我还听见别的猎物在活动呢。问问布尔都他是不是喜欢那歌声。可是那四兄弟上哪儿去了？今晚我可不希望人群里有一个人离开村门。”

“要那四兄弟干什么？”巴格伊拉移动着脚步说，他的眼睛在闪闪发光，呜呜的声音比以往更大了。“我能把他们堵住，小兄弟。最后总算要捕杀了吧？那歌声和人爬树的景象已经使我心急火燎的了。我们应当替他照顾的人是谁——那光身子的棕色的刨土的？那没毛、没牙的吃土的？我跟了他一天了——在正午——光天化日之下。我赶他就像狼群赶雄鹿一样。我是巴格伊拉！巴格伊拉！巴格伊拉！就像我跟自己的影子跳舞一样，我同样也跟那些人跳舞。瞧！”那大黑豹跳起来，就像一只小猫向一片在头顶飞旋的枯叶跳去一样，忽左忽右地向空中猛冲，最后又无声无息地落下，空气随着每一次冲击发出呼呼的叫声，他这样反复地跳着，那半呜呜、半咆哮的声音就像一个锅炉里蒸汽的呜呜声一样，越来越响。“我是巴格伊拉——在丛林里——在黑夜里，我的力量就在我的体内。谁能阻挡我的攻击呢？人崽，我的爪子一下子就会把你的头打得像夏天的死青蛙一样扁扁的。”

“那就打吧！”毛葛利说，操的是本村的方言，而不是丛林的隐语，这种人类使用的语言使巴格伊拉突然打住，一屁股蹲在地上，而且屁股还直打哆嗦，他的头正好与毛葛利的头一样齐。毛葛利又瞪视着，就像他先前瞪视那四个不听管束的狼崽一样，直勾勾地盯着那碧玉一样的眼睛，直到那绿色后面耀眼的红光消失，仿佛一座灯塔的光辉在方圆二十英里的海面上被关掉一样。那双眼睛接着低垂下去，那大头垂得越来越低，最后，红锉一样的舌头开始摩擦毛葛利的脚面。

“兄弟——兄弟——兄弟！”孩子悄没声儿地说，同时从容不迫地轻轻地抚摩着黑豹，从脖子开始，沿着那起伏的背一直抚摩下去，“安静些，安静些！这要怪黑夜，不能怪你。”

“是黑夜的气味，”巴格伊拉以悔过的语气说，“这空气大声向我呼唤，可是你是怎么知道的呢？”

当然，一座印度村庄周围的空气充满着各种各样的气味，对于几乎通过鼻子来进行思索的任何一个动物来说，这气味就像音乐和麻醉药物对于人类一样，具有使人发狂的能力。毛葛利又抚弄了黑豹几分钟，黑豹像一只猫在炉火旁躺下一样，把爪子缩拢在胸脯下，眯缝着眼睛。

“你属于丛林，又不属于丛林，”他终于说话了，“而我只不过是一只黑豹。可是我爱你，小兄弟。”

“他们在树底下有说不完的话，”毛葛利说，并没有注意到最后那一句话，“布尔都一定讲了很多很多的故事。他们应当赶快把那女人和她的男人从陷阱里拖出来放到‘红花’里去。他们会发现那陷阱已经被打开了。嗬！嗬！”

“不，听着，”巴格伊拉说，“狂热现在已经离开了我的血液。让他们在那儿找我吧！见了我以后，就很少有人会离开他们的房子了。这也不是我第一次在笼子里待，我看他们未必会用绳索绑住我。”

“放聪明点。”毛葛利笑着说；因为他现在开始觉得像黑豹一样莽撞，而黑豹已经溜进了小屋。

“呸！”巴格伊拉咕哝着说，“这地方充满了人的臭气，不过这里正好有一张床，跟他们叫我在奥德普尔国王笼子里躺的那一张一模一样。现在我躺下了。”毛葛利听见那小床的绳子被那只巨兽压得嘎嘣嘎嘣地响。“凭解放我的那把破锁起誓，他们会认为他们已经把大猎物逮住了！来坐在我旁边，小兄弟，我们一起给他们来个‘捕猎好’！”

“不，我另有打算。人群不会知道我在这场游戏中起了什么作用。你捕你的猎吧，我不想看见他们。”

“那好吧，”巴格伊拉说，“啊，他们来啦！”

村子那头菩提树下面的会变得越来越嘈杂了。最后会散了，男男女女狂呼乱叫，跑上街头，手里挥舞着棍棒、竹竿、镰刀、匕首。布尔都和那个婆罗门领头，那一群暴徒紧随其后，他们喊道：“巫婆、巫公！咱们瞧瞧烧红的硬币能不能叫他们招供！把他们头顶的屋子点着！我们教他们怎样收留狼魔！不，先揍一顿再说！火把！再来一些火把！布尔都，把枪筒烤热！”

开门扣子时遇到了一点儿麻烦，门被死死地卡住了。可是人群硬是用身体把它挤开，火把的光便照进了房子。巴格伊拉平展展地躺在床上，爪子交叉着，从床头上轻轻地吊下来，黑得像地狱，可怕得像恶魔。有半分钟光景一片死寂，人群前面的人连抓带扯从门槛上退了回去，就在这会儿，巴格伊拉抬起头来打了个呵欠——煞费苦心地，小心翼翼地，自我炫耀地——他想要侮辱一个势均力敌的对手时，常常就是这么打呵欠的。那两片有毛边的嘴唇往回一拉，绷得紧紧的；红色的舌头卷缩着；下颌一垂再垂，你简直都要看见那热乎乎的咽喉了；巨大的犬齿显豁地在上下齿龈分开后形成的深坑中间对峙着，直到它们咔嗒一声，上下又啮合在一起，就像一个保险箱的锁孔猛地一下同锁棱咬合住一样。霎时间，街道上空无一人。巴格伊拉又从窗户里跳出来，站在毛葛利的身边，与此同时，人们惊慌失措地拼命往自己的小屋里跑，于是一阵呼喊尖叫的洪流蔓延、翻腾开来，并且互相冲击着。

“天不亮他们是不会动的，”巴格伊拉不动声色地说，“现在咋办呢？”

下午沉睡时的那种寂静似乎已经把这个村庄笼罩住了，不过当他们张耳倾听时，还是能够听见沉重的粮箱子从土地上拖过去安顿在门后面，把门顶住的声音。巴格伊拉说得不错，天不亮村子里的人是不会动的。毛葛利一动也不动地坐着、想着，脸色越来越阴沉了。

“我干了什么？”巴格伊拉终于站起来讨好地说。

“干了件大好事。现在盯着他们，一直盯到天亮。我要睡觉了。”毛葛利跑进了丛林，像死人一样横倒在一块岩石上，睡着了，一直睡到白天过去，黑夜又降临，才醒过来。

他醒来时，巴格伊拉就在他的身旁，脚下有一只刚杀的雄鹿。毛葛利便用剥皮刀干起来，连吃带喝，还用下巴在手里捣腾着，巴格伊拉一直好奇地瞅着。

“那个男人和那个女人现在已经平安到达卡尼瓦拉的视界之内了，”巴格伊拉说，“你的狼妈已经通过老鹰奇儿捎来了信儿。就在他们获释的那个夜晚，还没有到半夜，他们就找到了一匹马，所以走得很快。那不是挺好的吗？”

“是挺好。”毛葛利说。

“再说，村子里的人直到今儿早上太阳升得老高，还没有动一下。后来他们开始吃饭，然后又赶快跑回家去。”

“他们偶然看见你了吗？”

“也许看见了。刚好在天亮的时候，我在村门前土里打滚儿，我也许又编了一支小小的歌儿自个儿唱着。喂，小兄弟，现在再没有什么事干了，跟我和巴鲁捕猎去吧。他又有了想炫耀一下的新蜂房，我们都希望你像往常一样回来。收起那副连我都感到害怕的面孔！那个男人和女人不会被放进‘红花’里去了，丛林里万事如意。难道不对吗？咱们把人群忘掉吧。”

“过会儿他们就会被忘掉的。哈蒂今晚在哪儿进食呢？”

“在他喜欢的地方。谁能替那沉默的家伙负责呢？不过有什么事，哈蒂能做的，我有哪一件不能做呢？”

“叫他和他的三个儿子到我这儿来。”

“可是，说老实话，小兄弟，对哈蒂说‘来’和‘去’恐怕不行。记住，他是丛林之主，人群还没有改变你那副模样以前，他就教会了你丛林要语。”

“都是一回事。现在我也会说一句他的要语。叫他到青蛙毛葛利这儿来，要是开头他不听，告诉他为了布尔特普尔田地大洗劫而来。”

“布尔特普尔田地大洗劫，”巴格伊拉重复了两三次好弄准确，“我去。哈蒂大不了就是发火，为了听会一句迫使沉默的家伙服从的要语，我宁肯放弃一个月的捕猎。”

他走了，剩下毛葛利一个人气愤地把剥皮刀往地里扎。毛葛利一辈子还没见过人血呢，他看见，而且——这对他更加意味深长——闻见美丝瓦流在绑她的皮带上的血，还是第一次见到人血。美丝瓦对他很好，就他所了解的爱而言，他毫无保留地爱美丝瓦，就像他毫无保留地恨其余的人一样。可是尽管他厌恶他们，厌恶他们的言谈、他们的残忍、他们的胆怯，但是哪怕丛林给他什么好处，他也不至于下手要一个人的性命，让那可怕的血腥味再一次冲进他的鼻孔。他的计划比较简单，可是却要彻底得多，当他想到正是布尔都晚上在菩提树下讲的一个故事使他心里产生了这个主意时，便自个儿笑了起来。

“那的确是一句要语，”巴格伊拉咬着他的耳朵说，“当时他们正在河畔吃食，可是他们就像牛一样听话。瞧，他们已经来了！”

哈蒂和他的三个儿子已经按他们的老规矩来了，一点儿声音也没有。河泥沾在他们的肚子上，还没有干，哈蒂若有所思地嚼着一根他用长牙挖起来的嫩大蕉的绿秆子。巴格伊拉一眼就能看出究竟，在他看来，哈蒂那庞大的身躯的每一根线条都表现出：不是丛林之主在跟一个人崽说话，而是一个心里害怕的大象来见一个无所畏惧的人崽。他的三个儿子跟在父亲后面并肩蹒跚而来。

毛葛利刚一抬头，哈蒂就给他说了句“捕猎好”。毛葛利让大象摇来晃去，重量从一只脚移到另一只脚，等了好长时间，他才说话。可是他开口说话时，是跟巴格伊拉说，而不是跟大象说。

“我要讲一个故事，它是你们今天追赶过的那个猎人讲的，”毛葛利说，“故事说的是一头又老又聪明的大象，掉进了一个陷阱，坑里的利桩把他戳伤了，从一只脚的上面一点儿一直到肩膀头儿上，留下了一道白印。”毛葛利把手一伸，哈蒂在月光下一转身，在他石板色的体侧露出一条长长的白疤，好像是用烧红的鞭子抽的一样。“人们把他从陷阱里拖出来，”毛葛利继续说道，“可是他挣断了绳子，跑了，因为他力气很大，最后伤也好了。然后他在一个夜晚气愤地回到那些猎人的地里。我记得他有三个儿子。这些事情发生在很多很多雨季以前，很远很远的地方——在布尔特普尔田地里。收获的时候那些地怎么样了，哈蒂？”

“地叫我和我的三个儿子收了。”哈蒂说。

“收过以后犁地的情况又是怎么样？”毛葛利说。

“就没有犁地。”哈蒂说。

“那绿色的庄稼地旁边住的人怎么办了？”毛葛利说。

“他们都走了。”

“好些人睡觉的小屋怎么样了呢？”毛葛利说。

“我们把屋顶撕成了碎片，丛林也把墙壁都吞下去了。”哈蒂说。

“还有什么？”毛葛利说。

“我从东到西能走两个晚上，从南到北能走三个晚上的一片好地，都叫丛林占领了。我们把丛林放了进去，占了五个村庄；在这五个村庄里，在他们的土地上、牧场上、松软的庄稼地里，今天没有一个从地里取食的人了。那就是布尔特普尔田地大洗劫，那是我和我的三个儿子干的。现在我倒要问问，人崽，你是怎么听到这个消息的？”哈蒂说。

“一个人给我讲的，现在看来，布尔都也会说实话的。干得好呀，长白疤的哈蒂，不过第二回要干得更好，因为有一个人在当指挥。你知道不知道把我撵出来的那个人群的村庄？他们游手好闲，糊涂透顶，又残忍得要命；他们用嘴玩耍，残杀弱者不是为了谋食，而是为了取乐；他们吃饱喝足以后就把自己的同类往‘红花’里扔。这事我看见了。他们再住到这儿没有什么好处。我恨他们！”

“那就杀掉。”哈蒂最小的一个儿子说，说着就拔起了一撮草，在前腿上研成碎末扔掉了，而那一对小小的红眼睛同时向两边偷偷地望着。

“白骨头对我来说有什么用呢？”毛葛利愤愤地回答，“难道我是一个在太阳下玩生脑袋的狼崽吗？我已经杀死了希尔汗，他的皮都在会议岩上烂了；可是——可是我不知道希尔汗到哪儿去了，我的肚子仍然空空的。现在我要我看得见、摸得着的东西。把丛林放进那个村庄去，哈蒂！”

巴格伊拉打了个寒噤，吓得缩成了一团。如果最坏的事情发生，立即朝村庄的街道冲去，在人群中乱冲乱咬，左冲右撞，或者黄昏时分趁人们在犁地时耍个手腕把他们杀掉，这他都能明白，可是这个要把整整一个村庄在人和兽的眼前铲除的计划可把他吓坏了。现在他明白毛葛利为什么要把哈蒂招来，除了那长寿的大象，谁也无法计划、执行那样一场战斗。

“叫他们就像那些从布尔特普尔的地里跑掉的人那样跑吧，直到我们把雨水当成唯一的犁，把雨打密叶的声音当成他们纺锤的嗒嗒声——直到我和巴格伊拉在婆罗门的家里做窝，雄鹿在庙后面的水塘里喝水！放丛林进去，哈蒂！”

“可是我——可是我们跟他们往日无仇，近日无冤，要把人睡觉的地方拉倒，只有在我们疼红了眼的时候才行。”哈蒂满腹狐疑地说。

“你们是丛林里唯一吃草的吗？把丛林的各个民族都赶进去。让野鹿、野猪、大羚羊照顾它去吧。田地不光，你连一掌宽的皮也不要露一下。放丛林进去，哈蒂！”

“那就不会残杀了？在布尔特普尔田地大洗劫中我的牙都变红了，我再也不想激起那样的气味了。”

“我也是，我甚至不想叫他们的骨头横七竖八地扔在那干净的土地上。让他们走，再找一个新窝，他们不能待在这儿。我已经看见、闻到给我饭吃的那个女人的血——就是那个为了我他们要杀死的女人。只有他们门口台阶上新草的气味才能把那种气味冲走。那种味道在我嘴里火辣辣的。放丛林进去，哈蒂！”

“啊！”哈蒂说，“那尖桩戳的疤在我的皮上也火辣辣的，直到后来，我们瞧着那些村庄在春天的草木里死去才停止了。现在我明白了。你的战斗也是我们的战斗，我们会放丛林进去！”

毛葛利一口气还来不及喘——因为他义愤填膺、全身打战——大象站着的地方就空下了，巴格伊拉恐惧地望着他。

“凭解放我的那把破锁起誓！”黑豹终于说话了，“你就是大家都年轻时我在狼群里辩护过的那个光身子的东西吗？丛林之主呀，当我的力量不济时，替我说句话吧——替巴鲁说句话吧——替我们大伙儿说句话吧！在你的面前，我们都是小崽子！是在脚下嘎巴一声折断了的细枝！是那些失去了母鹿的小鹿！”

巴格伊拉成了一只迷途的小鹿！这种想法使毛葛利大为不安，他大声笑了，喘了一口气，接着又抽泣起来，旋即又大声笑了，直到最后他不得不跳进一个水池，才算安静下来。他游了一圈又一圈，就像和他同名的青蛙一样在一道道的月光中潜进潜出。

到这个时候，哈蒂和他的三个儿子已经各自朝着不同的方向，默默地沿着河谷往下走了一英里多路了。穿过丛林他们挺进了两天——也就是说赶了六十英里的长路，他们每一举步，每一摇鼻，都被盲哥、奇儿、猴民和所有的飞鸟看在眼里，记在心里，挂在嘴上。然后他们开始进食，吃完以后可以安安静静地饱上一个多星期。哈蒂和他的儿子很像石蟒喀阿，他们总是一副从容不迫的样子，除非是遇到了紧急情况。

那一段时间结束的时候——谁也不知道是谁开的头——传说在丛林某一个河谷里可以找到更好的食物和水。野猪——他们为了饱餐一顿，宁愿走遍天涯——首先拖着脚步走过岩石，成群结队地迁移，野鹿便紧随其后，一起去的还有靠死鹿和快死的鹿为生的小野狐，宽肩的大羚羊跟野鹿平行移动，沼地上的野水牛尾随着大羚羊而来。一点儿风吹草动也许会使那些吃吃草，走走路，喝喝水，又吃吃草的漫山遍野、四零五散的兽群转身回去的，可是，一有惊动，有人就会起来安抚他们。一会儿，豪猪伊吉带来一肚子的好消息，说前面一点儿就有上好的牧草；过一会儿，盲哥又会乐呵呵地呼叫，并拍打着翅膀飞下来落到一块林间空地上，表示那里无人占领；要不就是巴鲁，他塞了满满一嘴草根，靠着摇来摆去的队伍蹒跚前进，半恐吓、半嬉耍地把这支队伍挺费劲儿地引回正道。很多很多的动物不是突然折回去，就是跑开了，要么就是失去了兴趣，可是还有许多许多的动物仍在继续前进。十天以后的情况是这样的：野鹿、野猪和大羚羊在兜着半径有八至十英里的圈子，而肉食动物只在边缘地区搜索。圈子中央就是村庄，村庄周围是正在成熟的庄稼，庄稼地里有人坐在他们所谓的“麻墙”——就是像鸽子窝那样的台子，是用树枝搭成的，底下有四根柱子撑着——上，吓唬鸟儿和其他偷庄稼的人和动物。后来野鹿不再是被哄着走了，肉食动物却尾随其后，强迫他们向纵深地带前进。

那是一个黑暗的夜晚，哈蒂和他的三个儿子从丛林里溜出来，用鼻子折断了“麻墙”的柱子。“麻墙”轰隆一声倒下来，就像铁杉的秆子叭的一声折断了一样，从上面摔下来的人听到耳边有大象深沉的咯咯声。然后，被弄得晕头转向的野鹿大军的先头部队以排山倒海之势冲进了村子的牧场和耕地，蹄子尖尖、用鼻子乱拱的野猪也一起到达，野鹿留下的全被野猪糟蹋了，狼也不时地发出一声警报，震惊了鹿群和猪群，他们便没命地乱奔乱跑，踩倒了大麦的青苗，踏平了灌溉渠的堤坝。天亮以前，圈子外围的压力在某一个地方撤走了。肉食动物退了回来，留下一条到南边去的通道，于是一群又一群的雄鹿就沿着这条道路逃窜。另一些胆子大一些的，便藏在矮树林里等下个晚上饱餐过了再走。

不过，事情基本上已经办完了。一大早，村民们起来一看，发现他们的庄稼不见了。要是他们不走，这就无异于等死，因为他们一年到头在饥饿的边缘上挣扎，就像丛林在他们的边缘上活动一样。当水牛被赶去吃草的时候，这些饥肠辘辘的畜生发现野鹿已经把牧场清理干净了，他们便信步走到丛林里去，跟他们的野伴儿过起了漂泊生活。当夜幕降临的时候，三四匹属于该村的小马，躺在马厩里，脑袋被砸得稀烂。只有巴格伊拉能干出这种事，而且也只有巴格伊拉能想到目空一切地把残骸拖到空旷的街道上。

那天夜里村民们没有心思在地里举火，所以哈蒂和他的三个儿子便到地里拾落穗。凡是哈蒂拾过的地方，再就没有跟上拾的必要了。人们只好决定依靠他们储备下的种子凑合到雨季再来，再干一些杂活以贴补这个灾年，可是那位粮商考虑的却是他那些装满的粮箱和出售时高抬的粮价。哈蒂的一对利牙偏偏把他那泥屋的角落挑选出来，把那只涂着牛粪、里面装着宝物的大藤条箱戳得稀烂。

发现了后面这一损失以后，就该那婆罗门说话了。他向自己的神灵祈祷，可是没有反应。他说，也许在无意之中村子冒犯了某个丛林之神，因为毫无疑问，丛林在跟他们作对。于是他们派人去找那些流浪的冈德人，请来了离村子最近的一个部落的头人。冈德人是一些聪明、矮小、皮肤很黑的猎人，住在丛林深处，他们的祖先可以追溯到印度最古老的种族——这块土地的原主。他们倾其所有来欢迎那位冈德人，他摆出一副金鸡独立的架势，手里拿着弓，两三支毒箭插在他的头髻上，半恐惧、半轻蔑地盯着那些忧心如焚的村民和被毁的田地。他们想要知道他的神——古老的神——是否在生他们的气，应当献些什么供品。那冈德人一言不发，却捡起一串“喀莱拉”——那是一种结苦味的野葫芦的藤蔓——把它横过庙门编织在那瞪着眼睛的红色印度神像面前，然后他一只手向去卡尼瓦拉的大路上空一推，又回他的丛林去了，眼睁睁地瞅着丛林居民从里面源源而来。他知道，丛林移动的时候，只有白人可望使它闪开。

没有必要问他这样做的用意，野葫芦会在他们敬神的地方生长下去，把他们解救得越快越好。

可是很难把一个村庄连根拔掉。只要剩一点儿度过夏天的食物，人们还是不走，于是他们想办法去采集丛林里的坚果，可是长着红眼睛的黑影子死死盯着他们，甚至中午也在他们面前晃动。他们心里害怕，便跑回他们的村墙，在树干上还没待上五分钟，某个巨大的利爪就一下子把树皮剥去。他们越是在自己的村子里待下去，那些在瓦因贡加河畔牧场上蹦跳吼叫的野物就越胆大。他们没有时间去修补背对着丛林的空牛栏的后墙，野猪把墙踩塌，盘根错节的藤蔓紧随其后，便把新占据的地盘抱在怀里，那粗秆硬草在藤蔓后面竖立着，就像殿后的妖军的长矛。没有结婚的男子先跑了，把村子遭劫难的消息传向四方。他们说，当那村子专供的眼镜蛇从菩提树下的台子上的洞里离开以后，谁能跟丛林作对，或者跟丛林诸神作对呢？于是当旷野上的大路变得越来越稀少，越来越模糊时，他们跟外界的一点儿交流就更少了。最后，哈蒂和三个儿子夜里喇叭似的吼声不再惊扰他们了，因为他们再没有什么好抢的了。地上的庄稼，地里的种子都荡然无存了。周围的田地已经面目全非，该去投奔卡尼瓦拉的英国人，靠他们的救济过日子了。

可是故土难离，他们一天又一天地拖着，不肯离去，一直拖到第一场大雨劈头盖脸地下起来，没有修补的屋顶把洪水放进来，牧场上的水深及脚踝，夏天的酷热一过，一切生命忽地一下全都来了。他们便蹚出去——男男女女、老老少少——冒着早晨眯目的热雨，自然还要转过身来恋恋不舍地再把他们的家园望上最后一眼。

当最后一家人拖儿带女从村门里鱼贯而出时，只听见哗啦一声，房梁和茅屋顶塌到了村墙后面。他们看见一个明晃晃的、蛇一样的黑色的长鼻子一举起来，被雨水浸透了的茅屋顶便哗啦啦坠了一地。鼻子不见了，又是哗啦一声，接着是一声尖叫。哈蒂扒小屋的屋顶就像你摘睡莲一样，一根弹回来的房梁戳了他一下。这正好满足了他的需要，好让他把劲儿全使出来，因为在丛林的万物中，发怒的野象破坏性是最大的。他向后踢了一下泥墙，泥墙就立即轰隆一声倒下，顿时在倾盆的大雨下面化为黄泥汤了。最后他转了一下身，大叫了一声，从狭窄的街道上闯过去，向左右靠街上的小屋，摇摇歪歪斜斜的门，往上推推屋檐；而那三个儿子在后面大发雷霆，就像他们在布尔特普尔田地大洗劫的时候一样。

“丛林会把这些壳儿吞下去的。”废墟中有一个平静的声音说道。“外墙非推倒不可。”毛葛利说，雨水冲洗着他的光臂膀，他从一堵像一头累了的水牛似的正往下陷的墙上跳回来。

“一切都挺顺当，”哈蒂喘着气说，“不过我在布尔特普尔牙都发红了！到外墙那儿去，孩子们！用头顶！一起来！好！”

四头象便肩并着肩推起来，外墙先鼓起来，接着裂开了缝，最后便倒了下去，村民们吓得目瞪口呆，从墙缝里看见了那破坏分子的沾着一道一道泥巴的凶狠的脑袋。最后，他们既无遮身之地，又无果腹之物，只好沿着河谷逃跑，他们的村子经过撕扯、翻扔、践踏，在他们后面土崩瓦解，化为乌有了。

一个月以后，这地方成了一个坑坑洼洼的土堆，长满了柔嫩的青草，雨季结束的时候，不到半年前还是犁头耕耘的土地，现在一下子成了一座咆哮的丛林。

【英文翻译】

国王的象叉

自从露水出现以来，这四样东西从不知足，永填不满——
鳄鱼贾喀拉的嘴巴、老鹰的胃口、猿的手和人的眼。

——《丛林谚语》

自大石蟒喀阿出生以来，这大概是他第二百次蜕皮了。毛葛利特地去向他祝贺，因为他从来都没有忘记他这条命是喀阿在寒巢奋斗了一夜才保全下来的，这件事你们也许还记得。蜕皮总是把一条蛇弄得情绪低落，萎靡不振，一直等到换上美观闪亮的新皮，他的情绪才会正常。喀阿再也没有取笑过毛葛利，而是跟其他丛林居民一样，承认他为丛林之主，而且给他提供他这种个头的蟒蛇能够掌握的全部信息。喀阿对大家所谓的“中部丛林”——即紧贴在地面上或地底下跑的，在岩石、地洞里钻的，以及在树干上爬的生命——的情况简直是无所不知，他不知道的事少到在他那最小的一片鳞片上都能写得下来的地步。

那天下午，毛葛利坐在喀阿的身体一圈一圈围成的大圆圈中间，用手指拨弄着那蜕下来的破碎的旧皮。这些皮从喀阿身上蜕下以后，原封不动地遗留在岩石中间，有的像圆环，有的则七扭八歪。喀阿非常殷勤地把自己的身体垫在毛葛利光溜溜的宽肩膀下面，这样一来，这孩子就等于偎在一把活安乐椅里了。

“即使是眼睛上的鳞片，也是完美无缺的，”毛葛利玩弄着蛇皮，细声细气地说，“看见自己头上的皮蜕到自己的脚下，可真奇怪！”

“那倒是，不过我可没有脚，”喀阿说，“既然这是我们民族的习俗，我也就不感到奇怪了。你从来不觉得你的皮又老又粗吗？”

“要是那样，我就会去洗洗，扁头。不过真的，在大热天我倒是希望我也能够不痛不痒地把皮蜕下，连皮也没有地跑来跑去。”

“我洗澡，也蜕皮。这身新衣看上去怎么样？”

毛葛利一只手顺着那大脊背上的菱形斑纹摸下去。“乌龟的背更硬，可是没有这么鲜艳，”他蛮有眼力地说，“跟我同名的青蛙更加鲜艳，可是没这么硬。你的皮看上去真美——就像百合花边儿上的色晕。”

“它需要水。一张新皮只有洗过一次澡后，才会把颜色充分显露出来。”

“我抱你去吧。”毛葛利说。他笑着弯下腰去，往起抱喀阿巨大的身躯的中间部分，也就是最粗的那一截。这就好比一个人试图抱起一截直径两英尺长的总水管。喀阿一动也不动地躺着，鼓着腮帮子，暗自觉得有趣。随后就开始进行正规的晚间比赛——一方是劲头旺盛得没处使的孩子，一方是刚换上一身艳丽新皮的蟒蛇，他们准备进行一场摔跤比赛——一场眼力和膂力的较量。当然，要是喀阿由着性子干，哪怕有十来个毛葛利也会被压扁的，但是他玩得很小心，连十分之一的劲儿都不往出使。自从毛葛利长得身强力壮，经得起些许虐待以后，喀阿就给他教会了这种比赛，说到要训练四肢的韧劲儿，再没有比这种比赛更有效的了。有的时候，毛葛利站着，喀阿则一圈又一圈快要缠到他的喉咙上了，毛葛利便想办法挣脱一只胳膊，抓住蟒蛇的喉咙。这样，喀阿便软绵绵地松开，毛葛利则趁蟒蛇的大尾巴甩到后面摸索一块石头或一截树桩的当儿，迅速移动双脚设法把大尾巴这个支点夹住。于是他们俩便头对头地摇来晃去，各自等待着时机，直到最后，那美丽的雕塑般的群像[2]消融在一团不断翻动腾升的黑黄花的蛇圈和竭力挣扎的胳膊和腿里。“嗨！嗨！嗨！”喀阿一边喊着一边用头进行佯攻，就连毛葛利那样敏捷的手也无法把它挡开。“瞧！我碰到你这儿啦！小兄弟！这儿！还有这儿！你的手僵了吗？这儿又是一下！”

这场比赛的结局总是一种——蛇头用劲照直一击，把孩子打翻在地。毛葛利从来都没有学会防范那闪电般冲击的本领，正如喀阿所说，努力也丝毫不起作用。

“捕猎好！”喀阿最后咕哝一声，而毛葛利却像通常一样，被抛射到五六码以外的地方，一面喘气一面笑。他站起来时，手里抓了满满两把草，然后就跟着喀阿来到这条聪明的蛇最喜欢的浴池——一汪岩石环抱着的黑油油的深水潭，没有露出水面的树桩使这地方别有一番情趣。那孩子按丛林风尚无声无息地滑入水中，然后潜游过去，又无声无息地露出水面来，双臂撑在脑勺后面仰浮着，眼睛注视着月儿从岩石上空升起，脚趾却把水中的月影搅碎。喀阿那钻石形的脑袋像一把剃刀似的划开了水池，浮出来倚在毛葛利的肩头。他们一动也不动地躺着，痛痛快快地浸泡在凉爽的水中。

“太好啦，”毛葛利终于睡意蒙眬地说，“在人群当中，我还记得就在这个时候，他们先小心翼翼地把干干净净的风关在外面，然后就在一个泥巴陷阱里的硬木头片子上躺下，随后便把臭烘烘的布往他们笨重的脑袋上一拉，再把恶狠狠的歌声从鼻子里放出来。丛林里就好多啦。”

一条匆匆忙忙的眼镜蛇从一块岩石上溜下来，喝过水，对他们说了声“捕猎好”又走开了。

“咝！”喀阿说，好像突然想起了什么似的，“这么说丛林把你希望的一切都给你了，小兄弟？”

“不是一切，”毛葛利笑着说，“要不每个月都会有一只新的壮希尔汗好杀了。现在我可以用自己的手杀死他了，不用请水牛帮忙了。我也希望阴雨连绵的日子里有太阳照耀，大伏天会有雨来遮住太阳；我两手空空地出去时总希望猎杀一只山羊；猎杀了一只山羊后总希望它是一只雄鹿；雄鹿到手时又希望它是一只大羚羊。我们都有这样的感觉。”

“你没有别的愿望了吗？”大蛇问道。

“我还能有什么愿望呢？我有丛林和丛林给的恩惠！从日出到日落哪个地方还有更多的好处呢？”

“喂，那条眼镜蛇说——”喀阿开始讲了。

“哪条眼镜蛇呢？刚刚走开的那条什么也没有说呀，他只是在捕猎嘛。”

“是另外一条。”

“你跟毒族有很多交往吗？我让他们自己走自己的路。他们的门牙里就带着死亡，那就很不好——因为他们都那样小。不过你刚才说到的那条长着什么样的盖头？”

喀阿在水里慢慢地晃悠着，活像在横浪里行进的一艘火轮船。“三四个月以前，”他说，“我曾在寒巢捕过猎，那地方你不至于忘掉吧。我追猎的那家伙尖叫着从蓄水池里逃过去，进了那座房子，钻到地里去了，就是我为了救你，把一堵墙给撞开了的那座房子。”

“可是寒巢居民不在地洞里生活。”毛葛利知道喀阿说的是猴子。

“这东西并不是在生活，而是在想办法生活，”喀阿舌头打了一下战回答说，“他钻进了一条很长很长的地洞，我追上去，把它捕杀了以后，就睡着了。醒来以后，我就再往前走。”

“在地底下？”

“正是，最后却碰上了一个‘白盖头’（一条白眼镜蛇），他谈到一些我不知道的事情，还叫我看了许多我从来没有见过的东西。”

“新猎物吗？那次捕猎好不好呢？”毛葛利很快改成了侧泳。

“不是猎物，但是那东西有把我的牙弄断的本事。可是白盖头说，一个人——他说话的口气就像他了解人类似的——为了把这些东西看上一眼，哪怕把肋条下面的气送掉也行。”

“那我们去瞧瞧，”毛葛利说，“现在我记起来了，我也曾经是个人呀。”

“慢——慢。正是仓促行事才送掉了那条吃太阳的黄蛇的命。我们俩就在地下聊起来，我还提到了你，说你是一个人。白盖头（他真的跟丛林一样老）说：‘我好久没有见过人了。让他来吧，叫他看看这里所有的东西，许多人为了这中间的一丁点儿东西都宁肯把命送掉呢。’”

“那准是新猎物了。毒族在一般猎物活动时是不会告诉我们的。他们是一个不友好的种族。”

“那不是猎物，那是——那是——我说不上那是什么。”

“我们到那里去吧。我还没见过一个白盖头呢，我还想见见别的那些东西。他捕杀它们吗？”

“它们都是些死东西。他说他是它们的看守。”

“啊！就像一只狼站在他带到窝里来的肉上面一样。咱们走吧。”

毛葛利游到岸边，在草里打个滚，把身上擦干以后，他们两个便动身往寒巢去了，这是一个你也许听说过的荒城。那时候，毛葛利一点儿也不怕猴民，猴民却对毛葛利怕得要命。然而他们的部落当时正在丛林里进行搜捕，因此寒巢在月光下显得空荡荡的、静悄悄的。喀阿把路领到竖立在平台上的女王亭的废墟那儿，从垃圾堆上溜过去，再沿着从亭子中央通到地下的半堵半通的楼梯跳下去。毛葛利发出了蛇族呼叫——“你我都是嫡亲”——然后就跪下爬行。他们沿着一条七拐八弯的倾斜地道爬了很长一段距离，最后来到了一个地方，那里有一截高出地面三十英尺的大树的树根，把墙上的一块坚固的石头顶了出去。他们便从墙窟窿里钻过去，来到一个大地窖里。地窖的圆顶也被树根顶破了，所以有几股亮光刺破了这里的黑暗。

“倒是一个安全窝，”毛葛利稳稳地站起来说，“可就是太远，不能天天来。现在我们要看什么？”

“难道我不值得一看吗？”地窖中央有一个声音说，毛葛利看见一个白东西在动，慢慢地，慢慢地，在那儿直立起来一条他从来没有见过的最大的眼镜蛇——一个近八英尺长的家伙。由于在黑暗中生活，他的肤色已褪成一种陈旧的象牙白，就连他那展开的颈背上的眼镜状的斑纹也褪成了浅黄色，他的眼睛红得像红宝石，总而言之这条蛇神奇极了。

“捕猎好！”毛葛利说，他从不忘记要有礼貌，就像他从不忘记随身带着匕首一样。

“城里的情况怎么样？”白眼镜蛇说，没有回答他的问候，“那座有城墙的大城情况怎么样——也就是拥有一百头象、两万匹马和不计其数的牛的那座城——国王之王的城？我在这儿都变成了聋子，好久好久都没有听到他们的战锣声了。”

“丛林就在我们上头，”毛葛利说，“在象群中我只认识哈蒂和他的儿子们。巴格伊拉把一个村子里的马全杀光了，再说——什么是国王呀？”

“我告诉过你，”喀阿温和地对眼镜蛇说——“我四个月前就告诉过你，你的城不存在。”

“那座城——城门上设有国王的城楼的那座森林大城——永远不会消失的。还在我父亲的父亲从蛋里出来以前，他们就建立起了那座城，就是到我儿子的儿子变得像我一样白的时候，它也会继续存在下去！它是耶迦苏里的儿子维耶贾的儿子钱德拉比迦的儿子萨隆地在巴帕·拉瓦尔时代修建的。你们是谁的牛？”

“这下子可糊涂了，”毛葛利转过来对喀阿说，“我不懂他的话。”

“我也是。他很老了。眼镜蛇老祖宗呀，这里只有丛林，它从一开始就在这里。”

“他是谁，”白眼镜蛇说，“这个坐在我面前，什么都不怕，不知国王是什么，用人嘴说我们的话的人是谁？这个使用匕首和蛇语的是谁？”

“他们叫我毛葛利，”毛葛利回答说，“我是丛林中的一员，狼是我的同族，这里的喀阿是我的兄弟。眼镜蛇老祖宗，你是谁呢？”

“我是国王宝藏的看守。我的皮肤还黑着的时候，库伦王公就在我上面安放了这块石头，好让我给那些胆敢来偷盗的人教会死亡。然后，他们把宝藏通过这块石头放下来，而且我听到了我的主人婆罗门的歌声。”

“嗯！”毛葛利心想，“在人群里我已经跟一个婆罗门打过交道了，所以——我知道我所知道的事情。邪恶马上就到这儿来了。”

“打我来这儿起，那块石头曾经被掀起过五次，每次总是放下来更多的东西，可从来没有取走过。再没有像这些财宝一样的财宝了，一百个国王的宝藏呀，自从石头上一次被挪动过后，已经过了很久很久了，我还以为我的城已经忘了呢。”

“就没有城。抬头看看吧。那里只有顶开石头的那些大树的根。树和人可不是在一起长的呀。”喀阿坚持说。

“有那么两三回，人倒是找到这里来了，”白眼镜蛇恶狠狠地回答，“可是他们从不吭声，直到我在黑暗中摸索到了他们，他们才叫了一会儿。可是你们，人和蛇两个，却带着谎话来了，想叫我相信没有城，而且我的看守职权就此结束。多少年来，人的变化不大，而我就从来不变化！直到石头被掀起，婆罗门们唱着我所熟悉的歌下来，用热牛奶喂我，又把我带到亮处，我——我——我，而不是别人，就是国王宝藏的看守！你们说城已经死了，这里都是树根？那就弯下腰随便拿吧，地上可没有这样子的宝贝。使用蛇语的人，啊，要是你能从你进来的地方活着出去，那些小王就会成为你的奴仆！”

“又糊涂了，”毛葛利冷冷地说，“豺狗子会不会钻这么深，咬过这个大白盖头呢？他肯定是疯了。眼镜蛇老祖宗呀，我看这儿没有可以拿走的东西。”

“凭着太阳、月亮神起誓，这孩子才是疯得不要命了！”眼镜蛇咝咝地说道，“在你闭上眼睛之前，我给你一点儿好处。你瞧瞧，就会看见人从来没有见过的东西！”

“在丛林里向毛葛利谈好处的却吃不开，”孩子小声说道，“不过据我所知，黑暗会改变一切的。我愿意瞧瞧，如果这样做会使你高兴的话。”

他眯起眼睛向地窖四处看了一遍，然后从地上抓起一把闪闪发光的东西。

“啊呵！”他说，“这倒是像他们在人群里玩的东西：不过这是黄色的，他们玩的却是褐色的。”

他丢下那些金子片片，向前走去。地窖的地面上堆积了五六英尺深的金银铸币。它们原来是装在麻袋里的，后来撑破麻袋撒了一地。由于年深月久，这些金属堆积得密密实实，就像退潮时留下的一个个沙堆一样。上面、里面、缝隙里，像沙里露出的沉船残骸一样，显露出镶嵌着宝石、装饰着金箔、点缀着红玉和绿松石的凹凸银的象轿。这里有女王们乘坐的抬轿和舁床，框架和拉条是白银和珐琅制品，抬杠把手是翡翠做的，帷窗的吊环是琥珀做的；还有枝形的黄金烛台，穿孔的绿宝石悬在台枝上晃动；还有密密麻麻的被人遗忘的众神的银像，五英尺来高，眼睛是宝石做的；还有一件件镶金的钢铁铠甲，镶边的细粒珍珠已经腐朽发黑了；还有用一粒粒鸽子血一样鲜红的宝珠做顶饰的头盔；还有龟甲和犀牛皮制造的涂漆盾牌，是以赤金做箍带和中心浮雕，以绿宝石镶的边；还有一捆捆钻石柄的宝剑、匕首和猎刀；还有祭祀用的金碗、金勺和从来没有见过天日的形象模糊的轻便祭坛；还有玉杯、玉镯；还有香炉、梳子，用来盛香水、染指甲水和涂眼粉的瓶瓶罐罐，都是压上浮雕花纹的黄金制品；还有数不清的鼻环、臂环、发带、指环和腰带；还有嵌有四方钻石和红宝石的七指宽的皮带，以及箍了三面铁圈的木箱，木箱上的木头已经化为粉末，露出里面那堆未经琢磨的星状蓝宝石、蛋白石、猫眼石、蓝宝石、红宝石、钻石、绿宝石和石榴石。

白眼镜蛇说对了，光用钱是买不来这些珍宝的，这是通过几百年的战争、抢劫、贸易和捐税采集、筛选的结果。不要算那些宝石，光钱币都是无法估价的，光这些金银的总重量也许有两三百吨。现今印度的每一个当地统治者，不管多么穷，都有一个不断增大的秘藏宝库，虽然在十分偶然的情况下，某个开明的王子也许会舍弃四五十牛车的银子来换取政府的证券，可是绝大多数却把他们的财宝和有关财宝的情况牢牢掌握在自己手里。

毛葛利自然不明白这些东西的意义，那些猎刀倒使他有点儿动心，可是拿起来都不像他自己的刀那样得心应手，因此他又把它们扔掉了。最后他发现在一个半截埋在钱币里的象轿前面放着一个着实迷人的东西。那是一个三英尺长的象叉，或者象棒——也就是一个跟带钩的小船篙样子差不多的东西。顶头是一颗光彩夺目的圆形红宝石，往下就是八英寸长的柄，密密麻麻地嵌满了粗糙的绿松石，捏起来非常可手。接下来就是一个玉石花环——只有花叶是绿宝石的，花瓣则是嵌在那凉莹莹的绿宝石中的红宝石。叉柄以下的部分，就是一根纯象牙，而叉尖——刺尖和刺钩——则是钢的，外面镏金，镌有捕象的图画。这些图画倒是把毛葛利吸引住了，因为他看到这些画跟他的朋友“沉默的哈蒂”有一些关系。

白眼镜蛇一直都紧紧地尾随着他。“这样大饱眼福，死了不是也值得吗？”他说，“我不是给了你一个很大的好处吗？”

“我不明白，”毛葛利说，“这些玩意儿硬邦邦的，冷冰冰的，而且一点儿都不好吃。不过这个”——他把象叉举起来——“我倒是想拿走，放在太阳底下瞧瞧。你说这些都是你的吗？你愿不愿意把它给我，我好给你送些青蛙吃？”

白眼镜蛇起了幸灾乐祸的念头，身子轻轻颤抖起来了。“当然我愿意给了，”他说，“这里的东西我都愿意给你——只是在你离开这里以前。”

“可是我现在就要走了。这地方又黑又冷，我想把这个带刺的尖东西带到丛林里去。”

“瞧瞧你的脚下！那是什么？”

毛葛利捡起一种又白又光的东西。“这是一个人的头骨，”他不动声色地说，“这里还有两个呢。”

“好多年以前，他们来想把这些东西带走，我在暗处向他们说了句话，他们就躺下不动了。”

“可是我要这些叫作宝藏的东西干什么呢？如果你把那个象叉叫我带走，那就算打了一次好猎。如果不给，还是打了一次好猎。我不跟毒族格斗，我也学过你那个部落的要语。”

“这里只有一句要语。它就是我的要语！”

喀阿睁着火眼扑向前去。“谁叫我把人带到这儿来的？”他咝声说道。

“当然是我了，”老眼镜蛇口齿不清地说，“我好久没有见过人了，可是这个人却会说我们的话。”

“可你没有说过杀人的话呀。我怎么好回到丛林去给大伙儿说，我把他领去送了死？”喀阿说道。

“不到时候，我不说杀人的话。至于你回去还是不回去，墙上倒是有个洞呢。安静些吧，你这杀猴子的胖子！我只要碰一下你的脖子，丛林就再也不会知道你了。到这里来的人从来没有肋条下带着气儿出去的。我是王城宝藏看守！”

“可是你这黑暗中的白虫，我告诉你既没有国王，也没有城市！我们周围是一片丛林！”喀阿喊道。

“可有的是宝藏呀，不过这样办吧。等一会儿，石中喀阿，让这孩子跑吧。这里有的是地方，可以好好玩一玩。生命是宝贵的，孩子，来回跑一会儿，玩一玩吧！”

毛葛利不声不响地把手放到喀阿的头上。

“直到现在，这白家伙对付的是人群里的人，他不了解我，”他悄悄地说，“他要求进行这场捕猎，让他如愿吧。”毛葛利一直站着，手里拿的象叉尖儿朝下。这时他把象叉飞快地投出去，正好横插在蛇的大盖头后面，把他死死地钉在地上。刹那间，喀阿全身的重量已经压到那扭动的身子上，使它从盖头到尾巴都瘫痪了。那双红眼睛直冒火，幸免于难的六英寸长的脑袋气急败坏地左右扑打着。

“杀死他！”在毛葛利伸手拔刀的当儿，喀阿说道。

“不，”他一边拔刀一边说道，“除了谋食，我永远不会再杀生了。可是你瞧，喀阿！”他一把捏在那蛇的白盖头后面，又用刀刃把他的嘴撬开，露出了上颚上长的一对可怕的毒牙来，可是那对牙都黑黢黢的，已经在牙床上萎缩了。白眼镜蛇已经老得没有毒了，蛇老了都是这样。

“酥干，”毛葛利说，他一边示意喀阿放开他，一边把象叉拔了起来，使白眼镜蛇获得了自由。

“国王的宝藏需要一个新看守了，”他严肃地说，“酥干，你可没有干好呀！来回跑一跑，玩一玩，酥干！”

“我真丢脸。杀死我吧！”白眼镜蛇咝声说。

“杀死的话说得太多了。现在我要走了。我把这带刺儿的尖东西拿上，酥干，因为我已经跟你较量过，把你打败了。”

“那好，可得注意不要叫这东西到头来把你杀死。它就是死神！记住，它就是死神！这东西神通广大，能杀死我全城所有的人。你不会把它拿多久的，丛林人，从你那儿拿走它的也拿不了多久。他们就是为了它而杀，杀，杀个没有完！我的力量耗干了，可是象叉会继续我的工作。它就是死神！它就是死神！它就是死神！”

毛葛利又从那个洞里爬出来，到了地道里，他最后看见白眼镜蛇一面用他那对无毒的长牙恼羞成怒地咬着地上群神呆头呆脑的金脸，一面咝声说：“它就是死神！”

他们很高兴又见到了天日。回到自己的丛林以后，毛葛利把象叉在晨光下玩得闪闪发光，他那股高兴劲儿就像发现了一束新的鲜花插在头发里似的。

“这比巴格伊拉的眼睛还亮，”他一面旋转着红宝石，一面欣喜地说，“我要让他看看。酥干谈到了死神，他这是什么意思？”

“我也说不上。他没有挨你的刀，我可打尾巴尖儿上都感到难过。寒巢总出坏事——不管是地上，还是地下。可是，这会儿我饿啦。今儿你跟我一道去捕猎，好吗？”喀阿说。

“不行，一定要叫巴格伊拉看看这东西。捕猎好！”毛葛利挥舞着大象叉，连蹦带跳地跑开了，跑一会儿就停下来欣赏欣赏它，最后，他来到主要由巴格伊拉使用的那一片丛林里，发现他饱餐一顿之后正在喝水。毛葛利把自己的冒险经历从头到尾给他讲了一遍，巴格伊拉听一会儿，就嗅嗅象叉。毛葛利说到白眼镜蛇最后的话时，黑豹兴冲冲地柔声说了一句表示赞同的话。

“看来白盖头说的是实际情况了？”毛葛利赶快问道。

“我是在奥德普尔国王的笼子里出生的，我肚子里明白，我对人还是有点儿了解的。好多好多人就为了那一大块红石头，一个晚上居然会杀三次人。”

“可就是有了这块石头，这东西才拿在手里怪沉的。我的发亮的小刀要好得多，再说——瞧！这红石头又不好吃。那他们干吗要杀人呢？”

“毛葛利，睡觉去吧。你在人中间生活过，而且——”

“我记得，人杀生，就是因为他们不捕猎——只是由于无聊，为了消遣。再醒一醒，巴格伊拉。做这个有刺的尖玩意儿干什么用呢？”巴格伊拉只把眼睛睁开了一半——他非常瞌睡——眼睛里闪出了一种恶意的光。

“那是人制造出来往哈蒂的儿子们脑袋里戳的，一戳血就流出来了，我在奥德普尔大街上，我们的笼子前面看见过这一类事儿。这玩意儿尝过哈蒂许多同胞的血。”

“可是他们干吗要戳进大象的脑袋呢？”

“为了给他们教人的法规。人既没有爪子，又没有牙齿，就只好制造这些东西——还有比这更糟糕的呢。”

“我一走近人群制造的东西总发现有流血的事情。”毛葛利深恶痛绝地说。象叉这么沉重，他已经有点儿厌倦了。“要是我早知道这一点，我就不会拿了。先有美丝瓦流在皮带上的血，现在又有哈蒂的血，我再也不用它了。瞧！”

象叉闪着光飞出去了，叉尖朝下，插在三十码以外的树丛中间。“这样我的双手就与死神不沾边了，”毛葛利在新鲜湿润的泥土上擦着手掌说，“酥干说死神会追随着我。他又老又白又疯。”

“白也好，黑也好；死也好，活也好，我可要睡觉了，小兄弟。我可不能像有的人那样通夜捕猎，整天号叫。”

巴格伊拉到大约两英里外他所知道的一个猎巢里去了。毛葛利索性就爬上了一棵树，把三四条藤蔓纠结在一起，一眨眼工夫就已经在一个离地五十英尺高的吊床上晃悠起来。虽然毛葛利对强烈的日光并不太反感，但还是按照朋友们的习惯，尽量不利用它。一觉醒来，周围是高声喧闹的树上居民，又是暮色四垂的时候了，梦中出现的一直是他扔掉的那些美丽的小石子儿。

“至少我得再次看看那玩意儿。”他说着就顺着一条藤蔓滑到地上；可是巴格伊拉已站在他的前面了。毛葛利听见他在半明半暗的暮色中嗅来嗅去。

“带刺儿的尖东西到哪儿去了呢？”毛葛利喊道。

“一个人把它拿走了。这儿有足迹。”

“现在我们就会看到酥干说的是不是事实了。如果那尖东西就是死神，那人就会死去。咱们跟上去看看吧。”

“先捕猎吧，”巴格伊拉说，“肚子空了眼睛就马虎。人走得很慢，丛林又很湿，哪怕最轻微的痕迹也会留下来的。”

于是他们便尽快地捕杀起猎物来，可是几乎过了三个钟头他们才吃完肉，喝过水，开始正儿八经地辨认起足迹来。丛林居民知道：吃饭狼吞虎咽，损失无法弥补。

“你认为那尖东西会在那人的手里掉过头来把他杀死吗？”毛葛利问道，“酥干说它就是死神。”

“我们找到以后就会明白。”巴格伊拉低下头小步跑着说，“这是独脚（他的意思是只有一个人），可那东西的重量把他的脚跟深深地压到地里去了。”

“嗨！这就跟夏天的闪电一样清楚。”毛葛利回答说。于是他们跟着那两只赤脚的脚印，开始小跑起来，他们脚步敏捷，方向多变，身影儿在斑驳的月光下时隐时现。

“现在他快速跑起来了，”毛葛利说，“脚趾展得很开。”他们继续前进，走过了一处湿地。“他为什么在这儿拐弯呢？”

“等等！”巴格伊拉说着，就拼命往远处腾身一跃，当足迹中断了的时候，为了要解释为什么会有这种情况发生，你首先要做的就是向前飞跃，不要把自己乱七八糟的足迹留在地面上。巴格伊拉落地以后，转过身来，对着毛葛利喊道：“这里又有一条足迹，是冲着他来的。这个脚，也就是第二条足迹，小一些，而且脚趾是朝里的。”

毛葛利便上去察看。“这是一个冈德猎人的脚，”他说，“瞧！在这儿，他是把弓拖在草地上走的。正因为有人，第一个足迹马上就拐开了。大脚板在躲小脚板呢。”

“不错，”巴格伊拉说，“为了防止彼此的脚印混杂，把我们追寻的足迹搞乱了，咱们俩分开跟踪，我跟大脚板，小兄弟，你跟小脚板，那冈德人。”

巴格伊拉又跳回到原来的足迹那儿，留下毛葛利弯着腰察看那林中小野人的奇特、狭小的足迹。

“喂，”巴格伊拉一面说一面沿着那一串脚印一步一步挪动着，“我，大脚板，在这儿拐开啦。现在我藏在一块岩石后面，一动也不动地站着，连换一下脚也不敢。报一报你的足迹，小兄弟。”

“喂，我，小脚板，来到了岩石旁边，”毛葛利沿着他的足迹跑着说，“喂，我在这块岩石下面坐下啦，用右手支着身子，把弓搁在两只脚中间。我等了很久，因为我这里的脚印很深。”

“我也是，”巴格伊拉藏在石头后面说，“我等着，把那带刺儿的尖东西一头靠在一块石头上。它滑倒了，因为石头上刮了一道印。报报你的足迹，小兄弟。”

“这儿有一根，两根小树枝和一根大树枝折断了，”毛葛利压低了嗓子说，“喂，我怎么报那条足迹呢？啊！现在清楚了。我，小脚板，闹哄哄地走开了，脚踩得嘎嘣嘎嘣直响，故意叫大脚板听见。”他离开岩石，一步一步在树林中行进，当他走近一个小瀑布的时候，他的声音在远处响起来。“我——走得——远远的——到了——一个——地方——这儿的——流——水——声——压倒了——我的——喊声；我——在——这——儿——等——着。报报你的足迹，巴格伊拉，大脚板！”

黑豹跳来跳去四下里察看，看看大脚板的脚印是怎样从石头后面被引开的。然后他开口喊道：

“我跪着从岩石背后爬出来，拖着那带刺儿的尖东西。看见没有人，我就跑起来。我，大脚板，飞快地跑着。足迹非常清楚。咱们各自跟各自的走吧。我跑啦！”

巴格伊拉沿着那清晰的足迹旋风似的向前奔去，毛葛利跟着冈德人的脚印。有一阵子，奔林里一片寂静。

“你在哪儿，小脚板？”巴格伊拉喊道。毛葛利的声音在右边不到五十码的地方回答他。

“嗯！”黑豹深深地咳了一声说，“他们两个并排跑呢，离得更近了！”

他们又向前跑了半英里地，中间的距离始终没有怎么改变，直到后来毛葛利喊了起来，因为他的头不像巴格伊拉的那样离地面近。“他们碰头啦。捕猎好！——瞧！小脚板就站在这儿，一只膝盖抵在一块石头上——大脚板就在那边呢！”

前面不到十英尺远的地方，一堆破碎的岩石上面横躺着一个当地的村民，一支冈德人的短羽长箭从后背直穿到前胸。

“酥干是不是又老又疯，小兄弟？”巴格伊拉轻声说，“这儿至少死了一个。”

“继续走吧。可是那大象的吸血鬼——那红眼刺——在哪儿呢？”

“说不定小脚板拿走了。现在又是独脚了。”

一个左肩上扛着东西、飞快奔跑着的轻巧的人的足迹兜着圈子在一个长着干草的漫长坡上延伸下去，那里的每一个脚印，在追踪者的锐利的眼睛看来，好像是用烧红的烙铁烙出来的。

他们俩都不吭声，跟着足迹一直跑到一堆藏在一个河谷里的营火灰旁边。

“又是一个！”巴格伊拉说，他仿佛变成了石头，猛地不动了。一个干瘪瘦小的冈德人的尸体躺在那里，两只脚埋在灰堆里，巴格伊拉用探询的目光望着毛葛利。

“这是用一根竹竿干的，”孩子扫了一眼后说，“我在人群里干活儿的时候就用那玩意儿赶过水牛。眼镜蛇老祖宗——由于取笑过他，我心里感到难过——就像我一样对这个种族非常了解。我不是说过，人进行残杀只不过是出于无聊吗？”

“其实他们是为了那些红蓝石头杀人的，”巴格伊拉回答说，“记住，我在奥德普尔国王的笼子里待过。”

“一，二，三，四，四条足迹，”毛葛利弯下腰去望着那堆灰说，“四个穿鞋子的人的足迹。他们走起路来不像冈德人那么快。呵，这个小个子樵夫对他们干什么坏事了？瞧，他们在一块儿说过话，五个人，都站着，后来才把他杀死的。巴格伊拉，咱们回吧。我肚子里沉甸甸的，可还是七上八下地直翻腾，就像树梢儿上的一个黄鹂巢一样。”

“撇开猎物可算不上好样儿的捕猎，跟上！”黑豹说，“这八只穿鞋的脚还没走远呢。”

他们足足有一个钟头没有吭声，只是紧紧地跟着那四个穿鞋的人的宽宽的足迹。

现在已经是晴朗、炎热的大白天了，巴格伊拉说：“我闻到了烟味儿。”

“人总是好吃懒跑路，”毛葛利说着就小跑出没在他们正在搜索的这片新丛林的低矮的灌木丛中。巴格伊拉在略靠他左边的地方跑着，喉咙里发出一种难以形容的声音。

“这里有一个人已经与吃喝无缘了。”他说。一捆乱糟糟的花里胡哨的衣服扔在一株灌木下，周围撒了一地的面粉。

“这又是竹竿干的，”毛葛利说，“瞧！这白颜色的粉末就是人吃的东西。他们从这个人手里把猎物夺过去——这人本来背着他们的食物——又把他作为猎物交给老鹰奇儿了。”

“这是第三个了。”巴格伊拉说。

“我要带着新鲜的大青蛙到眼镜蛇老祖宗那儿去，把他喂得肥肥的。”毛葛利心里说，“这个大象的吸血鬼就是死神本人——可是我仍然不明白。”

“跟上！”巴格伊拉说。

他们还没有走上半英里地，就听见乌鸦阔阔在一棵柽柳顶上唱着死亡之歌，树荫下躺着三个人。一堆半死不活的火在三人围成的圈子中冒烟，火上有一个铁盘子，盘子里有一块焦黑的死面饼。火跟前，阳光下，闪闪发光的正是那把镶着红宝石和绿松石的象叉。

“这东西干得真利索呀，全都在这儿完蛋了，”巴格伊拉说，“这几个人是怎么死的，毛葛利？谁的身上都没有伤痕呀。”

丛林居民全凭经验学得了关于有毒的植物和浆果的知识，他们知道的简直跟许多医生一样多。毛葛利闻了闻火里冒出来的烟，掐了一点黑饼子，尝了一口，又把它吐了出来。

“死果，”他咳着说，“第一个人准是把它放在这几个人的食物里，这几个人先杀了那个冈德人，后来又被他杀了。”

“真是一场好猎杀！杀了一个又一个。”巴格伊拉说。

死果就是丛林里叫作刺果或“达图拉”的东西，这是全印度最灵的毒药。

“现在怎么办呢？”黑豹说，“难道你我也一定要为那儿的红眼杀手互相残杀吗？”

“它会说话吗？”毛葛利悄悄地说，“我把它扔掉是不是把它给得罪了？它在我们俩中间是使不了坏的，因为我们不想要人所要的东西。要是把它留在这儿，它肯定会一个接一个地继续杀人，快得就像大风刮掉坚果一样。我并不爱人类，可是也不能让他们一个晚上就死掉六个呀。”

“那有什么呢？他们只不过是人嘛。他们彼此残杀，还觉得非常高兴，”巴格伊拉说，“那第一个小樵夫猎打得真好。”

“他们仍然是些崽子，崽子们为了咬水中的月亮，结果把自己淹死了。这是我的过错。”毛葛利说，听他说话的口气，仿佛他什么都知道似的。“我再也不给丛林里带来稀奇古怪的东西了——就是它美得像朵花，我也不带了。这个”——他战战兢兢地拿着象叉——“还给眼镜蛇老祖宗吧。不过我们先得睡睡觉，可又不能睡在这几个长眠不醒的人旁边。我们得把它埋起来，省得它跑掉再杀六个人。给我在那棵树下挖一个洞。”

“可是，小兄弟，”巴格伊拉边说边向指定的地点走去，“我告诉你，那不是这个吸血鬼的过错，问题出在人身上。”

“都是一回事，”毛葛利说，“把洞挖深一些。我们醒来以后，再把它挖出来，送回原处。”

两夜以后，白眼镜蛇坐在黑洞洞的地窖里，感到丢了脸，也丢了东西，孤苦伶仃，伤心欲绝。这时候，绿松石象叉从那个洞里呼的一声飞了进来，当啷一声砸在满地的金币上面。

“眼镜蛇老祖宗，”毛葛利说（他小心翼翼地待在墙外面），“搞一个年轻老练的同胞帮你看守国王的宝藏吧，免得再有人活着出去了。”

“啊——哈！它回来了，我说过这东西就是死神，怎么你还活着呀？”老眼镜蛇咕咕哝哝地说，怪热情地把叉柄缠住。

“凭赎买我的那头公牛起誓，我不知道！那东西一个晚上杀了六次人，再不要把它放出去了。”

【英文翻译】

[2]古希腊有著名的“拉奥孔”雕像，表现拉奥孔父子和巨蟒搏斗的情状，因此作者才有这样的描写。

红狗

为了我们吉星高照的白夜——为了好捕猎、能望远、顺利巡查、老谋深算的夜晚！
为了露水消失前未玷污的黎明的气息！
为了盲目受惊的猎物，穿过迷雾的奔驰！
为了大鹿转弯后陷入绝境时我们同伴的号叫！
　　为了夜晚的冒险和骚动！
　　为了白天在窝口睡一个好觉！
　　　　时机到了，我们前去进攻。
　　　　　　呼叫吧！呼叫！

放丛林进去以后，毛葛利才开始过他一生中最快乐的时光。他问心无愧，因为他总是知恩图报，整个丛林都是他的朋友，也有点儿怕他。他从一个民族漫游到另一个民族，有时带着他的四个伙伴，有时光杆儿一条。在此期间，他亲身经历过的、耳闻目睹的事情，可以编成许许多多的故事，每篇故事都会像本篇这样长。所以你永远也不会听到他是怎么样对付曼德拉的疯象的，那头疯象把拉着十一车银圆向国库里送的二十二头牛杀掉，把银光闪闪的卢比撒得满地都是；他是怎么样跟鳄鱼贾喀拉在北国大泽里整整搏斗一夜的，那畜生背上的鳞片折断了他的剥皮刀；他是怎么样从一个被野猪杀死了的人的脖子上解下一把更长的新刀的；他又是怎么样追踪那头野猪，并把他杀死，权当为那把刀付出了相对等的钱的；有一回他是怎么样被迁移的野鹿卷进鹿群里，在摇摆、猛烈的鹿群中差点儿被顶死的；他是怎么样救了沉默的哈蒂，使他没有再一次掉进底下有桩的陷坑的，而且第二天他自己是怎么样掉进了一个非常巧妙的豹子陷阱里的，哈蒂又是怎么样把他头上的粗木杠折得粉碎的；他是怎么样在大泽里挤野水牛的奶的；还有……

不过我们必须一次讲一个故事。狼爸爸和狼妈妈死了，毛葛利把一大块圆石头滚过去挡住洞口，伏在他们身上嚎起了哀歌。巴鲁老得不行了，四肢也硬了，即便是钢筋铁肉的巴格伊拉，捕杀起来也不像过去那么凶猛了。由于年事已高，阿凯拉的毛色由灰色变成了乳白色，他的肋骨暴露出来，走起路来好像是木头动物一样，而且由毛葛利替他捕猎。可是那些年轻的狼，也就是解散了的西翁伊狼群的子孙，却兴旺繁盛起来。当时他们大约有四十只，都是一些没有主人、声音洪亮、脚掌干净的五岁狼，阿凯拉告诉他们，他们应当集合在一起，遵行法规，在一个头狼的领导下奔跑，当名副其实的自由民。

这倒不是毛葛利所关心的问题，因为，如他所说，他已经吃了酸果子，所以他知道结酸果子的树。可是当斐奥纳（他的父亲是阿凯拉任头领时期的“灰猎手”）的儿子斐奥按照丛林法规夺得狼群的领导权以后，昔日的呼唤声和歌声又在星光下响起时，毛葛利便来到会议岩以示纪念。他要讲话时，狼群就一直等他把话讲完，斐奥坐在会议岩下面，阿凯拉坐在上面，毛葛利则坐在阿凯拉旁边。那是好捕猎、好睡觉的日子。陌生的家伙不愿闯进那些属于毛葛利的民族（他们就是这么称呼狼群的）的丛林。小狼一个个膘肥力壮，有很多崽子被领来参加“审查仪式”。毛葛利总是要参加审查仪式的，因为他记得一只黑豹把一个光身子棕色小孩带进狼群的那个夜晚，那悠长的呼唤——“看——大家注意看”使他心旌摇曳。除了在这种时候，他常常和他的四兄弟跑到丛林远处，尝一尝，碰一碰，看一看，摸一摸新生事物。

一个黄昏，他逍遥自在地小跑穿过猎区，把他捕杀的一只雄鹿剩下的一半送给阿凯拉，那四兄弟跟在他后面缓步前进，不时地打斗打斗，跌来撞去，以显示生活的欢乐，这时候他听见一声呼叫，那是糟糕的希尔汗时代过去后再也没有听到过的。在丛林里他们把这种呼叫称为“吠哟”，那是一种可怕的尖叫，当豺狗子跟在老虎屁股后面捕猎的时候，或者有大屠杀进行的时候，才会有这种尖叫。如果你可以想象一种仇恨、狂欢、恐惧、绝望的混合物，再加上一种白眼看人的表情，你就会对瓦因贡加河对面远处忽起忽落、晃悠、颤抖着的“吠哟”大致有个概念。四兄弟顿时站住了，毛发竖立，号叫起来。毛葛利的手抓住刀把停止前进，血涌上面颊，眉毛拧成了一个疙瘩。

“条纹鬼是不敢在这里捕杀的。”他说。

“那不是‘先驱’的呼声，”灰哥说，“那是一场大屠杀。听！”

那声音又爆发出来，半似抽泣，半似轻笑，绝像豺狗子长了两片人的柔软的嘴唇发出来的。于是毛葛利深深地吸了一口气，立即向会议岩跑去，一路上超过了急急忙忙赶路的狼群。斐奥和阿凯拉一起坐在会议岩上，其余的狼坐在下面，每根神经都绷得紧紧的。母亲和崽子们慢慢地跑回窝里去，因为“吠哟”叫起来时，弱者是不宜待在外面的。

他们什么也听不见，只有瓦因贡加河在黑暗中汩汩奔流，还有轻轻的晚风在树顶上飒飒作响，一直到后来，河对岸突然发出一声狼叫。那绝对不是这个狼群里的狼，因为这一群狼都在会议岩上。那声调变成了一声悠长、绝望的吠叫：“野狗！”那声音说，“野狗！野狗！野狗！”他们听见岩石上有疲惫的脚步声，一只骨瘦如柴的狼侧腹上尽是红道道，右前爪不顶用了，嘴巴里泛着白沫，一头撞进圈子里，气喘吁吁地卧在毛葛利脚下。

“捕猎好！哪位头领下面的？”斐奥严肃地说。

“捕猎好！我叫温-托勒。”便是回答。他的意思是他是只独狼，住在某个偏僻的窝里，自己养活自己，养活老婆孩子，南方的许多狼都是这么过活的。“温-托勒”的意思是“个体户”——不属于任何狼群的一只狼。然后他又喘起气来，他们能看出来他的心跳使他的身体前俯后仰。

“有什么动静？”斐奥说，因为整个丛林听到“吠哟”后都是这么问的。

“野狗，德干高原上的野狗——杀手‘红狗’！他们从南方跑到北方来，说是德干高原空了，顺便出来捕杀捕杀猎物。这个月月亮新生的时候，我有四个家眷——我的老伴儿和三个崽子。她常常教他们捕杀，在草原上捕杀，隐蔽起来追赶雄鹿，我们露天住的都是这么做的。半夜里，我听见他们一块儿追踪，放声嗥叫。在晓风里，我发现他们在草丛里挺了尸——四个，自由民呀，这个月月亮新生的时候四个。然后我设法讨还我的血债，找到了野狗。”

“有多少？”毛葛利立即说，狼群嗓子里发出深沉的吼声。

“我说不上。反正其中三个再也不会捕杀了，可是到了最后，他们像追赶雄鹿一样追赶起我来；他们追我，我却只用三条腿跑。瞧，自由民！”

他伸出那条血肉模糊的前爪，血已经干了，黑乎乎的一片。他的侧腹下方给咬得不成样子了，喉咙也被抓破了，咬坏了。

“吃吧。”阿凯拉从毛葛利带给他的那块肉上站起来说，“个体户”便来了个饿“狼”扑食。

“这决不会打水漂儿的，”饥锋刚一压倒，他就低三下四地说，“助我一臂之力，自由民呀，我也会捕杀的。这个月月亮新生的时候我的窝里满满的，现在完全空了，血债还没有还清呢。”

斐奥听见他的牙把一块腰腿骨咬得嘎嘎作响，赞赏地哼了一声。

“这张嘴巴我们会用得着的，”他说，“野狗带崽子了吗？”

“没有，没有，全是些红猎手——他们群里的大狗，尽管他们在德干高原吃蜥蜴，但是一个个都长得剽悍有力。”

温-托勒的意思是说，野狗，也就是德干高原上的红色猎狗在转移捕杀，狼群都一清二楚：就连老虎也会把一只新捕杀的猎物让给野狗的。他们在丛林里横冲直撞，碰到什么就扯倒撕碎。虽然他们没有狼的个头大，甚至没有狼一半狡猾，可是他们非常壮实，数目又多得惊人。譬如说，野狗不上百，他们是不称为群的，而四十只狼则是相当可观的一群了。毛葛利漫游四方，曾经到过德干高原丘陵草原的边缘，看见过无所畏惧的野狗，在他们做窝的小坑、草丛里睡觉、戏耍、搔痒。他瞧不起他们，憎恨他们，因为他们的气味跟自由民不一样，因为他们不在洞里居住，更重要的是，因为他们趾间有毛而他和他的朋友们的脚掌则是干干净净的。可是他知道，因为哈蒂告诉过他，一群正在捕猎的野狗是多么可怕，就连哈蒂也要躲开他们。除非被杀死，或者猎物稀少，否则他们总是一直前进。

阿凯拉也知道野狗的一些情况，因此他平心静气地对毛葛利说：“宁肯死在正规的狼群里也不愿没有领导，孑然一身。这是一次很好的捕猎，也是——我最后一次捕猎。可是，就像人活着一样，你还有许许多多的日日夜夜，小兄弟。到北方躺着去，野狗过去以后如果还有活下来的，他会把战斗的信息捎给你的。”

“啊，”毛葛利十分勇敢地说，“一定要我到泽国去抓小鱼，在树上睡觉呢，还是求斑达-罗格帮忙砸核桃吃，让狼群在下面战斗呢？”

“那就等于找死，”阿凯拉说，“你从来没有见过野狗——红杀手。就连条纹鬼——”

“啊奥瓦！啊奥瓦！”毛葛利悻悻地说，“我杀死过一只有条纹的猿猴，我肚子里确信，希尔汗也会把他的老伴儿留下来给野狗当肉吃，如果他在三个猎区都嗅出了狗群的话。现在听着，有一只狼是我的父亲，有一只狼是我的母亲，还有一只老灰狼（他不太聪明，现在毛色都白了）既是我的父亲又是我的母亲。因此我——”他把嗓音提高了，“我说，野狗来了的时候，如果野狗要来的话，毛葛利和自由民会齐心协力参加那场捕猎；我还要说，凭赎买我的那头公牛起誓——凭从前巴格伊拉为我牺牲的那头公牛起誓，那个时候现在你们都不记得了——我说，要是我忘记了，树木、河流却可以听见并牢牢记住；我说我这把刀将会成为狼群的一颗牙——我不认为它有那么钝。这就是我说出来的话。”

“你不了解野狗，说狼话的人，”温-托勒说，“在他们把我碎尸万段以前，我只希望清算血债。他们行动迟缓，一边走一边捕杀，可是两天以后，我就会恢复一点儿元气，我就又要全力以赴讨还血债了。不过对你们自由民来说，我还是劝你们到北方去，暂时少吃一点儿，等野狗走了再说。这场捕猎中没有肉吃。”

“听听个体户讲的什么话！”毛葛利大声笑着说，“自由民们，我们必须到北方去，从河岸上挖蜥蜴和老鼠，以防万一碰见野狗！他一定会毁掉我们的猎场，而我们必须躲到北方，直到他乐意归还为止。他是一只狗——一只狗崽子——红毛黄肚子，没有窝，趾间还长着毛！他一窝下六到八个崽子，好像他就是小跳鼠奇凯似的。我们一定要跑开，自由民，乞求北方的民族给我们一点儿死牛下水！你们知道那句俗话：‘北方是害虫，南方是虱子，我们是丛林。’你们选择，你们选择吧。这可是一场好捕猎！对狼群来说——对正规的狼群来说——对狼窝和一窝一窝的幼崽来说，对里里外外的捕杀来说，对驱赶雌鹿的配偶和洞里的幼崽来说，时机到了！——时机到了！——时机到了！”

狼群报以深沉的轰鸣，在夜里听上去好像是一棵大树倒下了。“时机到了！”他们喊道。

“跟他们待在一起，”毛葛利对四兄弟说，“每一颗牙我们都需要。斐奥和阿凯拉必须做好战斗的准备，我去把那些狗数一数。”

“那是去找死！”温-托勒欠了欠身子说，“这样的一个没毛的伙计能把红狗怎么样呢？就连那条纹鬼，记住——”

“你真是一个名副其实的‘个体户’，”毛葛利反驳说，“不过等野狗们死了以后我们再说。大家捕猎好！”

他兴奋得忘乎所以，便匆匆离去，走进了茫茫的黑暗，连往哪儿下脚也不看看，结果在喀阿的大圆圈儿上摔了个大马趴，原来大蟒蛇正躺在河边监视一条野鹿走的小径呢。

“啥！”喀阿气呼呼地说，“正当猎物活动频繁的时候又是蹦，又是跳的，把一夜的捕猎全断送了，难道这是丛林工作的规矩吗？”

“这怪我，”毛葛利连忙爬起身来说，“说实在的，我还正在找你呢，扁头，可是我每次看见你时，用我的膀子衡量一下，你总是更长更宽了。丛林里谁都无法跟你比，聪明、长寿、健壮、美丽绝伦的喀阿呀。”

“你这是上哪儿去？”喀阿的语气软下来了，“不到一个月前，有一个拿刀的人仔扔石头砸我的头，还用一些树猫之类的坏小名叫骂我，因为我在露天睡觉。”

“啊，而且把每一只被追赶的野鹿冲得四零五散，毛葛利在捕猎，这个扁头耳朵聋，听不见他的呼啸，就把鹿路让开了。”毛葛利在色彩斑斓的蛇圈里坐下去，不以为然地说。

“现在这个人仔带着甜言蜜语到扁头这儿来，说他聪明、健壮、美丽，那老扁头相信了，并给那扔石头的人仔腾出地方，而且——你现在挺自在的吧？巴格伊拉能给你这样好的一个休息场所吗？”

喀阿像通常一样，把自己在毛葛利的身子下面堆成一个柔软的半截圆丘。孩子把手向黑暗中伸出去，把那富有弹性的电缆似的脖子收拢来，等到喀阿的头靠在他的肩膀上，他才把那天夜里丛林里发生的事一五一十地告诉喀阿。

“我尽管聪明，”喀阿听完后说，“可是耳朵很背，要不，我就会听见‘吠哟’的。难怪草食动物挺不自在。有多少野狗呢？”

“我还没有看见呢。我急急忙忙跑到你这儿来。你比哈蒂年纪还大。可是，喀阿呀，”——说到这里，毛葛利高兴得直扭身子——“那将是一场很好的捕猎。我们当中没有几个会看见另一个月亮了。”

“你能这样子出击吗？记住，你是一个人；记住什么群伙把你赶了出来。让狼去照顾狗吧，你是一个人。”

“去年的坚果成了今年的黑土，”毛葛利说。“我是一个人，这话不假，可是我肚子里记着，今晚我已经说过我是一只狼。我叫河和树都记住这一点。野狗不走，我就是自由民的一员，喀阿。”

“自由民，”喀阿咕哝了一声，“自由贼！为了纪念那些死狼，你把自己绑进那个死疙瘩里了吗？这绝不是好的捕猎。”

“我说话算数。树知道了，河也知道了。野狗不走，话决不收回。”

“咝！这就把所有的计划都改变了。我本来想把你带到北国大泽去，可是那话——即便是一个小小的、光身子、没毛的人仔说的话——也算话呀。现在我喀阿说——”

“好好想想，扁头，省得你把自己也绑到那死疙瘩里去。我不需要你的什么话，因为我清楚——”

“那就好，”喀阿说，“我就不给话了。可是，野狗来的时候，你肚子里装的是什么主意呀？”

“他们必须从瓦因贡加河游过来。我想带着我的刀在浅滩上迎接他们，狼群在后面做后盾。我就来个乱刺乱捅，过一会儿我们也许可以使他们扭过头游到下游去，或者弄得他们的喉咙冰凉。”

“野狗是不会扭头走掉的，他们的喉咙是热的，”喀阿说，“那场捕猎结束时，既不会有人仔，也不会有狼崽，有的只是干骨头了。”

“啊啦啦！假如我们非死不可，那就死吧。那将是一场最好不过的捕猎。可是我还年轻，我见过的雨季还不多。我既不聪明，也不健壮。你有没有一个更好的计划呢，喀阿？”

“我已经见过一百次加一百次雨季了。哈蒂还没有换掉乳牙的时候，我在土里的踪迹就很大很大了。凭那颗原始蛋起誓，我的年纪比许多树木都大，我见过丛林干过的所有的事情。”

“可这是新的捕猎呀，”毛葛利说，“野狗从来没有跑到我们的路上过。”

“现在有的早已有了，将来有的也只不过是被遗忘的岁月的回响。安静，我数数我的这些岁月。”

毛葛利在蛇圈中间躺了好久好久，喀阿的脑袋在地上一动也不动，想着他从蛋壳里出来以后看到和知道的一切。光似乎从他的眼睛里消失了，留下的就像一对陈旧的蛋白石，他的脑袋时而向左右戳刺，好像在睡梦里捕猎似的。毛葛利静悄悄地打着瞌睡，因为他知道捕猎以前最好的事情就是睡觉。他已经训练成功了，不论白天黑夜，什么时候想睡就能睡得着。

后来，他感到那大蟒蛇鼓了起来，脊背在他的身子下面变得更大更宽了，同时发出一把剑从钢鞘里抽出来时所发出的那种咝声。

“我已经见过所有死去的季节，”喀阿终于说话了，“还见过大树和老象，以及苔藓还没有长出来的光秃秃的、尖溜溜的岩石。你还有力气吗，人仔？”

“只有在月儿落下一会儿以后，”毛葛利说，“我不懂——”

“咝！我又是喀阿了。我知道那只不过是一会儿工夫。现在我们到河那儿去，我叫你看看怎样对付野狗。”

他转过身，挺得像箭一样笔直，直奔瓦因贡加河的主流，一会儿工夫就冲到那淹没和平岩的水塘上面了，毛葛利跟在他的身边。

“不，别游泳。我赶快走。上我的背，小兄弟。”

毛葛利左臂抱住喀阿的脖子，右臂伸下去紧紧贴住自己的身体，脚尖绷得直直的。然后喀阿就逆流而上，只有他才能这样做，受到阻截的水冲起的细浪像褶边一样绕着毛葛利的脖子，他的两只脚在蟒蛇甩打着的体侧下面的涡流中随波前后摆动。在和平岩上面一两英里左右的地方，瓦因贡加河窄窄地夹在一个大理石峡谷中，两边是八十至一百英尺高的峭壁，激流像一股推动水车的水流夹在嶙峋的怪石中间奔腾。可是毛葛利对水并不犯愁，世界上很少有什么水能使他产生瞬间的恐惧。他注视着峡谷两侧，不安地呼哧呼哧地吸着气，因为空气中有一股甜丝丝、酸溜溜的味道，绝像大热天里大蚁冢的味道。他出于本能，把身子浸到水里，只是不时地抬起头来吸口气，喀阿把尾巴绕了两弯缠在一块下陷的岩石上，把毛葛利放在蛇圈的空心里，而水还在向前奔腾。

“这是‘死地’呀，”孩子说，“我们到这儿来干什么？”

“他们睡着了，”喀阿说，“哈蒂不会给条纹鬼让路。可是哈蒂和条纹鬼都会给野狗让路的，可是他们说，野狗给谁都不让路。可是岩石上的小民会给谁让路呢？告诉我，丛林之主，谁是丛林之主呢？”

“这些。”毛葛利说，“这是‘死地’。咱们走吧。”

“不，好好看看，因为他们都睡着了。在我还没有你的胳膊长的时候，这里就是这个样子。”

瓦因贡加河的峡谷裂缝很多，那些饱经风雨的岩石，自有丛林以来，一直被岩石小民——忙忙碌碌、怒气冲冲的印度黑色野蜂——利用着。毛葛利十分清楚，所有的足迹在离峡谷还有半英里路的地方都拐开了。千百年来，小民在这里筑巢，从一个石缝飞到另一个石缝，又聚集到一起，陈蜜把白色大理石染得斑斑点点，他们把蜂房筑在黑洞洞的岩洞内又高又深的地方。在那儿，无论是人和兽，还是水与火，都碰不到他们。峡谷两侧好像悬挂着许多黑色闪光的天鹅绒幕，毛葛利望着望着就沉入水中，因为那些都是聚集在一起的数百万沉睡的野蜂。还有别的块状和花彩状的东西，也有密布在岩石表面像腐朽的树干那样的东西，那是过去多少年的旧蜂房，或是在避风的峡谷阴影里建成的新城市，一大块一大块松软、腐朽的废物滚下来，夹在依附在岩石表面的树和藤蔓中间。在侧耳细听的时候，他不止一次听见，装满蜜的蜂房沙沙地翻过来，或哗哗地掉到那黑暗的长廊的什么地方，接着是一声愤怒的翅膀的轰鸣，废蜜沉闷地滴答、滴答地淌着，后来溅到露天的岩嘴上，又慢慢地流到树枝上。河的一边有一个小小的沙滩，还不到五英尺宽，上面高高地堆集着经年累月的垃圾。还有死去的蜜蜂、雄蜂、扫拢的垃圾、陈旧的蜂房，以及搜寻蜂蜜时误入险境的掠夺成性的飞蛾的翅膀，全都滚到一堆堆黑色的细土中。光是那股呛鼻子的气味就足以吓坏没有翅膀的任何生物，他们就可以知道小民是些什么货色了。

喀阿又逆流而上，最后到了峡谷顶头的一条沙棱上。

“这就是这个季节猎杀的东西，”他说，“瞧！”

河岸上撂着两只小鹿和一头水牛的骨骸。毛葛利可以看出狼和豺狗子都不曾碰过那些骨头，因此还按原样子摆在那儿。

“他们越过了界限；他们不知道法规，”毛葛利喃喃地说，“所以小民就把他们杀了。趁他们还没有醒来，咱们走吧。”

“天不亮他们是不会醒来的，”喀阿说。“现在我告诉你，许多许多雨季以前，有一只南方的雄鹿被追赶到这儿，他不了解这个丛林的情况，后面有一群狼紧追不舍。雄鹿的眼都吓麻了，便从上面跳下来了，狼群眼巴巴儿地奔跑着，因为他们追眼红了，也追眼麻了。太阳高照着，小民很多，都怒气冲冲。狼群里有不少狼跳进了瓦因贡加河，可是他们还没碰到水面就死了。那些没有跳的也死在上面岩石上了。可是那只雄鹿却活下来了。”

“那是怎么回事？”

“因为他先来，拼上命奔跑着，跳的时候小民尚未发现，等他们集合起来猎杀的时候，他已经跳到河里了。而跟在后面的狼全都在小民身下丧了命。”

“那只雄鹿活下来了？”毛葛利慢悠悠地重复道。

“至少他当时没有死，虽然没人用一个强壮的身体等着他跳下来，把他接住，以免被水淹死，像某个又老、又胖、又聋的黄扁头等一个人仔那样——是啊，虽然后面都是从德干高原来的野狗。你肚子里有什么主意？”喀阿的头贴近毛葛利的耳朵，过了一会儿孩子才回答：

“这就等于拔死神的胡子，可是——喀阿，你的的确确是丛林里最聪明的。”

“许多人都这么说过。现在看看，是不是野狗还跟着你——”

“他们肯定会跟我来的。嗬，嗬！我舌头底下有许多小刺，可以戳进他们的皮。”

“要是他们追你追眼红了，也追眼麻了，只是盯着你的肩膀，那些没有死在上面的不是在这里下水，就是在下面下水，因为小民会群起而攻之，把他们裹住的。现在的瓦因贡加河是一股饿水，野狗没有喀阿驮他们，只会向下走，肯定会到西翁伊狼窝旁边的浅滩上，在那儿你的同胞就会抓住他们的喉咙迎接他们了。”

“啊嗨！哟哇哇！那真是再好不过了，就像久旱逢甘霖一样。现在只剩下跑和跳这桩小事儿了。我倒是想让野狗认识认识我，好让他们紧紧地追上来。”

“你看见你上面的那些岩石了吗？从陆地的那一边？”

“那倒没有。这事我已经忘了。”

“去瞧瞧吧。那地方全酥了，到处都是坑坑洼洼，你看不见，一双笨脚踩下去，那场追猎就算结束了。喂，我把你留到这儿，看在你的情分上，我给狼群捎话去，告诉他们到那儿去找野狗。至于我嘛，我跟任何狼都没有共同的皮。”

当喀阿见不得一个相识的时候，他比任何一个丛林居民都难对付，也许巴格伊拉除外。他向下游去，在和平岩对面碰见了倾听黑夜嘈杂声的斐奥和阿凯拉。

“咝！狗们，”他乐呵呵地说，“野狗会到下游来的。假如你们不害怕，就把他们杀死在浅滩上吧！”

“他们什么时候来？”斐奥说。“再说我的人崽在哪儿呀？”阿凯拉说。

“他们来的时候来，”喀阿说，“等着瞧吧。至于你的人崽嘛，他给你捎来了话，你也等于叫他去送死了，现在你的人崽跟我在一起呢，假如他还没有死，那就不是你的过错了，褪了色的狗！在这儿等着野狗吧，你应当高兴人崽和我站在你一边战斗呢。”

喀阿又忽闪一下，向上游游去了，后来就停在峡谷正中间，向上望着悬崖的天际线。过了一会儿他看见毛葛利的头在满天星斗的背景上活动，然后空中嗖的一声，那是一个脚向下落下来的身体的清脆的声音，一眨眼的工夫，这孩子又在喀阿的蛇圈里休息了。

“这可不是晚上跳的，”毛葛利不动声色地说，“我为了好玩已经跳过两回了。可是上面却是一个糟糕透顶的平地方——低矮的灌木和深深的壕沟，都住满了小民。我在三个沟边上垒了一些大石头。我一跑就会把他们带下去，小民就会在我后面起来，发起火儿来的。”

“这就是人话与人的狡猾，”喀阿说，“你真聪明，不过小民一直都在发火。”

“不，黄昏的时候，远远近近所有的翅膀都要歇一会儿。我要跟野狗在黄昏时玩玩，因为野狗最善于白天捕猎。他现在正追随着温-托勒的血迹呢。”

“奇儿不会放过一头死牛，野狗也不会放过一点儿血迹。”喀阿说。

“那我就给他造一条新血迹，一条他自己的血滴成的血迹，如果可能的话，叫他吃吃脏东西。你愿不愿意待在这儿，喀阿，等我带着我的野狗再来？”

“啊，万一他们把你杀死在丛林里，那可怎么办？或者你还没有跳进河里，小民先把你杀死了，那可怎么办？”

“当明天到来时，我们就为明天捕杀，”毛葛利引用了一句丛林谚语说，而且又说，“如果我死了，那就该唱哀歌了。捕猎好，喀阿！”

他把胳膊从喀阿的脖子上松开，便像洪水中的一根圆木似的顺峡谷而下，朝着远处的河岸划去，他在那儿发现河水简直静止不动，便高兴得大笑起来。按毛葛利的说法，再也没有比“拔死神的胡子”，让丛林知道他是他们的主宰更使他喜欢的了。他过去常常在巴鲁的帮助下偷独树上的蜂窝，他还知道小民讨厌野蒜的气味。所以他采集了一小捆野蒜，用一根树皮纤维绑起来，然后就跟上温-托勒的血迹，那血迹从窝里出来向南延伸了五英里路的光景，他一边走，一边把头偏到一边望着那些树，望着望着就不由得小声笑起来。

“我一直是青蛙毛葛利，”他自言自语地说，“我已经说了我是狼毛葛利。现在我得先当猿猴毛葛利，再当雄鹿毛葛利，最后我就是人毛葛利了。嗬！”他用拇指拭了拭那近十八英寸长的刀口。

温-托勒走过的路上，满是黑乎乎的血点子，这条路穿过一座森林，这座森林开始时树木非常茂密，它向东北方向伸延开去，树木便逐渐稀疏，最后一直伸展到离蜂岩两英里的地方。从最后一棵树到蜂岩的矮树丛中间是一片开阔地带，那里简直就没有可以藏得下一只狼的地方。毛葛利在树下一边小跑前进，一边判断树枝之间的距离，偶尔还爬上一根树干，试着从一棵树跳向另一棵树，一直跳到开阔地。他把那块地方仔仔细细研究了一个钟头，然后他转过身去，在刚才他撇开的地方再次找到了温-托勒的足迹。他爬到一棵树上，这树有一根离地八英尺的旁枝，他一动也不动地坐着，一边在脚底上磨他的刀，一边唱着歌儿。

快到中午的时候，太阳非常暖和，他听见了野狗群啪啪的脚步声，也闻见了他们冲天的臭气，他们正沿着温-托勒的踪迹恶狠狠地小跑而来。从树上看，那只红色野狗还没有狼一半大，可是毛葛利知道他的爪子和嘴巴是多么有劲。他注视着那一路嗅着气味的头狗的栗色尖头，给他说了声：“捕猎好！”

那畜生抬头一望，他的同伴们便在他后面猛地停住了，几十几十的红狗一个个尾巴低垂，肩膀肥厚，后腰疲软，嘴巴血红。按理说，野狗是一个沉默寡言的民族，就是在他们自己的丛林里，他们也没有什么规矩。在他下面聚集的野狗足足有两百条，可是他能看出来那些领头的饥不可耐地闻着温-托勒的足迹，极力想把狗群拖向前去。那是绝对不行的，否则他们就会在大白天到达狼窝，毛葛利一心打算把他们拖在树下，直到天黑。

“谁允许你们到这儿来的？”毛葛利说。

“所有的丛林都是我们的丛林。”回答问题的那只野狗露出了他的一嘴白牙。毛葛利笑眯眯地望下看着，而且惟妙惟肖地模仿着德干高原跳鼠奇凯尖厉的叫声，有意让野狗们明白：他认为他们跟奇凯是一丘之貉。那一群野狗把树干围了个水泄不通，头狗狂吠着管毛葛利叫树猿。毛葛利的回应就是把一条光腿伸下去，刚好在头狗的脑袋上扭动他的光脚指头。这就足以惹得狗群生傻气了，而且还不止呢。趾间有毛的动物不愿意叫人揭这个短。头狗往上一跳，毛葛利立即把脚闪开，嘴还甜甜地说：“狗儿，红狗！回德干高原吃蜥蜴去吧，回到你兄弟奇凯那儿去——狗儿，狗儿——红红的红狗！每个脚趾中间都长着毛呢。”他又一次捻弄起脚趾来。

“下来，省得我们把你困死在树上，没毛的猿猴！”狗群嚷道，这对毛葛利来说正中下怀。他在一根树枝上躺下来，脸的一侧贴着树皮，右胳膊放开，就这样，他给狗群讲他对他们、对他们的风俗、对他们的配偶、对他们的崽子的看法。世界上的语言没有比丛林居民表达轻蔑时所用的更加刻毒的了。当你想到这种语言时，你就明白为何一定要这样。正像毛葛利告诉喀阿的那样，他舌头底下有许多小刺，于是他慢悠悠地、处心积虑地把沉默的野狗惹得低声嗥叫起来，随后又从低声嗥叫变成高声尖叫，又从高声尖叫变成声嘶力竭、无可奈何的狂吠。他们极力要回击他的嘲弄，那只不过等于一个崽子极力要回击发怒的喀阿。在此期间，毛葛利把右手叉在腰上做好行动的准备，两只脚把那根树枝钩得紧紧的。那只栗色的大头狗向空中扑了好多次，不过毛葛利连虚晃一枪的假动作也不敢做。最后，真到了狗急跳墙的地步，他腾身一跃，离地面有七八英尺高。这时候毛葛利的手像树蛇的脑袋一样猛射出去抓住了狗的脖颈子，树枝被狗这么往下一压，便猛地一抖，险些儿把毛葛利给扭到地上去了。可是他硬是不松手，一点儿一点儿地把那野兽往上拉。最后把他像一只淹死的豺狗一样挂在树枝上。毛葛利左手拔出刀来，把那红色的大尾巴割掉，然后把野狗又扔回地上。这就是他需要干的事。现在狗群再也不想追踪温-托勒了，一心要等他们杀死毛葛利，或者毛葛利把他们杀死。他看见他们围成一圈一圈蹲了下来，屁股还打着战，这就意味着他们要待下去了，于是他爬上一根更高的树杈把背往上舒舒服服地一靠，睡着了。

过了三四个小时，一觉睡醒，他数了数狗群。他们全都在那里，一个个默不作声，蔫不拉唧的，眼睛铁灰铁灰的。太阳开始下沉了，半小时以后岩石小民就要结束他们的劳作了，你也知道，野狗在暮色中作战却不怎么擅长。

“我可不需要这样忠实的警卫，”他在一根树枝上站起来，彬彬有礼地说，“不过我要记住这个好处。你们是真正的野狗，不过我认为做得未免有点儿过分。正因为如此，我就不给那吃蜥蜴的大家伙还尾巴了。你不高兴吗，红狗？”

“我要亲自撕破你的肠肚！”头狗抓着树脚喊道。

“不，还是考虑考虑，德干高原上聪明的耗子。现在将会有一窝又一窝的没尾巴的小红狗，对，尾巴根上露出血红血红的肉，沙子一热就火辣辣的痛。回家去吧，红狗，就喊着说这是一只猿猴干的。你们不愿意走吗？那就跟我来，我会叫你们变得非常聪明的！”

他使出斑达-罗格的本领，从一棵树跳向另一棵树，一棵接一棵一直往前跳。时而故意装出要掉下来的样子，狗群你推我搡，争先恐后，要亲眼看看他的下场。这是一种非常奇异的景象——那孩子手里拿着刀，低射的阳光从上面的树枝中间穿过来把刀照得闪闪发光，那群沉默的野狗皮色红得像燃烧的火，在下面挤在一起，紧追不舍。当他跳到最后一棵树上时，他把野蒜拿出来，浑身上下仔仔细细擦了一遍，野狗们大声嘲弄起来。“说狼话的猿猴，你想把自己的气味遮住吗？”他们说，“我们一直要跟到底。”

“把你的尾巴拿回去。”毛葛利把尾巴往他经过的路上一甩，说道。那一群野狗出于本能，便扑了过去。“现在就跟到底吧。”

他已经从树干上溜下来了，光着脚丫子像一股风似的照直向蜂岩跑去，野狗们还没来得及看明白他要干什么呢。

他们发出一声低沉的嗥叫，开始迈着大步慢跑起来，这种跑法最终可以追上奔跑的任何东西。毛葛利知道他们的群体奔跑的速度要比狼群慢得多，要不，他是不敢冒险在这一览无余的情况下跑两英里路的。他们确信那孩子最终逃不出他们的掌心，而那孩子则确信他可以随心所欲地捉弄他们。他唯一的麻烦就是要让他们紧追不舍，不要过早地掉头。他干净利落、四平八稳、轻松自如地跑着。那条没尾巴的头狗离他还不到五码远，而狗群的队伍乱哄哄的，前后拖的距离足有四分之一英里长，他们一个个杀气腾腾，气得脑袋发昏，眼睛发麻。这样他只凭耳力与他们保持着距离，把最后的一点儿力气存下，好冲过蜂岩。

小民在暮色初露的时候就去睡觉了，因为现在不是晚花开放的季节。可是当毛葛利的脚步声刚刚在空洞的地面上訇响起来时，他就听到一种声音，仿佛整个大地都在轰鸣。于是他以前所未有的速度奔跑起来，把两三堆石头踢进那黑沉沉、甜丝丝的沟里去。他听见一个洞里发出大海咆哮似的吼声，他眼角一扫，看见身后的空气变得黑压压的，还看见瓦因贡加河远远地在下面奔流，水里有一个扁平的钻石形脑袋。他使尽全力往外一跃，那没尾巴的野狗向毛葛利半空中的肩膀猛扑过去，而他已经脚朝下落进河水的保险箱里，气喘吁吁，得意扬扬。他没有挨一下叮，因为在他置身于小民中间的秒把钟里，野蒜的气味把他们遏制住了。当他浮起来的时候，喀阿的蛇圈便把他围得紧紧的，而有些东西却从悬崖边上跳过来——一大块一大块密集在一起的蜂群如同一个个铅锤坠落了下来，可是哪一块都没有碰到水面，野蜂就飞上去了，一只只野狗的身体打着旋儿顺流而下。在头顶上，他们能够听见狂怒、短促的吠叫声淹没在小水桶齐鸣似的轰鸣声中了——那是岩石小民翅膀的轰鸣。有一些野狗已经坠入跟地下岩洞相通的沟里，被卡在乱哄哄的蜂房中间乱扑乱咬一气，最后哪怕死了，也被下面起伏的波浪似的蜂群抬起来，从河面的某个窟窿里抛射出来，滚到那黑色的垃圾堆上去。有一些野狗猛地跳在悬崖的树上，蜂群便把他们全部盖住了，更多的野狗则被叮疯了，便一头栽进河里去。正如喀阿所说，瓦因贡加河是一股饿水。

喀阿紧紧地把毛葛利围住，直等到这孩子呼吸恢复了正常。

“我们不必待在这儿了，”毛葛利说，“小民们都被惹起来了。走！”他像往常那样，在水里连浮带潜，手里拿着刀顺流而下。

“慢，慢，”喀阿说，“一颗牙杀不死一百个对手，除非那是眼镜蛇的牙，再说许多野狗一看见小民起来就赶快跳进了水里。”

“我的刀可有活干了。呸！小民怎么跟上来了！”毛葛利又沉下去。水面上像毯子一样盖了一层野蜂，他们发出沉闷的嗡嗡声，见什么就叮什么。

“沉默不会带来任何损失，”喀阿说——任何蜂刺都穿不透他的鳞甲——“你可以捕整整一夜的猎了。听那嗥叫声！”

近半数的野狗已经看见了他们的同伴冲进去的那个陷阱，来了个急转弯，在峡谷的陡岸断裂的地方冲进水中。他们对于使他们蒙受耻辱的“树猿”发出的愤怒的呐喊和声讨跟那些受到小民惩罚的野狗的嗥叫混杂在一起。待在岸上就意味着等死，每一只野狗都明白。他们这群野狗被激流冲击而下，一直冲到和平池的深深的漩涡里。可是即便在那儿，愤怒的小民仍然紧追不舍，所以还是把他们逼进水里。毛葛利可以听见那没尾巴的头狗叫他的部下坚持到底，把西翁伊的狼群杀绝的喊声。不过他并没有浪费时间去听。

“一个家伙在我们后面摸着黑杀呢！”一只野狗猛地喊道，“这水不干净！”

毛葛利像一只水獭一样向前潜游，一只挣扎的野狗还没来得及张嘴，就被他猛地一下拉到水底下，当尸体侧过来，扑通一声浮起来时，水面上升起黑沉沉、油乎乎的圆圈。野狗们想掉头，可是却被激流冲得掉不过头，小民便猛叮他们的脑袋和耳朵，他们能够听见西翁伊狼群的挑战声在逐渐浓厚的夜色中越来越高昂、越来越深沉。毛葛利又潜下水去，一只野狗又钻进了水下，浮起来的则是尸体，喧声又在狗群后面响起，有的嗥叫着说还是上岸为妙，有的则敦促头狗领他们回德干高原去，还有的叫毛葛利出来送死。

“他们带着两个肚子和几个声音来参加战斗，”喀阿说，“剩下的事就靠下游你的同胞了。小民要回去睡觉。他们已经把我们追得很远了。现在我也要回去，因为我跟狼没有共同的皮肤。捕猎好，小兄弟，记住野狗是往低处咬的。”

一只狼沿着河岸用三条腿跑过来，上蹿下跳，脑袋歪着贴近地面，背躬着，突然又向空中一扑，仿佛跟自己的崽子玩耍似的。他就是个体户温-托勒，他一声也不吭，却一个劲儿在野狗们旁边搞恶作剧。野狗们在水里待的时间很长了，眼下还在疲惫不堪地游着，皮被泡透了，沉甸甸的，大尾巴像海绵似的拖着。他们一个个疲于奔命，萎靡不振，默不作声，只是注视着那一双并行的火眼。

“这可绝不是一场好捕猎。”其中一只野狗喘着气说。

“捕猎好！”毛葛利说，这时他大胆地浮到那畜生的旁边，把长长的刀子从野狗肩后直捅进去，他死命推着以防被那野狗临死时猛咬一口。

“你在这儿，人崽？”温-托勒隔水说道。

“问问这死家伙，个体户，”毛葛利回答道，“有没有顺水游下来的？我已经给这些狗的嘴里填满了烂泥，我在大白天就把他们耍弄了一场，他们的头领没有尾巴了，不过这里还给你留下几只，我把他们赶到哪儿去？”

“我等着，”温-托勒说，“黑夜就在我前面。”

西翁伊狼群的吠声越来越近了。为了狼群，为了正规的狼群，时机到了！河里有一道弯，正好把野狗送到狼窝对面的沙滩上。

这时候他们才发现情况不对头了。他们本应当在往上游走半英里的地方上岸，好在干地上扑狼。现在为时已晚。河岸上是一排排火眼，除了那可怕的“吠哟”声从日落以后从未停止外，丛林里再也没有别的声音。好像是温-托勒正在哄着他们上岸似的。“转身上岸！”野狗的头领说。整个狗群便盘桓在岸边，摇摇摆摆地蹚过浅水，弄得瓦因贡加河河面上白浪飞溅，水波从河的一边推向另一边，仿佛是船头劈开的冲击波一样。野狗们挤成一团，一下子拥上了河滩。毛葛利连捅带砍紧随其后。

然后便开始了一场持久战，在红色的湿沙滩上，纠结的树根上面和树根中间，灌木丛中，草丛内外，阵势时而起伏，时而紧张；时而分裂，时而散乱；时而缩小，时而扩大。就是到这会儿野狗还是占有二对一的优势。可是他们对抗的是倾巢而出为狼群的全体成员而战的狼，不仅仅是那些身材短短的、个头高高的、胸脯下陷、满嘴白牙的狼群猎手，而且还有眼睛急巴巴的“辣犀妮”——俗话所说的守窝的母狼——在为她们的一窝一窝的幼崽而战，随处也可以看到一岁的小狼，皮上的新毛还没有长齐，也在野狗身边连扯带抓。你要知道，狼扑上去不是咬喉咙，就是咬侧腹，而野狗更爱咬肚子，因此当野狗从水里挣扎出来时，不得不仰起头来，形势便对狼有利了。在干岸上，狼在苦斗，可是在水里或岸边，毛葛利的刀捅进去，拔出来，没有停止过。四兄弟连撕带咬，杀开一条路冲到他的身边来。灰哥蹲在孩子的两膝间，保护他的肚子，而别的三个防卫着他的背和两侧，如果一只又跳又叫的野狗扑到坚硬的刀刃上把他撞倒时，他们便站在他周围。至于其他的，纯粹是一场混战——一群打得难分难解、摇摇摆摆的乌合之众，沿着河岸移动，一忽儿从左到右，一忽儿从右到左，他们也会以自己为核心死缠烂打。有的地方会出现一个起伏的圆丘，活像旋涡里的水泡，也会像水泡一样破裂，把四五只血肉模糊的狗抛出来，一个个竭尽全力想回到核心地带去；有的地方会有一只被两三只狗扑倒的狼，很费劲地把他们向前拖着，很快就倒了下去；有的地方一只一岁的狼崽虽然早被杀死了，可是仍然会被挤起来，而他的妈妈却气疯了，便滚过来滚过去，一边咬一边转移；在最密集的核心地带，也许一只狼和一只狗，把一切都抛在脑后，正千方百计想抓住对方，可是突然拥来一群杀红了眼的战士，把他们俩裹挟走了。有一回，毛葛利从阿凯拉旁边经过，尽管两面各有一只野狗在夹攻，可是他那没有牙的上下颚还是把第三只狗的腰部死死地咬住；还有一回，他看见斐奥的牙咬进了一只狗的喉咙，并把那死不甘心的野兽拖向前去，直到小狼把他结果为止。可是整个战场却显得茫然仓皇，淹没在沉沉的黑暗之中。在他的周围，在他的后面，在他的上方，是一片攻击、绊倒、翻腾、嗥叫、呻吟，以及撕咬——撕咬——撕咬的景象。夜越来越深，那迅速的旋转木马似的动作更加剧烈了。野狗们胆怯了，害怕攻击比他们强壮的狼，但又不敢轻易跑掉。毛葛利感到离结束战斗不远了，便满足于致残，而不想要其命。小狼们却越来越胆大了。现在往往还有喘口气的工夫，还可以给一位朋友递一句话，刀只是忽闪一下，有时候也会把一只狗撵到一边。

“肉离骨头不远了。”灰哥叫道。他受了十来处伤，鲜血直流。

“可是骨头还没有咔嚓一声断掉呢，”毛葛利说，“哟哇哇！我们在丛林里就是这么干的！”那血红的刀刃像火焰一样沿着一只狗的腹侧划下去，那狗的后腿被一只死缠住不放的狼压在身子底下。

“我杀死的猎物！”那狼哼着他发皱的鼻孔说，“把他交给我吧。”

“你的肚子还空着吗，个体户？”毛葛利说。温-托勒被惩罚惨了，可是他已经把那只野狗抓瘫了，所以他再也不能转过身来够温-托勒了。

“凭赎买我的那头公牛起誓，”毛葛利苦笑着说，“这是那只没尾巴的家伙！”的确是那只栗色大头狗。

“杀害崽子和守窝母狼不是明智的做法，”毛葛利擦着眼睛上的血，哲理味十足地说，“除非一只狗也杀死了个体户。我的肚子里记着，这个温-托勒杀死了你。”

一只野狗跳过来援助他的头领，可是牙还没有碰到温-托勒的侧腹，毛葛利的刀已经进了他的喉咙，灰哥便来处理剩下的事务。

“我们在丛林里就是这么干的。”毛葛利说。

温-托勒一声不吭，在那只野狗快断气的时候，他的牙还紧紧地咬住那脊梁骨不放。那只野狗哆嗦了一下，脑袋耷拉了下来，躺下不动了，温-托勒倒在他的身上。

“哈！血债偿还了，”毛葛利说，“唱歌吧，温-托勒。”

“他再也不会捕猎了，”灰哥说，“而且阿凯拉也沉默了好长时间。”

“骨头咔嚓一声断了！”斐奥纳的儿子斐奥声音如雷，“他们走啦！追杀吧，斩尽杀绝，自由民的猎手啊！”

野狗纷纷离开那黑暗、血染的沙场向河里逃窜，想逃进密林，他们有的向上游，有的向下游，只要看见有路可走就行。

“债！债！”毛葛利喊道，“还债！他们杀死了独狼！别放走一只野狗！”

他手里拿着刀向河边飞奔过去，把胆敢下水的野狗截住。这时候，从九个死尸下，阿凯拉抬起了头和前腿，毛葛利跪到了独狼前面。

“我不是说这是我最后的一场战斗吗？”阿凯拉上气不接下气地说，“这是一场好样的捕猎。你怎么样，小兄弟？”

“我活着，已经杀死了不少。”

“不错。我死了，我要——我要死在你的身旁，小兄弟。”

毛葛利把那伤痕累累、惨不忍睹的脑袋放在他的两膝上，两条胳膊搂住了那被撕破了的脖子。

“现在已经不是希尔汗那时候了，你也不是在土里光着身子打滚儿的人崽了。”

“不，不，我是一只狼，我跟自由民是同一种皮肤，”毛葛利大声说，“我并不想当一个人。”

“你是一个人，小兄弟，守候我的狼仔。你是一个人，否则狼群就会被野狗追得望风而逃。我的命是你救的，今天你又救了狼群，就像我当初救过你的命一样。你忘记了吗？所有的债都还清了，回到你自己的同胞那儿去吧。我再给你说一遍，我的心肝宝贝，这场捕猎结束了，回到你自己同胞那儿去吧。”

“我永远也不走。我要一个人在丛林里捕猎。我已经说过了。”

“夏季过后就是雨季，雨季过后就是春季。回去吧，省得你被撵出去。”

“谁会撵我呢？”

“毛葛利会撵毛葛利的。回到你的同胞那儿去，回到人间去。”

“当毛葛利撵毛葛利的时候，我就走。”毛葛利回答道。

“再没有什么可说的了，”阿凯拉说，“小兄弟，你能扶我站起来吗？我也是自由民的一个头领。”

毛葛利轻轻地、小心翼翼地把那些尸体挪开，用两条胳膊把阿凯拉抱住，扶着他站起来，独狼长长地吸了一口气，开始唱狼群首领临终时该唱的哀歌。他越唱越有劲，声音逐渐高亢，远远地在河的对岸回响，一直唱到最后一句：“捕猎好！”突然间，阿凯拉摆脱了毛葛利的拥抱，向空中一跳，落下来就死在他最后杀死的最凶猛的猎物上了。

毛葛利头伏在膝上坐着，别的什么都不在乎了。这会儿仓皇逃窜的野狗残余被那些死不饶人的母狼追上，扑倒了。渐渐地，叫声沉寂下去了，狼群伤口结了痂，一个个一瘸一拐地回来估量损失。除了五六只母狼，狼群中还有十五只死在河边，其余的也没有一只身上没留下印记的。毛葛利一直坐到寒冷的黎明，斐奥湿漉漉、红惨惨的嘴巴垂到他的手里，毛葛利抽回了手，让他看阿凯拉骨瘦如柴的遗体。

“捕猎好！”斐奥说，仿佛阿凯拉仍然活着似的，然后他把头扭过那被咬伤的肩膀，对别的狼说：“嚎吧，狗们！今晚有一只狼死了！”

不过那群两百条斗志高昂的野狗曾夸下海口说，所有的丛林都是他们的丛林，不会有任何活的东西站在他们面前，现在他们却没有一条回到德干高原把这话带回去了。

【英文翻译】

奇儿的歌

下面是大战结束后，老鹰们一只接一只飞到河床上时，奇儿唱的歌。奇儿跟大伙儿都很要好，可是在心底里他却是一种冷血动物，因为他知道：归根结底丛林居民几乎都要到他这儿来报到。

这些都是夜里出来的我的伙伴——
　　　　（奇儿！注意，为了奇儿！）
现在我打个呼哨通知他们仗已打完。
　　　　（奇儿！奇儿的先头部队！）
他们曾给刚杀死的猎物头上的我捎话，
我曾给平原上雄鹿脚下的他们捎话。
条条道路在此结束——他们再也不会说话！

他们发出捕猎的呼叫——他们追得真快——
　　　　（奇儿！注意，为了奇儿！）
他们叫大鹿忽地打转，或者在他路过时把他围起来——
　　　　（奇儿！奇儿的先头部队！）
他们落在嗅迹后面——他们在前面奔跑。
他们避开直撞的角——他们把它压倒。
条条道路在此结束——他们再也不会追剿。

这些都是我的伙伴。可惜他们已经完蛋！
　　　　（奇儿！注意，为了奇儿！）
我，我们睥睨一切时的相识，现在特地赶来问安。
　　　　（奇儿！奇儿的先头部队！）
破烂的肚皮，深陷的眼睛，张开的嘴巴红惨惨，
他们一个个躺着，身子扭曲，又瘦又孤单，后来死尸堆成山。
条条道路在此结束——我的大军在这儿饱餐。

【英文翻译】

春奔

人必须回人间去！向整个丛林发出呼喊！
　　他曾经是我们的兄弟，现在就要离去。
听着，丛林居民，并做出决断——
　　回答：谁能把他扭转——谁能把他阻拦？

人必须回人间去！他在丛林里哭泣：
　　他曾经是我们的兄弟，现在伤心透顶！
人必须回人间去！（我们跟他有过深情厚谊！）
　　我们也许再也不会追随那人的足迹。

那次跟红狗大战，阿凯拉也死了，第二年，毛葛利快十七岁了。他看上去比实际年龄大，因为艰苦的磨炼，吃得又顶好，而且一感到热，一感到身上有灰尘，就去洗个澡，这样一来，他就有的是力气，发育也快，二者都远远超出了他的年龄许可的范围。在他有必要沿着树道观望的时候，他可以一只手抓住一根树顶的树枝，一荡就是半个钟头，他可以拦住一头正在奔跑的年轻的雄鹿，抓住他的头把他撂倒在路旁。他甚至可以猛地一下子推倒住在北国大泽里的蓝色大野猪。丛林居民原来害怕他的机智，现在也害怕他的力气了，当他悄悄地走着去办自己的事情时，只要谁轻轻地说一声他来了，林中小路就让开了。然而他的眼神总是温柔、和蔼的，即便在他格斗的时候，他的眼睛从来也不像巴格伊拉的那样火冒三丈，它只是变得越来越神往，越来越兴奋，而这正是巴格伊拉弄不懂的事情之一。

这事情他曾问过毛葛利，那孩子笑着说：“如果我捕猎扑了个空，那我就生气了，如果我的肚子空上两天，那就非常生气了，那时候我的眼睛不是就说话了吗？”

“嘴巴是饿了，”巴格伊拉说，“可是眼睛什么都不说呀。捕猎呀，吃呀，游泳呀，眼神儿都一模一样——就像雨天或者旱季里的石头。”毛葛利懒洋洋地从那长长的睫毛下面瞧着他，像往常一样，黑豹的头垂了下去。巴格伊拉了解他的主人。

他们正远远地躺在一座俯瞰瓦因贡加河的小山的山腰上，晨雾缭绕在他们下面，像一条条白色、绿色的带子。太阳升起时，小山又变成了一片片冒着泡儿的赤金的海洋，翻腾着，那斜射的阳光把毛葛利和巴格伊拉躺着的干草照得一道一道的。寒冷的天气结束了，草木看上去枯萎了，风一吹，到处都响起干巴巴的沙沙声。一片小树叶啪嗒啪嗒发狂似的拍打着一根小枝，就像一片被卷在激流中的树叶所做的那样。这片树叶的响声惊醒了巴格伊拉，因为他闷声闷气地咳嗽着，嗅着清晨的空气，然后仰身躺下，用两只前爪扑打上面那片频频点头的树叶。

“翻年了，”他说，“丛林又前进了。‘新话时节’快到了，那片树叶知道。很好。”

“草干了，”毛葛利拔起一撮草说，“就连‘春眼’（那是草丛中忽隐忽现的喇叭形的蜡红色的小花）——就连春眼也闭上了……巴格伊拉，黑豹这样子脸朝天躺着，爪子朝空中乱抓，好像树猫似的，合适吗？”

“噢？”巴格伊拉说。他似乎在想着别的事情。

“我说，黑豹这样子张开嘴咳嗽，又是号叫，又是打滚，这合适吗？记住，你我都是丛林之主呀。”

“那倒是，我听见了，人崽。”巴格伊拉赶忙一滚身，蹲起来，破烂不堪的黑色侧腹上全是尘土（他正在蜕冬毛呢），“我们当然是丛林之主了！谁能像毛葛利那样有劲儿呢？谁有他那样聪明呢？”他的声音里有一种奇怪的慢悠悠儿的语调，所以毛葛利转过身来看看，是不是黑豹在取笑他，因为丛林里充满了各式各样的反话。“我说我们毫无疑问是丛林之主，”巴格伊拉重复了一遍，“我说错了吗？我还不知道人崽不再在地上躺了，看来他要飞了？”

毛葛利双肘支在膝盖上坐着，眼望着河谷对面的曙光。下面树林里什么地方，一只鸟儿用一种沙哑的尖嗓子试唱着他的春歌的最初几个音符，那只不过是而后他要倾泻出来的清脆婉转的鸣叫的前奏，可是巴格伊拉却听见了。

“我说过‘新话时节’就要来了嘛。”黑豹抽动了一下尾巴，嗥叫着说。

“我听见了，”毛葛利回答说，“巴格伊拉，你为什么浑身打战呢？太阳挺暖和呀。”

“那是红啄木鸟费尔奥，”巴格伊拉说，“他可没有忘记。现在我也得记记我的歌了。”于是他开始呜呜地自个儿哼起来，由于不甚满意，便三番五次地从头开始。

“没有猎物的动静呀。”毛葛利说。

“小兄弟，你的两只耳朵都给塞住了吗？这不是进行捕杀的话，而是我准备好应付不时之需的歌。”

“我倒是忘了。我要知道一下什么时候‘新话时节’来到，因为那时候你和大伙儿都跑开了，会把我一个人丢下。”毛葛利没好气地说。

“不过说真的，”巴格伊拉开口说，“我们并不总是——”

“我说你们总是，”毛葛利突然愤愤地伸出他的食指说，“你们总是跑开，而身为丛林之主的我却成了光杆儿司令。上个季节，我要从一个人群的田地里弄一些甘蔗，那是怎么搞的？我打发一个跑腿的——我打发的就是你！——到哈蒂那儿去，叫他就在那个晚上来，用他的长鼻子给我撅些甜草。”

“他过了两夜才来，”巴格伊拉说，有点儿畏缩了，“至于你喜欢的那种甜长草嘛，他采集下的任何一个人崽整个雨季都吃不完。那可不是我的错呀。”

“他没有在我一捎话去的那个晚上来。对，他倒是踏着月光在山谷里叫呀，跑呀，吼呀。他留下的脚印就像三头大象的脚印，因为他不肯藏在树林里。他就在人群房子前面的月光下跳舞。我看见了他，而他不肯到我这儿来，而我是丛林之主呀！”

“那是‘新话时节’，”黑豹说，总显出一副非常谦恭的样子，“小兄弟，也许那一次你没有用要语叫他吧！听费尔奥唱歌吧，放高兴一点儿！”

毛葛利的气似乎已经消了，他又把头枕在胳膊上躺下，眼睛也闭上了。“我不知道——我也不在乎，”他昏昏欲睡地说，“咱们睡觉吧，巴格伊拉。我的肚子沉甸甸的，让我的脑袋也歇一会儿吧。”

黑豹叹了一口气又躺下了，因为他可以听见费尔奥正在他们所谓的“新话春天”反复练习着自己的歌。

在印度的丛林里，一个季节悄悄溜进另一个季节，几乎没有什么界限。似乎只有两个季节——湿季和干季，可是如果你透过倾盆的大雨和如云的黑炭似的森林和滚滚的尘土留心观察，你就会发现四季在很有规律地循环往复。春天是最神奇的季节，因为她用不着以新生的叶子和鲜花把干净光秃的田野覆盖，而是把温和的冬天所容忍的那些流连盘桓的半绿半黄的杂物清扫掉，使衣装未整的陈旧的大地又一次焕发出新鲜、年轻的气息。这一点她干得非常出色，所以世界上没有一个春天能和丛林的春天相媲美。

有一天，当万物都困倦了的时候，在沉闷的空气中飘动的气味显得陈旧而衰飒。这种情况谁都无法解释，可是都能感觉得到。然后又有一天——凭眼睛来观察，什么也没有改变——所有的气味又新鲜，又宜人，丛林居民的胡子根儿都颤动起来，冬毛一长绺一长绺拖拖拉拉地从他们腹侧脱去了。随后，或许下一点儿雨，所有的乔木、灌木、竹林、苔藓和叶子多汁的植物都带着一种生长的闹声苏醒了，那声音你简直都能听得见，就在这种闹声下面，无论白天黑夜，都贯穿着一种低沉的嗡嗡声。那就是春天的喧闹声——一种颤动着的隆隆声，它不是蜜蜂的嗡嗡声，不是流水的哗哗声，也不是树顶上风的沙沙声，而是那温暖、快乐的世界的呜呜声。

直到今年，毛葛利总是在季节变换的时候感到快乐。在一般情况下，总是他看见深深的草丛中春眼初放，总是他看见了第一片春云，因为这些跟丛林里别的一切都不一样。他的声音在所有的星光灿烂、鲜花开放的湿润地方都能听得见，他在给合唱的大青蛙帮腔，或者在模仿白夜里通夜鸣叫的倒挂着的小猫头鹰。像他的所有伙伴一样，春天是他选择的用来东奔西跑的季节——四处运动，纯粹是为了取乐：从夜幕初降到启明星升起，穿过温暖的空气跑上三十、四十甚至五十英里地，再戴着奇花异卉编织成的花环喘吁吁、乐呵呵地跑回来，四兄弟不跟他参加这种狂放的丛林喧嚷，而是跟其他的狼一起去唱歌。春天一来，丛林居民非常忙碌，毛葛利可以听见他们按各自的种族哼唧着，尖叫着，呼啸着。这个时候他们的声音不同于一年其他时候的声音，正因为如此，春天在丛林里被叫作“新话时节”。

可是那个春天，正如他给巴格伊拉所说的那样，他的肚子里发生了变化。自从竹笋变成斑褐色以后，他一直期待着气味应当变化的那个早晨。可是当那个早晨到来，孔雀毛儿展现出青铜色、蓝色和金色的光彩，在雾气迷蒙的树林里大声呼叫时，毛葛利张开嘴巴准备把那呼叫传递下去，可是话却在牙缝里卡住了，浑身出现了一种感觉，它从趾尖开始，在头发上结束——那是一种纯粹闷闷不乐的感觉，所以他全身上下仔细查看了一番，看看是不是扎上刺了。毛儿为那新鲜气味的到来呼叫着，别的鸟儿把呼叫接了过去，从瓦因贡加河畔的岩石上他能听见巴格伊拉沙哑的尖叫——既有点儿像鹰的尖叫，又有点儿像马的嘶鸣。上面新抽芽的树枝上有斑达-罗格的一声呼叫和散开的声音，毛葛利站在那里，胸口里憋满了话要回答毛儿，可是这种闷闷不乐的感觉把气从胸口里送出来时，却变成了小小的喘息声。

他举目四望，可是只能看见那善于模仿的斑达-罗格飞也似的穿过树林，毛儿开屏了，艳丽无比，正在下面的山坡上翩翩起舞。

“气味已经变了，”毛儿尖叫着说，“捕猎好，小兄弟！你的回答到哪儿去了呀？”

“小兄弟，捕猎好！”老鹰奇儿打着呼哨说，他的配偶跟着他一起猛扑下来。他们俩在毛葛利的鼻子底下扑打得太近了，所以一撮绒毛被刮掉了。

一阵轻轻的春雨——他们所谓的“象雨”——像一条半英里宽的带子似的从丛林里飘洒过去，把新生的树叶打湿，让它们在后面频频点头，然后雨就停了，展出两条彩虹，滚过一阵轻雷。春天的嗡嗡声爆发了片刻又沉寂下来，可是所有的丛林居民似乎立即开始放声歌唱了。只有毛葛利除外。

“我吃过了好吃的食物，”他自言自语地说，“我喝过了好喝的水。我的嗓子既不是火辣辣的难受，也没有变小，没有像我咬了乌龟奥奥说的干净的食物蓝斑草根以后出现的那种感觉。可是我的肚子沉甸甸的，我无缘无故地对巴格伊拉和别的居民都没有好话，不管是我自己的伙伴还是别的丛林居民。我时而发冷，时而发热，时而不发冷，也不发热，而是对那些我看不见的东西生闲气。呼呼！该跑一跑了！今晚我要穿过猎区，对了，我要向北国大泽来一次春奔，再返回来。我轻而易举地捕猎，捕的时间也太长了。四兄弟也会跟我一起来，因为他们一个个胖得像白蛴螬了。”

他呼叫着，可是四兄弟谁也没有回答他。他们跑得太远，听不见，由于正在跟狼群一起唱春歌——“月亮和大鹿歌”；因为到了春天，丛林居民的行动在白天黑夜都区别不大。他发出尖厉的叫声，可是唯一的回应只是那小小的花斑树猫嘲弄似的“咪噢”声，他正在树枝间绕出绕进搜寻早鸟的巢呢。一听见这声音，毛葛利气得全身直打哆嗦，把刀都拔出了半截。随后他又摆出一副目中无人的派头，尽管没有人会看见他，他却一本正经、大模大样地走下山腰，下巴向上扬着，眉毛朝下弯着。可是他的伙伴们没有一个向他问话的，因为他们都为自己的事情忙得不可开交。

“对了，”毛葛利心里说，虽然他心里明白他没有什么道理，“如果让红狗从德干高原来，或者让‘红花’在竹林里跳舞，那么整个丛林就要呜呜哀鸣着向毛葛利跑来，巴结他，奉承他。可是现在，因为春眼发红，毛儿就得光着腿跳春舞，丛林就像塔巴几一样疯狂……凭赎买我的那头公牛起誓！我到底是不是丛林之主呢？别出声儿！你们在这儿干什么呢？”

群狼里一对年轻的狼沿着一条小路慢慢跑来，寻找一块开阔地好进行决斗（你要记住丛林法规禁止在狼群看得见的地方决斗）。他们的鬃毛像铁丝一样硬撅撅的，他们怒吼着蹲下身来准备下爪。毛葛利跳上前去，一只手抓住一个伸得老长的喉咙，打算把这两个家伙甩到后面去，就像他在做游戏或者狼群捕猎时常常做的那样。可是他以前从来没有干涉过春斗。那两只狼却往前一跳，把他撞到一边，再犯不着费唇舌就扭在一起厮打起来。

毛葛利好不容易才算站住没有倒下，他的刀和白牙都露了出来，就在这会儿，仅仅因为他希望他们安静下来的时候他们却在决斗，他就会不管三七二十一把那两只狼统统宰掉的，尽管按照法规，每一只狼都有充分的权利进行决斗。他肩膀低下来，手哆嗦着，围绕着两只狼跳着，等他们头一回合的混战一结束就给他们俩各来一下。可是就在他等待时机时，他身上的力气好像没有了，于是刀刃低了下去，他只好把刀插入鞘里，观望起来。

“我准是吃了毒物了，”他最后叹了一口气说，“自从我用‘红花’搅散了会议——自从我杀了希尔汗——狼群里还没有谁能把我撞到一边去。而且这两个只不过是狼群里的尾巴狼，小小的猎手而已！我身上的劲儿都跑掉了，看来我快要死了。毛葛利呀，你干吗不把他们俩杀死呢？”

格斗一直进行到一只狼跑掉为止。后来就剩下毛葛利一个待在那被撕扯得乱糟糟的，并且玷污得血迹斑斑的地面上。他时而瞅瞅他的刀子，时而瞧瞧他的胳膊和腿，而那种他从来都没体会到的闷闷不乐的感觉淹没了他，就像水淹没了一根圆木一样。

那个黄昏他很早就去捕杀，却吃得不多，这样才有利于他的春奔，而且只有他一个人吃，因为所有的丛林居民都去唱歌，或者决斗去了。那是一个他们所谓的完美的“白夜”，打那个早晨起，所有的绿色植物好像一下子长了一个月一样。前一天还是黄叶覆盖的树枝，在毛葛利撅它的时候已经滴起树液来了。苔藓深深地卷到他的脚上面，暖烘烘的。小草再没有尖利的锋芒了，丛林的所有的声音轰地一下，就像一根声音深沉的琴弦被月亮——新话月——触动了一样，她把自己的光辉全泻到岩石和水池上，把它从树干和藤蔓中间悄悄溜下来，又通过千千万万树叶的筛滤。毛葛利忘记了他那种闷闷不乐的感觉，迈开大步开始前进时，纯粹由于快乐的缘故便放声歌唱起来。他健步如飞，因为他选了那条穿过主林中心通向北国大泽的漫长的下坡，那里松软的地面缓和了他落脚的重量。要是一个在人间教养大的人，在那骗人的月光下就会跌跌绊绊地找路走，可是毛葛利的肌肉经受过多年的训练，所以把他像一片羽毛似的带起来。当一根朽木或一块隐藏的石头碰到他的脚时，他会毫不费力、不假思索地避开，根本不会放慢速度。他在地面上跑腻了的时候，便会双手一伸，像猴子一样抓住最近的一根藤蔓，好像是飘到了细树枝上，而不是爬上去似的，在那儿他就沿着一条树道前进，一直到他的情绪有所改变，才俯冲出一条长长的叶状曲线，又回到平地上。有的地方是寂静、炎热的谷地，周围是潮湿的岩石，那儿由于夜花开放，藤蔓吐蕾，香气扑鼻，他简直都喘不过气来；有的地方是幽暗的大道，那儿月影斑驳，带状的图案规则得就像教堂走道上的方格子大理石地板；有的地方是矮树林，那儿湿润年轻的植物深及他的胸口，一个个伸出了它们的臂膀搂住了他的腰；有的地方是碎石覆盖的山顶，那儿他从一块岩石跳到另一块岩石，下面就是一窝又一窝吓坏了的小狐狸。他往往隐隐约约地听见在很远很远的地方，一头野猪在树干上磨他的长牙；他常常碰见那灰色的大兽独自又划又撕一棵大树上的树皮，嘴里泛着白沫，眼睛冒出火光。他还常常拐过去倾听犄角的咔嚓声和咝咝的哼唧声，他还常常跑过一对狂怒的大鹿，他们低着头角对角地蹒跚，头上的一道道血印在月光下显得黑乎乎的。或者在某个河水奔流的河津，他常常听见鳄鱼贾喀拉像一头公牛一样哞哞叫着；或者他常常惊动盘成一团的毒族，可是他们还没来得及攻击，他已经跑开，越过闪光的圆卵石，又进入了丛林深处。

他就这样跑着，有时独自呼喊，有时独自歌唱，这是那天夜里丛林里最快乐的事情，直到后来，繁花的气味告诫他：他离大泽不远了。

在这儿，情况又是这样：如果是一个人间教养大的人，他没有迈出三步，就会全身陷下去，有灭顶之灾，可是毛葛利的脚却长了眼睛，它们把他从一个草丛送到又一个草丛，从一簇矮树带到另一簇颤动的矮树边，而用不着头上长的眼睛帮忙。他一直跑到泽地中央，把野鸭子也惊起来，最后他在一个黑水包围的长满苔藓的树干上坐下。他周围的沼泽全都醒了，因为到了春天，鸟民们睡觉都很轻，通夜都一帮一帮地来来往往，可是谁也没有注意到毛葛利。他坐在高高的芦苇中间，哼着没有歌词的小调，瞅着他那坚硬的褐色脚底板，看有没有没拔掉的刺。他所有的闷闷不乐好像都被抛在他自己的丛林里了，他正要放开喉咙歌唱，那种感觉又回来了——比原先要强烈十倍。

这一回毛葛利可害怕了。“它也在这儿！”他用半大不小的声音说，“它跟着我呢。”于是他回过头看是不是那个“它”就站在他背后。“这儿没有呀。”沼泽之夜的喧声持续不断，可是从来没有一只鸟、一头兽跟他说过话，那种新的痛苦的感觉反而增强了。

“我肯定是吃了毒物了，”他用一种畏惧的声音说，“一定是我不小心吃了毒物了，我身上的劲儿快完了。我害怕——可是害怕的并不是我——那两只狼决斗时害怕的是毛葛利。阿凯拉，甚至斐奥都会把他们制止住的，可是毛葛利害怕了。这是我吃了毒物的真正迹象……可是他们在丛林里在乎什么呢？他们成群结伙在月光下唱呀，叫呀，打呀，而我呢——嘿霾！——我要死在这大泽里了，要叫我吃过的毒物毒死了。”他替自己感到难过，都快要哭了。“后来，”他接着说，“他们就会发现我躺在黑水里。不，我要回到自己的丛林里去。我要死在会议岩上，巴格伊拉，我爱他，如果他不在河谷里尖叫的话，——巴格伊拉兴许会在那剩下的东西旁边守候一会儿，免得奇儿像利用阿凯拉一样利用我。”

一滴很大的热泪滴在他的膝盖上，毛葛利尽管难受，却又对如此难受感到高兴，要是你能理解那种颠倒了的高兴的话。“就像老鹰奇儿利用了阿凯拉一样，”他重复说，“那天夜里我把狼群从红狗那里救了出来。”他平静了一会儿，想起了独狼最后讲的话，你当然还记得那些话的。“阿凯拉临死前给我说过不少蠢话，因为我们要死的时候，我们的肚子就变了。他说……反正我是仍然属于丛林的！”

在兴奋之余，他想起了瓦因贡加河岸上的战斗，就把那遗言大声喊出来，一头母水牛从芦苇丛中一跳，跪了起来，哼着鼻子说：“人！”

“呸！”野水牛弥萨说（毛葛利可以听见他在泥沼里转身），“那不是人。他不过是西翁伊狼群中的那只没毛的狼。在这样的夜里他跑来跑去。”

“呸！”母牛说，又低下头去吃草了，“我还以为那是人呢。”

“我说不是嘛。毛葛利呀，危险吗？”弥萨哞哞叫着说。

“毛葛利呀，危险吗？”那孩子搬嘴学舌地说，“弥萨想的就是这些：危险吗？可是对毛葛利来说，他晚上在丛林里跑来跑去，留心着，你们关心的是什么呀？”

“他叫的声音多大呀！”母牛说。

“他们就是这么叫的，”弥萨轻蔑地说，“他们把草拔起来，却不知道怎么吃它。”

“比这还差劲儿呢，”毛葛利自个儿呻吟着说——“比这还差劲儿呢，上个雨季我还把弥萨从他的泥沼里戳出来，给他戴了一个灯芯草笼头，骑着他穿过了沼地呢。”他伸出手去要折断一根轻软的芦苇，可是又叹了一口气把手缩回来。弥萨还是一个劲儿地在反刍，在那头母牛吃草的地方，那些长长的草丛就裂开了。“我不愿意死在这儿，”毛葛利气愤地说，“弥萨跟贾喀拉和野猪都是一个家族的，所以会嘲弄我的。咱们到沼泽那边去看个究竟。我还从来没有进行过这样一种春奔——冷热混杂在一起。起来，毛葛利！”

他真是心里痒抓抓的，忍不住要偷偷地穿过芦苇丛走到弥萨那儿，用他的刀尖戳他一下。那浑身水淋淋的大公牛像炮弹爆炸一样冲出泥沼，而毛葛利却笑得前仰后合，一直到他坐下来为止。

“现在说说西翁伊狼群里没毛的狼曾经放牧过你，弥萨。”他喊道。

“狼！你吗？”公牛在泥沼里跺着脚哼着鼻子说，“全丛林都知道你放牧的是家牛——你是一个人崽，就跟那边庄稼地里喊叫的人崽一样。亏你还是个丛林居民呢！什么猎手会像蛇一样在水蛭中间爬行，而且开下流的玩笑——一种豺狗子的玩笑——使我在我的母牛面前丢丑？到牢靠的地面上来吧，我愿意——我愿意……”弥萨嘴上泛着泡沫，因为弥萨的脾气简直就是丛林里最坏的。

毛葛利瞅着他那双没有任何变化的眼睛在冒烟喷火，当他尽量设法在吧唧吧唧的泥浆声中能听见别的声音时，便说：“泽地附近有什么人群的窝，弥萨？这对我来说还是个新丛林呢。”

“那就朝北走，”怒不可遏的公牛吼道，因为毛葛利在狠劲儿戳他呢。“这真个是光身子放牛娃的玩笑。去跟泽地脚下的村子里的人说去。”

“人群不爱听丛林故事，再说我认为稍微搔搔你的皮也不是一件大不了的事儿，弥萨。不过我倒是愿意去看看这个村庄。对，我要去的。现在轻一点儿。丛林之主也不是每个晚上都来放牧你的。”

他踩到沼泽边缘颤悠悠的地面上，因为他心里十分明白，弥萨决不会冲过去的。他跑着，一想起这公牛的愤怒的样子，他就忍不住放声大笑起来。

“我的力气还没有跑干净，”他说，“也许毒还没有伤到骨头。有一颗星星低垂在那边。”他双手半开半合，眼睛从手缝里望去。“凭赎买我的那头公牛起誓，那是‘红花’——我以前在旁边躺过的那种‘红花’——我还没有来到西翁伊狼群时就在旁边躺过的那种‘红花’！既然我已经看见了，我就要结束这次奔跑。”

沼泽的尽头是一片宽阔的平原，那里有一盏灯在闪烁。很久很久以来，毛葛利已经不跟人有往来了，可是今天夜里，闪烁的“红花”却吸引着他向前走去。

“我要去看看，”他说，“就像我从前所做过的那样，我要看看人群的改变有多大。”

他忘记了这里不是他可以为所欲为的自己的丛林，所以就漫不经心地穿过了露水很重的草地，一直走到有亮光的那个小屋跟前。三四只狺狺的狗狂吠起来，因为他已经到村边了。

“嗬！”毛葛利先发出一声深沉的狼嚎把狗镇住，然后无声无息地坐下说，“该怎么样就怎么样吧。毛葛利，你还跟人群的窝有什么关系呢？”他擦了擦嘴，想起了好多年以前人群把他撵出来时一块石头曾砸到那儿。

小屋的门开了，一个女人站着，向外面的黑暗中凝视着。一个孩子哭起来，那个女人回过头说：“睡吧，只不过是一只豺狗子把狗惊醒罢了。过一会儿天就亮了。”

毛葛利站在草里打起哆嗦来，仿佛害了热病似的。那声音听上去非常熟悉，可是为了弄准确，他便轻轻地喊起来，同时惊奇地发现自己的人话怎么又回来了：“美丝瓦！美丝瓦呀！”

“谁在叫？”那女人说，声音有点儿发颤。

“你忘记了吗？”毛葛利说。他说话的时候嗓子发干。

“假如是你，我给你起过什么名儿呢？说！”她把门半掩上，一只手抓住自己的胸脯。

“纳图！奥海·纳图！”毛葛利说，那是他头一次来到人群里时美丝瓦给他起的名儿。

“来，我的儿子。”她叫道，毛葛利便走到灯光下，眼睛直勾勾地盯着美丝瓦。她就是曾经对他很好的那个女人，也是很早以前他从人群里救出来的那个女人。她老了，头发也花白了，可是她的眼睛和声音并没有变。她像一般女人一样，指望认出他记忆中的毛葛利，她的眼睛十分迷惑地从他的胸口一直打量到头顶，那头顶快要碰到门顶了。

“我的儿，”她结结巴巴地说，随后就腿一软瘫倒在他的脚下，“可他已经不再是我的儿子，他成了林神了！啊嘿！”

他站在油灯的红光下，显得强壮、高大、英俊，一头黑黑的长发散披在肩头，刀在脖子下面摇晃，头上戴着一顶白色茉莉花花冠，所以他很容易被当成传说中的某个丛林野神。在小床上睡得迷迷糊糊的孩子猛地跳起来，吓得尖声哭叫起来。美丝瓦转过身去哄他，毛葛利还是一动不动地站着，向房里望着那些他发现自己记得非常清楚的水缸、饭锅、粮箱，以及人用的别的一切东西。

“你吃点儿什么还是喝点儿什么？”美丝瓦喃喃地说，“这一切都是你的。我们的命也是你救的。可是你到底是我叫纳图的那个人，还是一个林神呢？”

“我是纳图，”毛葛利说，“我离开自己的地方很远很远了。我看见了这里的灯光，就到这儿来了。我还不知道你在这儿呢。”

“我到了卡尼瓦拉以后，”美丝瓦怯生生地说，“英国人本来要帮助我们治一治那些要烧死我们的村民。你还记得吗？”

“我倒是没有忘。”

“可是当英国人的法律制定好以后，我们到那些恶人住的村子里去，却再也找不到村子的踪影了。”

“那我也记得。”毛葛利说，鼻孔抽搐了一下。

“所以我的男人就在地里干活，最后——说实话，他是个很壮实的男人——我们在这儿弄了一点儿地。虽然不像原来村子那么有钱，不过我们花销不大——我们只有两个人。”

“他上哪儿去啦——就是那天夜里害怕的时候在土里刨的那个人？”

“他死了——一年啦。”

“那他呢？”毛葛利指着那孩子。

“这是我的儿子，两个雨季前出生的。假如你是个神仙，就把丛林里的恩惠赐给他吧，愿他在你的——你的伙伴中平平安安，就像那天夜里我们平平安安一样。”

他把孩子提了起来，孩子这时也忘记了害怕，竟然伸出手来玩弄挂在毛葛利胸口上的刀，毛葛利小心翼翼地把那小小的手指拨开。

“假如你就是老虎叼走的纳图，”美丝瓦哽咽着往下说，“那他就是你的小弟弟。把大哥的祝福给他吧。”

“嘿霾！我怎么知道叫作祝福的那种东西呢？我既不是神仙，也不是他的哥哥，妈妈呀，妈妈，我的心沉甸甸的。”他把孩子往下放时打了个寒噤。

“有可能，”美丝瓦说，同时在饭锅之间忙得团团转，“这就是夜里在大泽周围乱跑的结果。毫无疑问，热病已经浸透你的骨髓了。”丛林里还有什么东西能伤害他，毛葛利对这种想法一笑置之。“我把火生起来，你喝一些热牛奶。把那茉莉花环扔掉，这么小的一个地方味道太重了。”

毛葛利嘴里咕哝着坐下来，双手捂着脸。他从来没有感觉到的各式各样的奇怪感觉爬上他的全身，绝像中了毒一样，他感到头晕恶心。他大口大口地喝着热牛奶，美丝瓦不时地拍拍他的肩膀，还是不太肯定他是她那老早以前的儿子纳图呢，还是某个神奇的丛林神仙，但令她感到欣慰的是：他至少是有血有肉的。

“儿子，”她终于说话了——她的眼睛充满了骄傲——“有没有人告诉过你，说你比谁都长得英俊？”

“哈？”毛葛利说，因为他当然从未听到过这一类的话。美丝瓦轻轻地笑着，十分高兴。他脸上的表情对她来说已经够了。

“那我就是说这话的第一个人了？尽管一个做妈妈的给儿子讲这么些好事，还不多见，但是没有错，你非常帅。我从来没有见过这么样的一个男子汉。”

毛葛利扭过头去，设法从他自己坚实的肩膀头儿上回头望过去，美丝瓦又笑了，笑了很长很长时间，毛葛利也不知道什么原因，也不由自主地跟着她笑起来，那孩子也笑着，从这一个跑到那一个面前，又从那一个跑到这一个面前。

“不行，你可不能笑你哥，”美丝瓦一把把他抓到怀里说，“要是你有他一半的帅气，我们就让你和国王的小女儿结婚，你就可以骑很大的大象了。”

这里讲的三句话毛葛利连一个字也听不懂。经过长途奔跑之后，热牛奶在他身上起作用了，所以他蜷起身子，不一会儿就沉沉入睡了。美丝瓦把他的头发从眼睛上掠过来，给他身上盖了一块布单，心里非常高兴。他按照丛林的规矩，一直睡到天亮，又从天亮睡到天黑，因为他那从来都不沉睡的本能告诫他：这儿没有什么可怕的。最后他猛地一跳醒过来，那一跳把小屋都震动了，因为盖在他脸上的布单使他梦见了陷阱。他站在那里，手按着刀，滴溜溜转的眼睛仍然睡意蒙眬，但已做好了战斗的准备。

美丝瓦笑了，然后把晚饭摆到他的面前，只不过是几块在冒烟的火上烤的粗面饼子，一点儿大米饭，一点儿罗望子酸果酱。——刚好可以压压饥，好让他进行晚猎。沼泽地露水的气味使他饥肠辘辘，坐立不安。他想完成他的春奔，可是那孩子硬是坐在他的怀里不走，美丝瓦坚持说必须把他的蓝黑色长发梳理整齐。于是她一边梳，一边唱着傻乎乎的儿歌，时而管毛葛利叫她的儿，时而求他给她的孩子赐一些他的丛林神威。小屋的门关闭着，可是毛葛利听到了一种他非常熟悉的声音，他看见一只大灰爪子从门底下伸进来，美丝瓦吓得下巴不由得往下垂，灰哥在外面发出一种尽量憋着的表示忏悔的哀鸣，里面充满了焦虑和恐惧。

“在外面等着！我叫的时候你们不肯来。”毛葛利头也没有转就用丛林言语说，那大灰爪子就立即消失了。

“别——别带你的——你的仆人，”美丝瓦说，“我——我们总是跟丛林和睦相处的。”

“是和睦相处的，”毛葛利说着就站了起来，“想想一路去卡尼瓦拉的那个晚上的情况吧，你前前后后有几十个那样的居民。可是我看出来了，就是春天，丛林居民也不会总是忘记的。妈妈，我走啦。”

美丝瓦毕恭毕敬地闪到一边——他的确是一个林神，她想。可是当他的手碰到门的时候，她那做母亲的本性驱使她伸出胳膊，一次又一次地搂抱毛葛利的脖子。

“回来，”她悄声说，“不管是不是我的儿子，回来吧，因为我爱你——瞧，他也伤心起来了。”

孩子哭起来了，因为带着亮光闪闪的刀的那个人要走了。

“再回来吧，”美丝瓦重复道，“不管是黑夜还是白天，这门永远不会向你关上的。”

毛葛利的喉咙里好像有一根根绳子在拉着一样，在他回答的时候，声音仿佛是从嗓子里扯出来似的：“我肯定会回来的。”

“现在，”他说，同时把那在门槛上撒欢儿的狼头拨到一边，“我对你提出一个小小的抗议，灰哥。我好久以前叫你们时，你们四个干吗都不来呢？”

“好久以前？那只不过是昨天夜里的事呀。我——我们——在丛林里唱新歌呢，因为这是‘新话时节’。你记得吗？”

“当然，当然。”

“歌一唱完，”灰哥接着认真地说，“我就跟着你的足迹来了。我从别的居民那儿跑开，紧紧跟了上来。可是，小兄弟呀，你干了些什么呀，跟人群一起吃饭睡觉了吗？”

“如果我叫的时候你们来了，压根儿就不会有这种事情的。”毛葛利说，跑得快多了。

“现在怎么办呢？”灰哥说。

毛葛利正要回答，这时候一个穿着一块白布的姑娘沿着从村边经过的小路走过来。灰哥立即躲开了，毛葛利却悄悄儿地退到一块庄稼长得很高的地里。他简直要用手碰着她了，这时那暖烘烘、绿茵茵的庄稼秆子却遮住了他的脸，他就像一个鬼魂似的消逝了。那姑娘尖叫起来，因为她想她是见到鬼了，然后她又长叹了一声。毛葛利把庄稼秆子分开，一直瞅着，到她看不见为止。

“现在我还是不知道，”他也叹了一口气说，“我叫的时候干吗你们不来呢？”

“我们跟着你——我们跟着你呢，”灰哥舔着毛葛利的脚后跟，咕咕哝哝地说，“我们总是跟着你，只有在‘新话时节’除外。”

“你愿不愿意跟我到人群那儿去？”毛葛利悄声说。

“我们原来的狼群撵你出去的那个晚上我不是跟着你吗？你躺在庄稼地里时谁叫醒你的？”

“啊，可是你还愿意跟吗？”

“我不是今晚在跟着你吗？”

“不错，还愿意跟吗？也许还要跟，灰哥？”

灰哥不出声儿。他开口说话的时候只是在对自个儿嗥叫：“黑鬼说得对。”

“他说什么了？”

“人终归要回到人间去。我们的妈妈腊克沙，说——”

“阿凯拉在大战红狗的那个夜里也说过。”毛葛利喃喃地说。

“喀阿也是这么说的，他比我们大家都要聪明。”

“你怎么说呢，灰哥？”

“他们曾经把你骂着轰了出来；他们用石头砸破了你的嘴；他们打发布尔都来杀你；他们要把你扔进‘红花’里去。是你，而不是我，说他们坏，他们蠢；是你，而不是我——我跟的是我自己的同胞——把丛林放进他们那儿去；是你，而不是我，编反抗他们的歌儿，那歌儿比我们反抗红狗的歌儿还狠毒。”

“我要你说什么来着？”

他们一边跑，一边交谈。灰哥慢步跑着没有立即回答，过了一会儿才说——可以说是在跳跃的过程中说——“人崽——丛林之主——腊克沙的儿子——我的同窝兄弟——虽然在春天有一阵子我忘了，但你的足迹就是我的足迹，你的窝就是我的窝，你的猎物就是我的猎物，你拼死的搏斗就是我拼死的搏斗。我是代表那三兄弟说话的。可是你要对丛林说什么呢？”

“想得倒是挺好。看见猎物之后等着不去是没有好处的。你先走一步把他们都叫到会议岩上去，我要给他们讲讲我肚子里有些什么东西。不过他们也许不来——在‘新话时节’他们也许把我忘了。”

“那你什么也没有忘吗？”灰哥猛地回过头来说，这时他已经开始奔跑起来，毛葛利跟在后面想着心事。

要是在别的季节，这消息倒是会把丛林的全体居民都召集起来，他们一个个都会竖起鬃毛的，可是现在他们在忙着捕猎、格斗、杀戮和歌唱。灰哥从一个居民跑到另一个居民跟前，喊道：“丛林之主回人间去了！到会议岩上去。”而那些欢乐、急切的居民只是回答：“夏天天一热他就回来啦。雨季会把他赶回窝来的。跟我们在一起跑跑唱唱吧，灰哥。”

“可是丛林之主回到人间去啦。”灰哥常常重复着说。

“依——哟哇？难道‘新话时节’因为这事就不那么甜蜜了？”他们常常回答。所以当毛葛利心情沉重地穿过那些熟悉的岩石，来到那个他曾经被带进会议上的地方时，他发现只有那四个兄弟和巴鲁，巴鲁老得眼睛都快瞎了，还有那沉重、冷血的喀阿盘绕在阿凯拉空着的座位周围。

“你的路就在这儿结束了吗，人仔？”毛葛利扑倒在地上，双手捂着脸时，喀阿说。“痛痛快快地哭吧。你我都是嫡亲——人和蛇都是。”

“我干吗没有死在红狗身下呢？”孩子呻吟着，“我身上的力气没有了，而且也不是中了什么毒。不管是黑夜还是白天，我总是听见我的脚印上有两个脚步声。可是我一转身，好像有一个马上就藏起来了。我走到树后面看，他不在那儿。我喊，可是谁也不会再叫一声，可是总好像有谁在听，就是憋住不回答。我躺下，可是得不到休息。我进行了春奔，可还是安静不下来。我洗了澡，仍然不凉快。猎杀使我恶心，可是除了猎杀我没有心思格斗，‘红花’就在我的身上，我的骨头就是水——而且——我连自己知道的东西都不明白。”

“那还用说吗？”巴鲁把头转向毛葛利躺的地方，慢悠悠地说，“阿凯拉在河边就说过这事，他说要把毛葛利赶回人群里去。我说过。可是现在谁还听巴鲁的话呢？巴格伊拉——今晚巴格伊拉到哪儿去啦？——他也知道。那就是法规。”

“我们在寒巢见面时，人仔，我就知道，”喀阿在他的大蛇圈里转了转说，“人终归要回到人间去，虽然丛林并不把他往外撵。”

四兄弟彼此看了看，然后又望望毛葛利，他们感到大惑不解，不过还是十分顺从。

“这么说丛林不把我往外撵了？”毛葛利结结巴巴地说。

灰哥和他的三兄弟怒吼起来，“只要我们活着，谁也不敢——”可是巴鲁把他们制止住了。

“我给你们教过法规。该我说话了，”巴鲁说，“尽管我现在看不见前面的石头，我却看得见很远很远。小青蛙，走你自己的路吧，跟你自己同血统的群伙们造你自己的窝吧。可是一旦需要脚呀，牙呀，眼睛呀，或者需要在夜里快速传递个消息什么的，记住，丛林之主，丛林听你的召唤。”

“中部丛林也听你召唤，”喀阿说，“我可不代表小民说话。”

“嘿霾！我的兄弟们，”毛葛利把双臂一扬，抽泣着喊道，“我不明白我所知道的事情！我不愿意走，可是两只脚却拖着我走。我怎么离开这些夜晚呢？”

“不，抬头看，小兄弟，”巴鲁重复说，“这样捕猎并没有什么丢脸的。蜂蜜吃完了，我们就把空巢丢下了。”

“皮一旦蜕去，”喀阿说，“我们就再也不能重新爬进去了。这是法规。”

“听着，我最亲爱的，”巴鲁说，“这里没有留你的话，也没有留你的打算。抬头看！谁能质问丛林之主呢？当你还是一个小青蛙的时候，我看见过你在那边的白色石子儿中间玩耍。巴格伊拉用一头刚杀的年轻公牛的代价赎了你，他也看见了。参加那次审查仪式的只剩下我们俩了，因为你的窝妈腊克沙跟你的窝爸都死了，老狼群早都死了。你知道希尔汗的下场，阿凯拉死在野狗群中了，在那儿，要不是你的智慧和力量，第二代西翁伊狼群也会死的。留下的就只有老骨头了。现在不再是人崽请求狼群允许的问题了，而是丛林之主改变自己道路的问题了。谁会质问走自己的路的人呢？”

“凭巴格伊拉和赎买我的那头公牛起誓，”毛葛利说，“我不愿意——”

他的话被一声吼叫和下面灌木林中的轰隆一声巨响打断了，巴格伊拉跟往常一样轻捷、健壮、凶狠地站到了他前面。

“所以，”巴格伊拉伸出湿淋淋的右爪说，“我没有来。那是一次很费时间的捕猎，可是他临了还是死在灌木林里——一头还不到两岁的公牛——那头解放你的公牛，小兄弟。所有的债现在都还清了。至于别的嘛，我的话就是巴鲁的话。”他舔着毛葛利的脚。“记住，巴格伊拉爱过你。”他喊完就纵身一跃跑了。到了山脚下他又拖长声音大声喊道，“新路上捕猎好，丛林之主！记住，巴格伊拉爱过你。”

“你已经听见了，”巴鲁说，“再没别的话了。现在走吧，不过先到我跟前来一下。聪明的小青蛙呀，到我跟前来！”

“蜕皮难哪。”喀阿说。这时候毛葛利头偎在瞎熊的肚子上，胳膊搂着他的脖子不住地抽泣着，而巴鲁却虚弱无力地想办法舔毛葛利的脚。

“星星稀了，”灰哥嗅着晓风说，“今天我们在哪儿安窝？因为从现在起，我们就要走新路了。”

【英文翻译】

远处传来的歌

下面是毛葛利再次来到美丝瓦的门口之前听到的身后丛林里传出来的歌。

巴鲁

遵守人群制定的法规，
会使又老又瞎的巴鲁感到宽慰，
因为他给一个聪明的“青蛙”
曾经把丛林道路指下！
热烈还是陈腐，干净还是污秽，
把法规当作嗅迹紧紧追随，
不论是黑夜还是白天，
绝对不可左顾右盼。
他爱你胜过别的一切动物，
你可不能置他的恩情不顾，
如果你的群伙使你痛苦，
说一声“塔巴几又在歌舞”。
如果你的群伙使你不利，
你就说“希尔汗尚未杀死”。
当刀子拔出来要进行杀戮，
遵守法规，走你自己的路。
（根和蜜，棕榈和佛焰苞，
保护一个崽子勿受伤害和惊扰！）
风和树，木与水，
丛林恩泽把你随！

喀阿

愤怒就是恐惧的蛋——
留神的眼睛真灿烂。
谁也不吸眼镜蛇的毒，
也不把他的言语来趋附。
坦诚的言谈给你力量，
力量跟礼貌又配对成双。
冲刺不要超过界限；
别把力量花在枯枝上面。
用雄鹿和山羊量你张口的程度，
省得你的眼力把喉咙卡住。
吃饱喝足后你要睡觉？
把窝深藏至关重要。
省得你的忘心铸成错误，
把杀手领进了你的门户。
不管南和北，无论东和西，
闭上你的嘴，洗净你的皮。
（蓝色的池边，缝隙和深坑，
中部丛林全都把他跟！）
风和树，木与水，
丛林恩泽把你随！

巴格伊拉

我的生命在笼子里开始；
我很了解人的价值。
凭解放我的破锁起誓，
人崽呀，可得当心人类自己！
苍白的星光还是清香的露，
别选树猫走过的紊乱的路。
群伙还是会议，追猎还是守关，
千万别跟“豺—人”喊停战。
说什么“跟我们随便相处”，
沉默就是你对他们的答复。
他们若要你帮硬欺软，
你就给他们哑口无言。
不要像猴子那样炫耀本领；
对捕得的猎物要守口如瓶。
别管那些示意、歌唱或呼喊，
不要离开你的捕猎线。
（晴朗的黄昏还是早晨的雾，
野鹿的看守们，为他服务！）
风和树，木与水，
丛林恩泽把你随！

合唱

在你必须踩踏的道路上面，
在我们感到恐惧的门槛旁边，
那里花儿开得红艳艳；
在你睡觉的一个个夜晚，
你隔绝了我们的母亲苍天，
去吧，我们的声音仍在你的耳边回旋，
每到黎明你将被唤醒，
去干你无法摆脱的苦工，
因思念丛林而心神不宁：
风和树，木与水，
礼貌、力量和智慧，
丛林恩泽把你随！

【英文翻译】

在保护林里

在印度政府统治下运转的公用事业机构中，没有比森林部更为重要的了。全印度的重新绿化就掌握在它的手里，或者说一俟政府有钱可花，这一事业将会掌握在它的手里。该部的雇员在千方百计地跟那些游荡不定的流沙和不断转移的沙丘做斗争：按南锡[3]法则四面修造篱笆围堵，正面建设堤坝阻拦，上面种植粗壮的硬草和细长的松树固定。他们不仅负责那些在雨季冲刷成干沟和幽谷的光冈秀坡，还要经管喜马拉雅山国营林区的所有木材。每个雇员都大声疾呼漠不关心会造成的危害，直喊得舌敝唇焦。他们大量实验外国树种，耐着性子糊弄着叫桉树扎根，也许还想杜绝运河热。在平原地区，他们的主要任务就是使森林保护区的带状防火线保持整洁，以便旱季到来，牲畜挨饿之时，他们可以向村民的牛群开放保护区，还允许村民本人捡些柴火。他们修剪树梢，砍掉树枝，向不烧煤的铁路线提供堆积如山的铁路燃料；他们计算植树造林的利润，数字精确到小数点后第五位；他们是上缅甸巨大的柚木林、东部丛林的橡胶和南部五倍子林的医生和产婆，可是他们总受到资金短缺的钳制。不过，既然一个林务官为了履行公务，必须远远离开熟途老路和正规林站，他就要学得聪明老练，不光了解一点儿皮毛的林地经验知识了。他要学会认识人和丛林的政治形态，他要遇上老虎、熊、豹子、野狗和所有的野鹿，不光是在搜索几天以后碰上一两次，而是在履行职责的过程中一再见到。他把大量的时间花费在马鞍上，帐篷下——他是新栽的树木的朋友，是粗野的森林看守和毛烘烘的猎人的同事——一直到森林显示出他操劳的结果，反过来又在他身上打下了它们的印记。从此以后，他不再唱他在南锡学来的轻佻的法国歌曲，而是跟矮树丛中那些沉默的东西一道变得沉默起来。

森林部的吉斯本已经供职四年了。起初，他对这一职务并不理解，却十分热爱，因为这种工作要求他经常骑马外出，并且给了他权威。后来，他对这一工作简直恨得七窍生烟，宁肯掏一年的工资去享受一个月印度所能提供的社交生活。危机一过，森林又把他领回来，他也心甘情愿地为它们效力，加深加宽他的防火线，欣赏在老叶映衬下他新植的树木所连成的一片绿烟，疏通那条堵塞的溪流，增援在高大茂密的蒺藜中行将倒毙的森林所进行的最后的斗争。在某个宁静的日子，那些蒺藜就会被烧掉，以那里为家的成百头野兽就会在正午苍白的火焰前冲出来。而后，森林就会向前蔓延，烧黑的土地上长出了一行又一行整齐的树苗，吉斯本瞧着瞧着，心里不由得乐滋滋的。他那带游廊的平房是一座白墙茅草顶的村舍，有两间房子，坐落在大保护林的一端，而且居高临下，俯瞰着那座森林。他不附庸风雅去搞一座花园，因为保护林就延伸到他的门口，门就蜷缩在一片竹林里，他从游廊上一上马，就径直骑进了丛林深处，用不着修什么车道。

他在家里的时候，信奉伊斯兰教的胖管家阿卜杜勒·加福尔伺候他吃饭。这位管家其余的时间就用来跟那一小帮本地仆人闲聊。仆人们住在平房后面的几间小屋里，其中两个是喂马的，一个是做饭的，一个是挑水的，一个是扫地的，总共就这么几个人。吉斯本自己擦枪，却不养狗。狗会把猎物吓跑的。此人引以为荣的就是他能说出他的王国的臣民月出时在何处饮水，黎明前在何处用餐，炎热的白天又在何处躺下休息。守林人和林警住在保护林深处离这儿很远的几座小屋里，只是在有人被倒下的树砸伤或野兽咬伤时才露露面儿。因此这里就只有吉斯本一个人。

春天，保护林不大绽出绿叶，所以只是干巴巴的，等候着雨水，新年的手指尚未触动它。只是在寂静的夜里，黑暗中传来更多的呼叫和咆哮声：老虎们激烈的混战声，高傲的雄鹿的鸣叫声，一头老野猪在树干上磨牙时发出的稳定的伐木声。这时候吉斯本把他那很少使用的枪完全搁在一边了，因为在他眼里，杀生是一桩罪孽。夏天，在五月的酷热里，保护林在朦胧的暑气中热晕了，吉斯本注视着，看有没有暴露森林火灾的信号——那袅袅升起的烟。然后，雨季咆哮而来，保护林被笼罩在一片又一片游魂似的热雾里，巨大的雨点敲打着宽阔的树叶，叮叮咚咚彻夜不停。于是流水哗哗，多汁的绿色植物被风吹得噼里啪啦，闪电在浓密的叶丛后面织出各式各样的图案，直到太阳又挣脱出来，保护林耸立着，躯体上冒出的腾腾热气升向刚刚被洗刷得一尘不染的蓝天。然后，炎热和干冷又把一切点染成柔和的虎皮色。就这样，吉斯本学会了认识他的保护林，觉得十分快乐。他的工资按月送来，但他很少需要钱。钞票就堆放在那个存放家信和换盖器的抽屉里。如果他取出一点儿来，那就是要从加尔各答植物园买点什么，或者给一个守林人的遗孀一笔钱，因为印度政府决不会为她男人的死批给她这笔经费的。

报答是好的，而报复也是必要的，在他能够报复的时候他也进行报复。有一天夜里，一个送信的上气不接下气地向他跑来报信，说一个林警死在康耶河边，他的脑袋就像一个鸡蛋壳一样一侧被弄得稀烂。吉斯本黎明时分出去缉拿凶手。人们都知道，只有旅行者，偶尔还有年轻的士兵，才算得上名副其实的猎手。林务官把他们的打猎当作日常工作的一部分，所以没有人把它当回事。吉斯本徒步走到杀人现场，尸首放在一张床架上，寡妇伏在尸体上号啕大哭，两三个男子正在察看湿地上的脚印。“这是‘红鬼’干的，”一个人说，“我知道他最终会吃人的，当然他的猎物还有的是。这一定是搞恶作剧。”

“‘红鬼’在娑罗双树背后的岩石中间藏着。”吉斯本说。他知道那只老虎是怀疑对象。

“不是现在，先生，不是现在。他现在气急败坏，到处乱跑。记住，一旦开了杀戒，就会接二连三干起来。一见人血，他就红了眼。这会儿我们说话时，说不定他就在我们背后呢。”

“也许他到附近的小屋那儿去了，”另一个人说，“小屋离这儿只有四寇斯[4]远。有人，这是谁？”

吉斯本跟大家一起转过身来。一个人正沿着那干涸的河床走过来，除了一块缠腰布，浑身上下赤条条的，可是头上却戴着用白色旋花蔓草的穗状花编织成的花环。他在小卵石上行走，没有一点儿声响，因此连听惯了猎人轻柔脚步的吉斯本也吃了一惊。

“那只咬死人的老虎，”他不打招呼就开了腔，“已经去喝过水了，这会儿正在小山那边的一块岩石下边睡觉呢。”他的声音清脆得像银铃一般，跟本地人常有的哀声哀气的腔调截然不同，他仰起脸来，被阳光一照，那简直是在林间迷了路的一位天使的脸。伏在尸体上的寡妇停止了哭号，两眼睁圆看了看这个陌生人，又更加起劲儿地尽起她的职责来。

“我可以给先生指路吗？”他开门见山地问道。

“假如你敢肯定——”吉斯本开口说道。

“当然肯定啰。我只不过是在一小时前看见他的——那只狗。他还不到吃人肉的时候呢。他那凶恶的嘴里倒已经长了十二颗完好的牙齿。”

那几个跪着察看脚印的人鬼鬼祟祟地溜走了，因为害怕吉斯本要他们一块儿去，年轻人却暗自笑了。

“来吧，先生。”他喊罢就转过身去，在他的同伴前面走了。

“别走那么快。我跟不上，”那白人吉斯本说道，“站住。我觉得你很面生。”

“大概是吧。我是新近才到这片森林里来的。”

“从哪个村子来的？”

“我没有村子，我是从那边来的。”他把手臂向北方一伸。

“那就是吉卜赛人了？”

“不是，先生。我是个没有种姓的人，甚至连父亲也没有。”

“人们怎么叫你的？”

“毛葛利，先生。先生叫什么名字呢？”

“我是这片保护林的总管——名字叫吉斯本。”

“怎么？他们给这儿的树和草都编了号？”

“不错，省得你这样的吉卜赛人给放火烧掉。”

“我？就是给多少好处，我也不会伤害丛林的一草一木。这就是我的家。”

他脸上带着一种极其诱人的微笑转向吉斯本，举起一只手表示警告。

“喂，先生，我们必须安静点儿走。没有必要把那条狗惊醒，虽说他睡得很死。也许还是我一个人向前走，把他顺风赶到先生这边来的好！”

“真主呀！从什么时候起老虎像牛一样被光身子的人赶来赶去？”吉斯本说，被这人的胆大妄为吓呆了。

他又轻轻地笑了。“不行吗，那就跟我一起走，按你的办法用那支英国大来复枪打好了。”

吉斯本踩着他的向导的脚印，时而拐弯抹角，时而匍匐前进，时而攀登，时而弯腰，经受了在丛林里潜随的种种磨难。最后，毛葛利叫他抬起头来，从一眼小山泉附近被晒得发蓝的岩石上窥视，这时他的脸已经变成猪肝色，浑身上下大汗淋漓了。老虎就在水边躺着，全身舒展开来，一副悠闲自得的样子，而且还在懒洋洋地把那只巨大的虎肘和前爪又往干净里舔呢。他已经老了，一嘴牙都变黄了，身上还生了不少疥癣，然而在那幅背景和阳光的映衬下，他还是够威风的。

对于这吃人的家伙，吉斯本再也不讲什么虚伪的体育道德观念了。这家伙是害人虫，必须尽快杀死。他等着缓过气儿来，然后把来复枪架在岩石上，吹了一声口哨。那畜生的头慢腾腾地转过来，离枪口还不到二十英尺，吉斯本正经八百地射出了他的子弹，一颗打到老虎的肩后，另一颗打到老虎眼睛下面一点儿的地方。距离这么近，那粗大的骨骼是抵挡不住爆破力很强的子弹的。

“好啦，反正那张皮也不值得保存。”他说。枪烟消散开来，那野兽在临咽气时还疼痛难熬，又是踢腿，又是喘气。

“狗就有狗的下场，”毛葛利平静地说，“说实在的，那块臭肉上没有值得拿走的东西。”

“虎须，你不要虎须吗？”吉斯本说，他知道守林人是多么看重这类东西的。

“我？难道我是个摆弄老虎嘴巴的下贱的本地猎人？让他躺着去吧，他的朋友们已经来了。”

就在吉斯本退出空子弹壳、擦把脸的工夫，一只老鹰已经在他头顶上尖声呼啸着飞了下来。

“如果你不是个本地猎人，那你是从哪儿学到有关老虎的知识的？”他说，“没有一个猎人干得这么棒。”

“我恨所有的老虎，”毛葛利干脆地说，“这位先生把你的枪让我背背吧。啊来，挺好的一支枪。现在先生上哪儿去？”

“回家。”

“我可以去吗？我还从来没有到过白人的家里看看呢。”

吉斯本回他的平房，毛葛利大步流星，无声无息地走在前面，棕色的皮肤在阳光下闪亮。

他十分好奇地注视着游廊和放在那里的两把椅子，满腹狐疑地用指头碰碰那有缝的竹帘，然后不断地往后看着进了屋。吉斯本随手松开一扇竹帘，挡住阳光。竹帘哗啦一声落下来，它还没有碰到游廊的石板地，毛葛利已经跳出去站在露天下了，胸脯在不停地起伏着。“是陷阱。”他急匆匆地说。

吉斯本大声笑了。“白人是不对人设陷阱的，你实在是个地地道道的丛林人。”

“我明白了，”毛葛利说，“它没有机关，也没有陷坑。我——我从来没有见过这东西，今天才是头一次。”

他踮起脚尖又走进来，睁大眼睛注视着两间屋子里的家具。正在摆桌子准备午饭的阿卜杜勒·加福尔深恶痛绝地望着他。

“吃饭就这么费事，吃完睡觉也这么费事！”毛葛利咧开嘴笑着说，“我们在丛林里就省事得多啦，真不简单。这里有很多很多讲究的东西，难道先生就不怕被人抢吗？我从来没有见过这么了不起的东西。”他正在注视一个放在摇摇晃晃的托架上的蒙满灰尘的贝纳列斯铜盘。

“只有丛林里来的贼才会抢这儿的东西。”阿卜杜勒·加福尔砰的一声把一个盘子放下，说道。毛葛利睁大眼睛，盯着这个白胡子穆斯林。

“在我那个地方，要是山羊叫的声音很大，我们就割断他们的喉咙，”他乐呵呵地回嘴说，“不过，你先别怕。我这就走。”

他一转身就消失在保护林里去了。吉斯本望着他的背影，先是一阵大笑，最后却变成一声轻微的叹息。在这位林务官的正常工作之外，没有多少使他感兴趣的事情，而这个森林之子了解老虎就像别人了解狗一样清楚，他倒是可以提供一种消遣。

“他是个神奇无比的家伙，”吉斯本想道，“他就像古代字典里的插图。我倒是真希望让他当个扛枪的呢。一个人打猎没有什么意思，这家伙可以成为一个十全十美的猎手。我真不明白他到底是什么人。”

那天夜里，满天星斗，他坐在游廊上抽着烟纳闷儿。一缕轻烟从烟斗里袅袅升起。当烟圈儿消散以后，他才发现毛葛利双臂交叉，坐在游廊的边沿上。鬼魂出没也不会比这更轻的了。吉斯本吃了一惊，烟斗掉到地上。

“外面保护林里没人跟我说话，”毛葛利说，“所以我到这儿来了。”他捡起烟斗，把它还给吉斯本。

“噢，”吉斯本停了好久才说道，“保护林里有什么消息？你又发现老虎了？”

“大羚羊按照风俗，新月一到，他们就换牧场。野猪现在都在康耶河附近觅食，因为他们不肯跟大羚羊一起吃东西，所以一头母猪在河源上的深草里被一只豹子杀了。我知道的就这些。”

“可这些事情你是怎么知道的呢？”吉斯本说着，便向前躬了躬身子，凝视着那双在星光下闪亮的眼睛。

“我怎么会不知道？大羚羊有他的风俗习惯，连小娃娃都知道野猪是不会跟他一起吃食的。”

“我就不知道这事情。”吉斯本说。

“得！得！你掌管着——这是那些小屋里的人告诉我的——掌管着这一整片保护林啊。”他自个儿笑起来了。

“随便说说，编一些哄孩子的故事倒是可以，”吉斯本反驳道，显然被那笑声惹恼了，“说保护林里发生了这样那样的事。没有人能反驳你。”

“至于那头母猪的尸体，明天我领你去看她的骨头，”毛葛利丝毫不动声色地回答，“说到大羚羊的事嘛，如果先生愿意静静地坐在这儿，我就赶一头到这儿来，仔细听听声音，先生就会知道羚羊是从哪儿赶来的。”

“毛葛利，丛林把你变成疯子了，”吉斯本说，“谁能够赶大羚羊来这儿？”

“安静——安安静静地坐着。我走啦。”

“天哪，这人是个鬼！”吉斯本说，因为毛葛利已经消失在黑暗里了，一点儿脚步声也没有。保护林像层层叠叠的丝绒伸展开来，星团发出闪烁不定的幽光——真是万籁俱寂，哪怕树梢上掠过的一丝儿轻风听起来也会像睡得很安稳的孩子的叹息。阿卜杜勒·加福尔正在厨房里叮叮当当往一起收盘子。

“那边安静点儿！”吉斯本喊道，然后像一个习惯于森林寂静的人能做到的那样，开始静下心来倾听。在过独居生活，仍然保持自尊自爱，每晚进餐总要穿上夜礼服，这已成了他的习惯，所以那挺括的白衬衣的前胸随着他匀称的呼吸嘎吱嘎吱作响，后来他侧了一下身子，声音才算停止了。接着那有点儿壅塞的烟斗里的烟丝开始扑儿扑儿地响起来，他索性把烟斗扔了。现在，除了森林里夜气的流动，一切都哑然无声。

从难以想象的远方，透过深不可测的黑暗，慢吞吞地传来一声狼嚎的极轻微、极轻微的回声。接着又是一片寂静，仿佛它延续了好几个小时似的。最后，当吉斯本的小腿干脆麻木了的时候，他听见了某种声音，那也许是远处矮树林里传出的一声碰撞声。他怀疑自己听错了，但随后那声音重复了又重复。

“这是西边来的，”他喃喃地说，“那里有什么东西在走动。”声音增大了——又是碰撞，又是冲刺——伴随着一只被紧紧追逼的大羚羊粗重的哼唧声，因为他在惊恐万状地飞跑，再也顾不上跑的路线了。

一个黑影从树干中间慌慌张张地冲出来，兜了一个圈子，又回去了，随后又哼唧着转回来，在光秃秃的地面上嗒的一声腾空而起。原来是一头雄性大羚羊，浑身沾满了露水——髭上挂着一串撕扯下来的藤蔓，眼睛在屋里射出的灯光下闪亮。这家伙一看见人，就立即停住，沿着保护林边缘逃遁，最后消失在黑暗中了。吉斯本给弄糊涂了的脑子里闪现出的第一个念头是，把保护林的蓝色大公羚羊这样子拖出来审查——在本该属于自己的夜里让人检验他的本领——实在太不像话了。

正当他站着凝神注视时，一个娓娓动听的声音在他耳边说道：

“他是从水源那儿来的，他正在那儿率领一群羚羊呢。他是从西边来的。先生现在相信了吧，要不要我把那一群都带来数数呢？先生是掌管这片保护林的嘛。”

毛葛利已经在游廊上坐下了，只是有点儿气粗。吉斯本张着大嘴望着他。“这是怎么完成的？”他说。

“先生看见了。这头公羚羊是被赶来的——就像赶一头水牛那样被赶来的。嗬，嗬！他回去以后，可有说头了。”

“对我来说这可是个新花招。这么说，你能跑得像大羚羊一样快？”

“先生已经看见了。不论什么时候，如果先生想要更多地了解一些猎物的动向，我毛葛利就在这儿。这是一片好保护林，我要待下去。”

“那就待下去吧，不论什么时候要是你需要一顿饭，我的用人会给你的。”

“那好，说真的，我倒是喜欢熟食，”毛葛利很快地回答说，“谁也不会说，我跟别人不一样，不吃煮熟和烤熟的食物。我会来吃那种饭的。至于我嘛，我保证让先生晚上安安全全地在自己的房子里睡觉，没有一个贼敢破门而入，偷走先生贵重的财物。”

毛葛利突然离去，会话自然就此结束了。吉斯本坐着抽了很长时间烟，他左思右想，最后认定他终于找到了他和森林部一直在寻找的理想的守林人和林警，那就是毛葛利。

“我得想办法把他弄到政府部门供职。一个能够赶大羚羊的人对保护林的了解比别的五十个人都强。他是个奇迹——造化的恶作剧——只要他能在一个地方定居下来，他一定可以当一名林警。”吉斯本说。

阿卜杜勒·加福尔的看法就不是那么好了。睡觉的时候他向吉斯本吐露：来路不明的陌生人很有可能是些惯盗，他本人就不赞成连对白人说话的规矩都不懂的赤身裸体的流浪汉。吉斯本笑了，叫他回自己屋里去，阿卜杜勒·加福尔便咆哮着退了下去。当天夜里晚些时候，他找了个理由，起来把自己十三岁的女儿揍了一顿。谁也不知道争吵的起因，可是吉斯本却听见了哭声。

从此以后的好多天里，毛葛利像影子一样忽来忽去。他在平房附近的保护林边缘上以他粗放的方式安家落户了。吉斯本出去到游廊上吸一口凉气时，看见他有时候把脑袋伏在两膝上，坐在月光下，或者躺在一根伸出的枝杈上，就像某种过夜的野兽那样紧紧地贴在上面。毛葛利往往在树上远远向他致意，请他安心睡觉，或者下来编造一些关于保护林野兽习俗的神奇故事。有一次，他信步走进了马厩，被人发现他以浓厚的兴趣注视着那些马匹。

“这肯定表明，”阿卜杜勒·加福尔直截了当地说，“有一天他要来偷一匹了。既然他住在这所屋子附近，他干吗不找个正经事儿干呢？可他就是不干，偏偏像一头松开了的骆驼那样，弄得傻瓜们晕头转向，笨蛋们张大嘴巴，迷上了那一套。”因此阿卜杜勒·加福尔一见毛葛利，就毫不客气地命令他干这干那，又是叫他去提水，又是叫他拔鸡毛，而毛葛利却满不在乎，笑呵呵地听他摆布。

“他是没有种姓的，”阿卜杜勒·加福尔说，“他什么事都干得出来。先生，当心不要让他干得太过分。蛇毕竟是蛇。丛林吉卜赛人到死也是贼。”

“安静一点儿吧，”吉斯本说，“我倒是允许你把自己家里的事管教管教，如果不大吵大闹的话，因为我知道你的习气。我的习气你却不知道。那人肯定是有点儿疯。”

“疯倒不见得疯，”阿卜杜勒·加福尔说，“不过我们等着瞧后果吧。”

几天以后，吉斯本要进保护林去出三天的差。阿卜杜勒·加福尔是个胖老头子，所以就留在家里。他是不赞成在守林人的小屋里睡觉的，倒是喜欢以他主人的名义，要那些拿不出捐款的人捐助粮油和牛奶。一大早，吉斯本就骑马动身了，他有点儿扫兴，因为他的林中人没有在游廊上陪他出门。他喜欢这个人——喜欢他的力气、敏捷和下脚无声，还有那常挂在脸上的坦诚的微笑，喜欢他不识礼仪，喜欢他常常讲的关于保护林猎物习性的孩子气十足的故事（而吉斯本现在深信不疑了）。在绿色的丛林里骑马走了一个钟头以后，他听见身后沙沙作响，毛葛利已在他的马镫旁小跑前进了。

“我们眼前有三天的活，”吉斯本说，“要在新栽的树中间干。”

“好，”毛葛利说，“爱护小树总是有好处的。要是野兽们不糟蹋，它们就连成一片了。我们又得叫野猪挪个窝了。”

“又挪窝？怎么个挪法？”吉斯本微微一笑说。

“哦，他们昨天夜里在娑罗双树中间用鼻子拱呀，用长牙掘呀，我把他们赶跑啦。所以今儿一早我没有到游廊上来。野猪压根儿就不该待在保护林这边。我们决不能让他们待在康耶河的源头上。”

“要是一个人能够把天上的云朵赶到一起，他兴许可以干那样的事。不过，毛葛利，如果真像你说的那样，你在保护林里当牧人不要报酬，不要工资——”

“这是先生的保护林嘛。”毛葛利很快抬起头来说。吉斯本点点头表示感谢，接着往下说：“如果干了活政府给发工资，岂不是更好吗？供职时间长了，最后还有一笔养老金呢。”

“这事我已经想到了，”毛葛利说，“可是守林人关上门住在小屋里，这样做对我来说简直等于掉进了陷阱。不过我想——”

“那就好好想一想吧，随后再告诉我。我们就在这儿停下来吃早饭吧。”

吉斯本下了马，从自制的马褡裢里取出早餐。天已经大亮，保护林上空热辣辣的。毛葛利躺在他身边的草地上，仰望着天空。

过了一会儿，他懒洋洋地低声说：“先生，平房那儿今天有没有把那匹白母马牵出去的命令？”

“没有，她又肥又老，还有点儿瘸。怎么啦？”

“现在她正叫人骑着在通往铁路线的那条路上跑着，跑得还不算慢呢。”

“呸，那在两寇斯以外呢。那是只啄木鸟吧。”

毛葛利抬起前臂，挡住冲着眼睛射来的阳光。

“那条路从平房那儿出去就成了一条大弯道，照老鹰的飞法，顶远只有一寇斯，声音是随着鸟儿飞的。我们看一下好吗？”

“真是胡闹！在这么毒的太阳下跑一寇斯路去看森林里的一种声音？”

“不，那马是先生的马，我只不过想把她带到这儿来。要是她不是先生的马，那就没事了。如果就是，先生想怎么办就怎么办。她可是真的叫人骑着拼命跑呢。”

“那你怎么把她带到这儿来呢，疯子？”

“先生忘了吗？就沿着大羚羊跑的那条路，没有别的。”

“如果你这么热心，就跑上去吧。”

“噢，我才不跑呢！”他伸出手示意别出声，仍然脸朝天躺着，大声呼叫了三次——带着一种深沉的咯儿咯儿的声音，那是吉斯本从来没有听到过的。

“她就会来的，”他呼叫完了以后说道，“咱们在树荫下等着吧。”毛葛利在早晨的宁静中打起盹儿来，长长的睫毛遮住那双野性的眼睛。吉斯本耐心地等待着：毛葛利肯定是疯了，可是寂寞的林务官对这样逗人的旅伴还真是求之不得呢。

“嗬！嗬！”毛葛利闭着眼睛懒洋洋地说，“他跌下来了，嘿，马先来，人后到。”然后，吉斯本的矮种雄马嘶鸣起来，毛葛利打了个呵欠。三分钟后，吉斯本的白母马奔向他们坐的那片林间空地，迫不及待地来找她的伴侣，她鞍辔齐全，可是并没有人骑。

“她还不太热，”毛葛利说，“可是天气这么热，所以容易出汗。过一会儿我们就要看见骑她的那个人了，因为人总比马走得慢——尤其是他碰巧又是个胖老头儿的时候。”

“真主啊！这真是魔鬼玩的把戏。”吉斯本跳起身来喊道，因为他听见丛林里传来一声嗥叫。

“别担心，先生，他不会受伤害的。他也会——说这是魔鬼耍的把戏。啊！听！那是谁？”

那是吓得心惊肉跳的阿卜杜勒·加福尔的声音，他在呼唤不可知的东西饶了他那白发苍苍的老命。

“不行了，我一步也走不动了，”他嗥叫着说，“我老了，头巾也丢了。啊哟！啊哟！可是我要走。真的，我要赶快走。我跑！啊，地狱里的魔鬼呀，我是个穆斯林呀！”

灌木丛分开，把阿卜杜勒·加福尔暴露了出来。他头上没包头巾，脚上没穿鞋子，缠腰布散开着，两只手捏着两把泥草，脸涨成猪肝色。他一看见吉斯本，又重新嗥叫起来，然后筋疲力尽、哆哆嗦嗦地扑倒在吉斯本的脚下。毛葛利脸上浮现出一抹甜甜的微笑，瞅着他。

“这可不是闹着玩的，”吉斯本板起面孔说，“这个人好像就要死了，毛葛利。”

“他不会死的，他只是心里害怕。他走着来就行了，完全没有必要跑嘛。”

阿卜杜勒·加福尔全身像筛糠一样，呻吟着站了起来。

“这是巫术——巫术和魔法！”他呜咽着，手在胸口摸索着。“因为我犯了罪，魔鬼在森林里把我鞭打了一路，现在一切都完了。我悔罪。拿去吧，先生！”他递过一卷脏兮兮的纸来。

“这是什么意思，阿卜杜勒·加福尔？”吉斯本说，已经明白发生什么事了。

“把我关进牢房里去吧——钞票全在这儿——不过把我关严实些，别让魔鬼跟进来。我吃了先生的饭，却干了对不住先生的事。要不是那些该死的森林恶魔，我满可以跑到远远的地方，买些土地过一辈子清闲日子。”在绝望和羞愧的煎熬下他把头往地上撞着。吉斯本把那卷钞票一张一张地翻着。这是给他发的过去九个月的拖欠薪金，他都积存在一起了，也就是跟家信和换盖器一起放在抽屉里的那一卷钞票。毛葛利瞅着阿卜杜勒·加福尔，暗自笑着。“不必再让我骑马了。我愿意慢慢地跟着先生走回家去，然后他可以派人把我押送到监牢里去。政府对犯这种罪的人要关好多年的。”管家愁眉苦脸地说。

保护林里的寂寞影响了有关很多事物的很多观念。吉斯本瞅着阿卜杜勒·加福尔，记得他还是个挺好的用人，再用一个新管家，又得从头给他教家里的规矩，从最好处着想，也要看一张陌生的面孔，听一种陌生的语言。

“听着，阿卜杜勒·加福尔，”他说，“你犯了严重的过失，把你的面子和名声都丢光了。不过我认为这可能是一念之差。”

“真主啊！我以前从来没有想要这些钞票。我看着看着，恶魔就掐住了我的喉咙。”

“这我能相信。那就回到我的家里去吧，我回来以后，就打发人把这钱存到银行里去，再就不提这件事了。你蹲监狱未免太老了点。再说你家里人是无辜的。”

阿卜杜勒·加福尔没有回答，却把头抵到吉斯本的两只牛皮马靴之间呜咽起来。

“那就不解雇我了？”他哽咽着说。

“那我们还要看看情况，看我们回来以后你的表现。骑上那匹母马，慢慢回去吧。”

“可是有魔鬼呀！保护林里到处都是魔鬼。”

“没有关系，老爷子。他们再不会伤害你的，除非先生的命令你没有服从，”毛葛利说，“说不定他们还会把你撵回家去——就沿着大羚羊走的路。”

阿卜杜勒·加福尔眼睛瞪着毛葛利，往上缠着他的缠腰布，下巴颏儿却不由自主地往下垂。

“他们是他的魔鬼！他的魔鬼啊！我早就想着回去以后要把罪过都推到这个术士身上！”

“想得倒是挺好，老爷子，不过我们总是先看要捕的猎物有多大，再来设陷阱的。原来我只不过想，有人牵走了先生的一匹马。我还不知道你谋划着要把我在先生前面弄成个贼，要不，我的魔鬼就会拖住你的腿把你死拉硬拽到这儿来。现在还来得及。”

毛葛利以探询的目光望着吉斯本，可是阿卜杜勒·加福尔跌跌撞撞，急忙凑到白母马身边，爬上马背逃跑了，林间小路在他身后噼啪直响，回声不绝。

“干得漂亮，”毛葛利说，“不过他如果不抓住马鬃，还会摔下来。”

“现在该告诉我这么干用意何在，”吉斯本有点儿严厉地说，“‘你的魔鬼’这话是什么意思？人怎么能在保护林里像牛一样被赶来赶去呢？给我回答。”

“先生是不是因为我给你找回了钱才生的气？”

“不，可是这里面耍了个花招，我是不喜欢这一套的。”

“很好。只要我站起来往保护林里走上两三步，那就不管是谁，哪怕是先生本人，也休想找到我，除非我自己愿意。我不愿意这样做，同样也不愿意讲。要有一点儿耐心，先生，总有一天我会叫你把一切都看个明白，要是你愿意，有一天我们一起赶一赶雄鹿。这件事当中可没有一点儿魔鬼的把戏。只不过……我了解保护林就像一个人了解他家里的伙房一样清楚。”

毛葛利就像对着一个没有耐心的孩子在说话。吉斯本摸不着头脑，所以十分生气，索性就一声不吭，只是望着地面沉思。等他抬起头来时，那林中人已经不见了。

“给朋友使性子可不是件好事，”一种平板的声音从灌木丛中传出来，“等到晚上，先生，空气凉了以后再说吧。”

这样就剩下吉斯本一个人，可以说被扔在保护林深处了，他先是咒骂，继而大笑着跨上了马，继续前进。他探访了一个守林人的小屋，巡视了几片新的人造林，留下一些诸如烧掉一片干草地之类的指示，然后动身到一个他自己选中的宿营地去，也就是一堆碎石上面用树枝树叶随便搭了个篷子，离康耶河岸不远。歇息地在望时，已经暮色苍茫了，保护林里活跃起了默不作声、狼吞虎咽的夜生活。

一堆营火在石丘上闪烁，风里有一股盛宴的香味。

“嗯，”吉斯本说，“这总比冷肉强。现在有可能在这儿的唯一的一个人就是穆勒，按规定，他这会儿正在巡视钱加曼加保护林。我估计这就是他在我的地盘上的原因。”

这个高大的德国人是全印度的森林部长，从缅甸至孟买的森林总监，他有一个习惯，就是事先不打招呼，像蝙蝠一样从一个地方飞到另一个地方，而且往往在人们最料想不到的地方突然出现。他的理论是，突然察访，发现缺点，以及对下属进行口头批评，要胜过迟缓的通信联系千百倍，而通信联系的结果则可能是一份正式的书面批评——人们认为，这东西存到后来，对于一个林务官的履历是没有好处的。他是这样解释的：“如果我只是把我的小伙子们狠狠地训斥一顿，他们就说，‘那只不过是该死的老穆勒而已’，下一次就会干好一些。可是如果叫我的笨蛋干事写出总监穆勒无法理解并大为不满之类的话，那就不好了，首先，因为我不在场，其次，将来接替我的那个傻瓜也许会对我最优秀的小伙子说：‘瞧，你挨过我的前任的骂。’我告诉你，做官当老爷是没法儿叫树木长起来的。”

穆勒低沉的声音从火光后面的黑暗中传来，他正把身子躬到他心爱的厨子的肩膀上。“别放这么多酱油，你这小无赖！辣酱油是调料，不是汤。啊，吉斯本，你可赶上了一顿很糟的饭。你的帐篷在哪儿？”说罢就走上前来握手。

“我就是帐篷，先生，”吉斯本说，“我不知道你就在这一带呢。”

穆勒看了看年轻人整洁的仪表。“好！那很好！一匹马，一点儿干粮。我年轻的时候也是这样宿营的。你可以跟我一起吃饭。上个月我到总部去写报告。我只是写了一半——嗬！嗬！——其余的留给我的干事去写，我便出来走走。政府真成了报告迷了。我在西姆拉给总督就是这么讲的。”

吉斯本抿着嘴轻轻地笑了，他想起了关于穆勒与最高政府发生冲突的种种传说。在所有的机关里，他是唯一的一名特许自由论者，因为作为一名林务官员，他是无与伦比的。

“吉斯本，如果我发现你不是骑马巡察人造林，而是坐在你的平房里给我炮制关于人造林的报告，我就把你调到比卡内尔沙漠中央去搞绿化。在我们应当干活的时候，我恨透了报告和嚼舌头的公文。”

“我是不大可能浪费时间去写年度报告的。我跟你一样讨厌那些玩意儿，先生。”

谈到这里，话题转向业务。穆勒提了一些问题，吉斯本接受了一些命令和指示，他们一直谈到晚饭就绪。这是吉斯本几个月来吃过的一顿最文明的饭。供应基地的距离是妨碍不了穆勒的厨子的工作的，那顿摆在荒野上的酒菜先以辣子烤小淡水鱼开始，最后以咖啡和法国白兰地结束。

“啊！”穆勒吃完饭，点燃了一支方头雪茄，便一屁股倒进他那张破旧的轻便折椅里，满意地叹了一口气说，“我写报告的时候，是个自由思想家和无神论者，可是一到这保护林里，我就成了一个百分之二百的基督徒。我也是个异教徒。”他随心所欲地让雪茄烟头在舌头底下滚动着，把两手搭在膝盖上，眼睛凝视着前方，望进了那充满了隐秘的声音的保护林深处。树枝噼啪作响，就像他身后火里的噼啪声一样，一根热弯了的枝丫在凉爽的夜晚又挺直了，发出叹息似的窸窣声，康耶河潺湲不息，山头那边看不见的人口密集的草原上传来细切的声音。他喷出一口浓烟，低吟起海涅的诗句来。

“是啊，写得非常好，非常好。‘是啊，我创造奇迹，确实，奇迹也自强不息。’我记得那时候从这儿到耕地那边，这片保护林还没有你的膝盖大，到了旱季，这一带的牛群就啃死牛的骨头。现在树木已经回来了。那是一个自由思想家种的，因为他知道正是前因造成了后果。可是树木还是崇拜它们古老的神——‘基督教的众神咆哮如雷’。他们是没法在保护林里生活的，吉斯本。”

一个黑影在一条马行小道上移动着——移动着，后来来到星光下。

“我说对了。嘘！半人半羊的牧神亲自来看望总监来了。天哪，他就是那个神，瞧！”

那是毛葛利，头上戴着白花编成的花环，手拄一根剥去了一半皮的树枝走着——毛葛利由于对火光极不信任，所以准备一有惊动就飞回矮树林里去。

“那是我的一个朋友，”吉斯本说，“他是来找我的。噢嘿，毛葛利！”

穆勒还没有来得及喘一口气，那人已经来到吉斯本的身边，喊道：“我走掉是失算了，我失算了。可是当时我可不知道在这条河边杀死的那个家伙的配偶已经醒来，在找你呢。不然的话，我是不会走开的。她从后林就把你盯上了，先生。”

“他有点儿疯，”吉斯本说，“他说起这一带的野兽，好像都是他的朋友似的。”

“当然——当然。要是牧神不知道，谁还知道呢？”穆勒严肃地说，“他说老虎什么来着——这位你非常熟悉的神？”

吉斯本重新点燃了他的方头雪茄，他还没讲完毛葛利和他的种种功绩，雪茄已经燃到上髭边上了。穆勒没有插嘴，一直听到他说完。“那不是发疯，”在吉斯本描述过赶阿卜杜勒·加福尔的经过以后，穆勒终于说话了，“那根本不是发疯。”

“那到底是什么呢？他今儿一早就气呼呼地走了，因为我叫他讲讲他是怎么搞的。我寻思这家伙总在什么地方着了魔。”

“不，那不是着魔，那是最神奇的本领。这种人一般都活不长。你说的那个贼仆人没有说什么在驱赶他的马，当然了，大羚羊是不会说话的。”

“那倒是，不过真该死，什么动静也没有。我倾听着，我是能听出大多数声音来的。那头公羚羊和那人就是愣头愣脑地来了——都吓疯了。”

穆勒没有回答，只是从头到脚上上下下打量着毛葛利，然后示意叫他走近点。他就像一只公鹿踩在有气味的脚印上那样走过来。

“不要紧的，”穆勒操着本地话说，“伸出一只胳膊来。”

他顺着胳膊一直摸到肘子上，点了点头。“和我想的一样。再看看膝盖。”吉斯本看见他摸着膝盖笑了。脚腕刚刚上面一点儿，有两三个白疤引起了他的注意。

“这都是你很小的时候留下的吧？”他说。

“啊，”毛葛利微笑着回答，“这都是小家伙们留下的爱的纪念。”然后又回头给吉斯本说，“这位先生啥都知道。他是谁？”

“待会儿再说吧，我的朋友。现在他们在哪儿？”穆勒说。

毛葛利用手绕着头画了个圆圈。

“是这样！你还会赶大羚羊？瞧！我的母马就在那儿的木桩上。你能不能把她带到我这儿来，而不要把她吓坏？”

“我能不能把她带到先生这儿来而不要把她吓坏？”毛葛利重复了一遍，声音提得比平时稍高一点儿。“要是系脚绳松开着，难道还有比这更容易的事吗？”

“把拴马头和马腿的马桩松开。”穆勒对马夫喊道。桩子刚刚从地上拔起，那匹高大的澳大利亚种黑色母马就扬起了头，竖起了耳朵。“小心！我不想叫人把她赶进保护林去。”穆勒说道。

毛葛利面对着熊熊的火焰，一动也不动地站着——体型和外貌简直跟许多小说中淋漓尽致地描绘的那位希腊神一模一样。母马嘶鸣了一声，提起一条后腿，发现拴脚绳松着，便向她的主人飞奔过来，把头抵到主人怀里，头上汗津津的。

“她是自己跑来的。我的马也会这么做的。”吉斯本喊道。

“摸摸她是不是出汗了。”毛葛利说。

吉斯本把一只手放在那潮乎乎的肋腹上。

“够啦。”穆勒说道。

“够啦。”毛葛利重复说，他身后的一块岩石把这句话又弹了回来。

“真是不可思议，对不对？”吉斯本说。

“不，只是神奇而已——神奇透顶了。你还不明白吗，吉斯本？”

“我承认我不明白。”

“那好，我先不要说破。他说有一天他要叫你看看是怎么回事。要是我一说破，那就没意思了。不过为什么他没有死，我却不明白。现在你听着。”穆勒把脸转向毛葛利，操起了本地话，“我是印度全国所有的保护林和黑水对面的其他森林的头儿。我不知道我手下有多少人员——也许五千，也许十个。你的任务是这样的——再不要在保护林里东跑西颠，不要为了好玩和卖弄自己驱赶野兽了，而是在我手下服务，因为我就是主管森林事务的政府，你就住在这个保护林里当一名林警。如果没有在保护林里放羊的命令，你就把村民的山羊赶走，有了命令，就放它们进来。如果野猪和大羚羊太多，就尽你所能把他们减少一些，把老虎的动向和森林里猎物的情况报告给吉斯本先生。保护林一失火就发出确实的警报，因为你比别的任何人能更快地发出警报。干了这些工作，每月都有一笔银饷，最后当你有了老婆、牲畜，或许还有孩子的时候，就会有一笔养老金。你怎么回答？”

“这正是我——”吉斯本开口说。

“我的先生今儿早上谈过这样的事。我这一整天一个人边走边盘算这事儿，现在我已经有答案了。我工作，如果我只是在这片保护林里，而不是在别的地方的话，只跟吉斯本先生在一起，而不是跟别人在一起的话。”

“那行。一星期以后，保证政府提供养老金的书面命令就会下达。到时候你就在吉斯本先生指定的地方搭起你的小屋。”

“我本来要跟你谈这件事呢。”吉斯本说。

“见到了这个人就不用听别人讲了。永远不会有他这样的森林看守的，他是个奇迹。吉斯本，有一天你会发现这一点的。听着，他是这座保护林里每一只野兽的亲兄弟！”

“要是我能理解他，那我就放心一点儿了。”

“那是可以做到的。现在告诉你，在我供职的三十年里，我只见过一次这样的男孩，他开头跟这个人一样，后来他死了。有时候你在人口普查报告里会听到有这样的人，可是他们都死了。这个人活下来了，他是个时代的落伍者，因为他比铁器时代，比石器时代还要早。注意，他还在人类历史的开端——是伊甸园里的亚当，现在我们只是缺一个夏娃！不，他比那个童话还古老，就像这座保护林比众神还古老一样。吉斯本，我现在是个异教徒了，永不改变了。”

在那个漫长的傍晚剩下的时间里，穆勒坐着不停地抽烟，目不转睛地凝视着黑暗深处，嘴唇动着，在吟诵经过发挥增补的诗句，脸上浮现出极其惊异的神色。他走到帐篷里，可是过了一会儿又穿着他那华丽的粉红睡衣走出来，在深沉静寂的午夜里，吉斯本听见他极力加重语气对保护林最后讲了这样一些话：

“虽然我们穿戴、打扮又束装，
你却赤裸、古老而高尚；
利比蒂娜[5]是你母亲，你父亲
普里阿波斯[6]是神，又是希腊人。

现在我明白了，不管我是个异教徒，还是个基督徒，我是永远也弄不清保护林的奥秘的！”

一星期以后的一个午夜，在平房里，气得脸色灰白的阿卜杜勒·加福尔站在吉斯本的床脚边，压低声音来唤醒他。

“起来，先生，”他结结巴巴地说，“起来把枪带上。我的名声完蛋了。起来，趁没人看见，杀了了事。”

老头子的脸都变了样，弄得吉斯本呆呆地望着他。

“那丛林贱种帮我擦先生的桌子，打水，拔鸡毛，原来是为了这个。我揍了她多少次也不顶用，他们还是一起跑了，现在他坐在他的魔鬼中间，把她的灵魂拖进了地狱。起来，先生，跟我来！”

他把一支来复枪往睡得稀里糊涂的吉斯本手里一塞，几乎把他从屋子里拖到了游廊上。

“他们就在保护林里面，从这屋子里放枪，子弹都打得上。悄悄地跟我来。”

“是怎么回事呀？出了什么乱子，阿卜杜勒？”

“毛葛利和他的魔鬼，还有我的亲生女儿。”阿卜杜勒·加福尔说。

吉斯本吹了一声口哨，便跟上他的领路人走了。他知道，阿卜杜勒·加福尔夜里经常打他的女儿，不是没有原因的，而且毛葛利帮助一个他曾经用自己的力量——不管是什么力量——证明是犯了偷窃罪的人干家务活，也不是没有原因的。再说，森林里的求爱总是进展神速。

保护林里传来轻柔的笛声，仿佛是某个漫游的林神在歌唱。当他们走近一点儿的时候，那笛声变成了喃喃的低语声。小路最后通到一块半圆形的林中空地，周围的长草和树木形成了一堵围墙。空地中间一根倒下的树干上坐着毛葛利，他正好背对着那两个看他的人，一只胳膊搂着阿卜杜勒女儿的脖子，头上戴着新编的花冠，吹奏着一支粗糙的竹笛，四只个头很大的狼后腿直立，伴随着音乐庄严地起舞。

“这就是他的魔鬼。”阿卜杜勒·加福尔悄没声儿地说。他手里捏着一把子弹。那几只野兽随着一阵悠长的颤音卧下，然后静静躺着，用一点儿也不眨动的绿眼睛注视着那位姑娘。

“看，”毛葛利把笛子往旁边一放说道，“这有什么可怕的？我跟你讲过，勇敢的小宝贝，没有什么可怕的，你还是相信了的嘛。你父亲说——啊，要是你能看见你父亲被赶在大羚羊奔跑的路上奔跑就好了——你父亲说他们是魔鬼。凭你的上帝——真主起誓，他当时这么相信，我现在也不感到奇怪。”

那姑娘轻轻地笑了笑，吉斯本听见阿卜杜勒·加福尔在磨他那几颗仅剩下的老牙。这根本不是吉斯本一望而知的那个戴着面纱、默默无语、在院子里溜过来溜过去的姑娘，而完全是另外一个人——一夜之间成了一个风华正茂的妇女，就像一朵兰花在湿润炎热的气候中经过一小时就吐蕾绽放一般。

“可他们是我的游伴，我的兄弟，是奶过我的那个母亲的孩子，我在厨房后面已经给你讲过了，”毛葛利继续说，“他们也是当我是个光身子小孩的时候，在洞口给我挡寒的那位父亲的孩子。”瞧——一只狼抬起他灰色的下巴颏儿，蹭着毛葛利的膝盖——“我的兄弟知道我在说他。不错，我是个小不点儿的时候，他是一只跟我在泥地里打滚儿的小狼崽。”

“可是你说你是人生养的呀，”那姑娘偎在他的肩头，百般爱怜地说，“你是不是人生养的呢？”

“说过！不，我知道我是人生养的，因为我的心就攥在你手里，小宝贝。”她把头垂到毛葛利的下巴底下。吉斯本举了一下手，示意阿卜杜勒·加福尔不要轻举妄动，因为他对眼前的神奇景象完全无动于衷。

“不过我过去仍然是狼群中的一只狼，直到有一天丛林居民叫我离开为止，因为我是一个人。”

“谁叫你离开的？那可不像一个真正男子汉说的话。”

“野兽们自己。小宝贝，你永远也不会相信这种说法，可事实的确是这样。丛林中的野兽叫我走，可是这四个却跟着我，因为我是他们的兄弟。后来我到了人间，学会了他们的语言，当了放牛娃。嗬！嗬！牛群可大大孝敬了我的兄弟们。直到后来，有个女人，是个老太婆，亲爱的，看见夜里我在庄稼地里跟我的兄弟玩。他们说我被魔鬼附了身，便用棍棒、石头把我从那个村庄赶了出来，他们四个仍偷偷地陪伴着我。就在那个时候，我学会了吃熟肉，学会了大胆说话。我从一个村庄走到另一个村庄，我的心肝宝贝儿，我放过黄牛，放过水牛，追赶过猎物，但是从来没有一个人敢用指头把我碰过两下。”他弯下腰用手拍了拍一只狼的脑袋，“你也这么来一下。他们既不伤人，也不耍魔术。瞧，他们认识你呢。”

“树林里充满了各种各样的魔鬼。”姑娘打了个寒噤说。

“谎话，哄孩子的谎话。”毛葛利大胆地反驳说。

“我在星光下，在黑夜里，躺在野外的露水中，所以我知道。丛林就是我的家。难道一个男人害怕自己家的房梁，一个女人害怕他男人的火炉吗？弯下腰拍拍他们吧。”

“他们是狗，不干净。”她向前躬下身子，却侧过头喃喃地说。

“吃了果子，我们就想起了法律！”阿卜杜勒·加福尔刻毒地说，“还等什么，先生？开枪！”

“嘘，别吵。咱们先了解一下情况。”吉斯本说。

“这就对了，”毛葛利又伸出一只胳膊把姑娘搂住说，“是狗也好，不是狗也好，他们跟上我串过上千个村庄。”

“啊，那你的心在哪儿呀？串过上千个村庄，你也见过上千个姑娘了。我——你的心还是我的吗？”

“我凭什么起誓呢？凭你所说的真主吗？”

“不，凭你的生命起誓，我就满足了。那些日子，你的心在哪儿？”

毛葛利笑了一笑，“在我的肚子里，因为我那时还年轻，总是吃不饱。所以我学会了跟踪、捕猎，把我的兄弟们呼来喊去，就像一个国王差遣他的军队一样。所以我为那傻乎乎的年轻先生赶过羚羊，为那大胖子先生赶过大肥马，因为当时他们怀疑我的力量，其实要驱赶这些人也一样容易。就是眼下，”他的嗓音提高了一点儿——“就在眼下，我知道我的身后就站着你的父亲和吉斯本先生。不，别跑呀，就是来十个人，他们也不敢朝前迈一步。我记得你的父亲打你不止一次，要不要我发话，再赶着他到保护林里兜圈子？”一只狼站起来，露出了牙齿。

吉斯本感觉出阿卜杜勒在他的身边哆嗦起来。接着，他的位子空了，因为那胖子一溜烟从林中空地逃走了。

“只剩下吉斯本先生了，”毛葛利说，仍然没有转身，“可是我吃过吉斯本先生的面包，不久就要给他当差，我的兄弟们要听他派遣，驱赶猎物，传递消息。你藏到草里去吧。”

姑娘逃开了，高高的草在她和那只跟着当侍卫的狼的身后合拢了，毛葛利和他的三名侍从转过身来，面对着走上前来的林务官吉斯本。

“这就是全部的魔法，”他指着三只狼说，“那位胖先生知道，我们在狼群中养大的孩子有一个时节是用胳膊肘儿和膝盖爬行的。一摸我的胳膊和腿，他就摸出了你不知道的真相。这是不是太神奇了呢？先生？”

“的确比魔法还要神奇。这么看来是他们赶的大羚羊了？”

“啊，要是我下命令，他们也会把伊卜里斯[7]赶来。他们就是我的眼睛和脚。”

“那就当心，不要叫伊卜里斯带一支双管步枪。那你的魔鬼们还要学一点儿本领，因为他们一个站在一个身后，这样两枪就会打死三个。”

“啊，可是他们知道，我一当林警，他们就听你的使唤了。”

“且别管什么林警，毛葛利，你可叫阿卜杜勒·加福尔丢尽了脸。你弄得他家的门楣上无光，把他本人的脸也抹黑了。”

“说到这事，他拿你的钱的时候脸就黑了，刚才他咬着你的耳朵要杀死一个赤条条的人的时候，他的脸就更黑了。我本人倒是愿意和阿卜杜勒·加福尔谈谈，因为我是一名政府雇员，还有养老金呢。他可以按他赞成的任何习俗安排这桩婚事，要不他就要再跑一次了。天亮以后我会找他谈的。至于别的事嘛，先生有先生的住所，而这就是我的住所。又到睡觉的时候了，先生。”

毛葛利一转身便消失在草丛里了，把吉斯本一个人留在那里。这尊林神的暗示是不会叫人弄错的，吉斯本便回到平房去了，阿卜杜勒·加福尔连气带怕正在游廊上胡喊乱叫。

“安静，安静，”吉斯本摇晃着他，因为他看上去仿佛要抽风似的，“穆勒先生已经任命此人为林警，你也知道，他干完以后会有一笔养老金，因为这是政府的职务呀。”

“他是一个贱民——狗群里的一只狗，一个吃腐尸的家伙！给这样的家伙还发什么养老金？”

“真主知道，你也听到了他们干的好事。难道你要把它张扬出去，让所有的仆人都知道吗？快成婚吧，这姑娘会把他调教成一个穆斯林的。他长得挺帅。你打了她以后，她就去找他，这有什么奇怪呢？”

“他是不是说他要叫他的野兽追我？”

“好像他是这么说的。如果他是个巫师，至少是一个神通广大的巫师。”

阿卜杜勒·加福尔考虑了一会儿，然后又忘记了自己是个穆斯林，忍不住又号啕大哭起来：

“你是一位婆罗门，我是你的牛。你去把事情挑明，尽量挽回一点儿我的面子吧！”

吉斯本便第二次闯进保护林，呼唤毛葛利。回答却从头顶很高的地方传来，而且口气并不驯服。

“把话说好听点儿，”吉斯本抬起头来说，“现在还来得及撤你的职，追捕你和你的狼。今晚这姑娘必须回到他父亲家里去，明天你们按穆斯林教规举行婚礼，然后你可以把她领走。现在把她送到阿卜杜勒·加福尔那儿去。”

“我听见了。”有两个声音咕咕哝哝地在树叶间商议，“好，我们服从——这是最后一次。”

一年以后，穆勒和吉斯本一起骑马穿过保护林，议论着他们的工作。他们从康耶河附近的岩石中出来，穆勒的马靠前一点。在一片荆棘丛的阴凉下，爬着一个光身子的棕色婴儿，紧靠在婴儿身后的矮树丛中探出一只灰狼的脑袋。吉斯本刚好来得及把穆勒的枪往上一打，子弹嗖的一声穿过上面的树枝。

“你疯了吗？”穆勒大发雷霆，“看！”

“我看见了，”吉斯本心平气和地说，“母亲就在附近。天哪，你会把那一群全惊醒的！”

灌木丛又一次分开了，一个没戴面纱的女人猛地把婴儿抓起来。

“谁在打枪，先生？”她冲着吉斯本喊道。

“这位先生，他忘了你男人的同族。”

“忘了？倒是有可能，因为我们跟他们生活在一起，倒是完全忘记了他们是外人。毛葛利到河下游抓鱼去了。这位先生想见他吗？出来，你们这些不懂礼貌的家伙，从树林子里出来，听先生们使唤。”

穆勒的眼睛越瞪越圆，他从向前猛冲的母马背上翻身下来，这时保护林里放出四条狼围着吉斯本撒欢儿。那位母亲站着给孩子喂奶，当那些狼蹭着她的光脚丫子时，她就一脚踢开。

“你讲的那些关于毛葛利的话完全正确，”吉斯本说，“我本来要告诉你的，可是我在过去一年里完全习惯了这些家伙，所以一时又给忘了。”

“噢，别道歉了，”穆勒说，“那没有什么。上天哪！‘我创造奇迹——奇迹也自强不息！’”

【英文翻译】

[3]南锡，法国东部一城市，那里有法国的国家林学院。

[4]寇斯，印度长度单位，相当于1—3英里不等。

[5]利比蒂娜（Libitina），古意大利主持葬礼的女神，后来则成了“死亡”的同义语。

[6]普里阿波斯（Priapus），希腊神话中的男性生殖之神，酒神狄俄尼索斯与爱神阿佛洛狄忒之子。

[7]伊卜里斯（Eblis），阿拉伯神话中的恶魔。

独生子

她闩上门闩，她插上插销，她把炉火重新添旺，
因为她听见窗台下一声呜咽，一只大灰爪子晃了一晃。
新生的火苗把小屋照得暖洋洋，把房梁照得亮堂堂，
独生子又躺下了，梦见自己进入了梦乡。
火星子啪的一声落下，最后的灰烬也从干木上飘落，
独生子又醒了，喊声打破了黑暗中的沉默——
“我是女人生的吗，我可曾在母亲的胸口偎过？
因为我梦见我在一张毛烘烘的皮上伏卧。
我是女人生的吗，我可曾枕过父亲的臂膀？
因为我梦见保护我的牙齿嘎嘣作响。
我生下来就是独生子吗，我可曾独自游玩？
因为我梦见一对游伴把我的骨头咬穿。
我可曾把大麦饼掰碎放在凝乳里泡散？
因为我梦见一只从牛栏里抓来的小山羊被撕成两半，
因为我梦见半夜的天空，半夜血斗的呼吼，
红嘴巴的影子跑过来，把我从食物边撵走。
还有一小时，还有一小时，月儿才会升起，
但是我能把黑洞洞的屋梁看得像正午一样清晰。
还有一里格[8]，还有一里格，才能到黑羚羊聚集的连纳瀑布，
可是我能听见在雌鹿身后鸣叫的小鹿。
还有一里格，还有一里格，才能到连纳瀑布，庄稼和山地就在那儿接连，
可是我能闻见湿润的晓风唤醒了发芽的麦田。
把门闩拉开，我等不及啦，我得出去看个明白，
是狼在外面等待，还是自己的亲戚找上门来！”

她松开门闩，她拉开插销，她又打开了门，
一只灰色的母狼从黑暗中出来把独生子疼！

【英文翻译】

[8]里格，长度名，一里格相当于三英里。

瑞吉-倜吉-塔威

“红眼”一进洞，
便冲着“皱皮”喊一通。
听听小红眼咋叮嘱：
“纳格，来跟死亡跳个舞！”
眼对眼，头对头
　　（踏好舞步，纳格）。
跳到一个死掉才罢休
　　（随你的意愿，纳格）。
转对转，扭对扭
　　（该溜就溜，该闪就闪，纳格）。
哈！戴兜帽[9]的死亡失了手
　　（遭殃吧你，纳格）！

这个故事说的是瑞吉-倜吉-塔威单枪匹马打了一场大仗，战场就是塞高里兵站大平房的几间浴室。长尾巴缝叶莺达兹给他通风报信，麝香鼠楚纯德拉虽然老是贴着墙根蹑手蹑脚踅摸来踅摸去，从未到过地中央，却也为他出谋划策，不过真正浴血奋战的却是瑞吉-倜吉自己。

他是一只獴，皮毛和尾巴长得却像一只小猫，脑袋和生活习惯又很像一只黄鼠狼。他的眼睛和不安分的鼻尖儿粉红粉红的，他能随心所欲地用腿搔身体的任何一个部位，前腿后腿都行，他能抖开自己的尾巴，让它瞧上去活像一把瓶刷子。他在高高的草丛中匆匆忙忙东奔西跑，同时发出“瑞吉-倜吉-倜吉-倜吉-嚓克！”这样的呐喊。

一天，仲夏的一场洪水冲进了他和爸爸妈妈一起居住的地洞，把他冲了出来。他又踢又蹬，啧啧咯咯，被洪水裹挟到路旁的一条沟里。他看见那儿漂浮着一绺儿青草，便死命地抓住它，然后就失去了知觉。他醒来时，已经躺在一条花园小路的中央，火辣辣的太阳照在他身上，他浑身脏兮兮、湿漉漉的。一个小男孩正在说话：“这里有一只死獴。我们给他弄个葬礼吧。”

“等等，”他妈妈说，“我们把他抓到屋子里去，给他把身子弄干。他不一定就真死了呢。”

他们把他带进屋里，一个大个子男人用拇指和食指把他拎起来，说他没有死，只是被水呛昏了。他们用棉絮把他裹起来，再把他在小火上烤一烤暖和暖和，他睁开了眼睛，打了个喷嚏。

“成啦，”那个大个子说（他是个英国人，刚刚搬进平房），“别吓着他，我们看他怎么办。”

世界上最难的事就数要吓着一只獴了，因为他从鼻头到尾巴都充满了好奇。獴族的家训是“走走瞧瞧，探个究竟”，况且瑞吉-倜吉是一只真正的獴。他瞅了瞅棉絮，认定那可不是什么好吃的东西，就绕着桌子转了转，然后坐了下来，理顺自己的皮毛，挠了挠痒痒，接着就跳到了小男孩的肩头上。

“特迪，别怕，”他爸爸说，“这表明他要和你交朋友了。”

“哎呀！他搔得我下巴痒酥酥的。”特迪说。

瑞吉-倜吉在男孩的领子和脖子那儿瞧了瞧，又嗅了嗅他的耳朵，然后爬下来坐在地板上，揉了揉鼻子。

“天哪，”特迪的妈妈说，“这可是个野生动物呀！我想我们待他好，他才这么乖。”

“所有的獴都这样。”她丈夫说。“只要特迪不揪着他的尾巴把他拎起来，不把他关进笼子里，他会一天到晚在屋子里跑进跑出的。我们给他点儿吃的吧。”

他们给了他一小块生肉，瑞吉-倜吉可喜欢了，美美地吃完以后，便跑到外面的走廊上，坐着晒太阳。他抖开身上的毛，把它们完全晾干，于是他感觉好多了。

“这幢房子还有更多的东西有待发现，”他自言自语道，“这可比我们一家子一辈子能见识到的东西还多呢。我当然要住下来，好好观察一番。”

那一整天他都在屋子里晃悠。他差点儿淹死在浴缸里。他把鼻子伸进写字台上的墨水瓶里还嫌不够，为了弄清写字是怎么回事，他居然还爬到大个子的大腿上，被大个子的雪茄烟头烧着了鼻子。天黑以后，他跑到特迪的小房间里观察煤油灯是怎么点亮的。就连特迪上床，瑞吉-倜吉也跟着爬上床，不过他可是一个特别不安分的伙伴，整个晚上一有响动，他都要起来弄明白这些声音是什么东西发出来的。特迪妈妈、爸爸进来了，睡觉前的最后一件事就是要看看他们的孩子。瑞吉-倜吉正躺在枕头上，醒着。“我可不喜欢这样，”特迪的妈妈说：“他说不定会咬咱们的孩子的。”“他才不会做这种事呢，”爸爸说，“特迪跟这个小家伙在一起比被一只猎犬看着还安全呢。要是现在有条蛇爬进这个小房间——”

不过特迪的妈妈可不愿意想这种可怕的事情。

一大清早，瑞吉-倜吉就骑到特迪的肩膀上，来到走廊吃早餐，他们给他吃香蕉和煮鸡蛋，他在三个人的大腿上轮流坐了一遍。其实每一只受过良好教养的獴都渴望有一天成为家獴，有许多房间可以进进出出，逛逛转转。瑞吉-倜吉的妈妈（她过去就住在塞高里的将军的家里）仔仔细细地教过他遇到白人时该怎么办。

接下来，瑞吉-倜吉来到花园里瞧瞧有什么可看的。这是个大花园，只栽植了一半，大簇大簇的黄玫瑰看上去有凉亭那么大，还有柠檬树、橙子树，成片的竹林和稠密高大的草丛。瑞吉-倜吉舔了舔嘴唇，“这真是个呱呱叫的捕猎场。”他说，想到这里，他的尾巴“唰”地一下竖得像瓶刷一样，他开始急匆匆地在花园里跑上跑下，这儿嗅嗅，那儿嗅嗅。这时，他听到荆棘丛中传来伤心的哭声，那是长尾巴缝叶莺达兹和他的妻子在哭。他们把两大片树叶扯到一起，还用纤维把叶子边缝起来，里面填满了棉花和绒毛，建成了一个漂亮的窝。现在，这个窝却在摇摇晃晃，他们坐在窝边上哭呢。

“怎么啦？”瑞吉-倜吉问道。

“我们真是太惨了，”达兹说，“我们的一个小宝宝昨天掉到窝外面，让纳格吃掉了。”

“嗯！”瑞吉-倜吉说，“这确实叫人伤心——不过我初来乍到，谁是纳格呀？”

达兹和妻子没有作声，只是把脑袋缩回到窝里，因为这时从矮树丛下密密的草丛里传来了轻轻的咝咝声。这声音冷森森的，瘆人，瑞吉-倜吉往后一蹦子跳了足足有两英尺。随后，草丛里慢慢地抬起一个脑袋，纳格抻出了脖子上胀鼓鼓的兜帽，那是一条黑色的大眼镜蛇，从舌头到尾巴居然有五英尺长。他把身子的三分之一从地面抬起来后，就前摇后晃让自己保持平衡，做法绝像风中的蒲公英。他用邪恶的蛇眼盯着瑞吉-倜吉。无论蛇心里在盘算什么，他们的眼神是从来不会改变的。

“谁是纳格？”他说，“我就是纳格。当第一条眼镜蛇张开兜帽为睡着的大神梵天[10]遮挡日晒时，梵天就把他的印记印在了我们所有的家族成员身上。看吧，吓坏了吧！”

他把兜帽鼓起来，鼓得比任何时候都大，瑞吉-倜吉看到了他颈后眼镜状的印记，它看上去就像紧紧系上的钩眼扣的眼孔。一时间他害怕了，不过一只獴可不会老这样害怕下去，虽然瑞吉-倜吉以前从没有见过活眼镜蛇，他妈妈却喂他吃过死眼镜蛇，他懂得獴长大后毕生的事业就是斗蛇吃蛇。纳格也知道这一点，在他冷酷的心底里，其实是很害怕的。

“好，”瑞吉-倜吉的尾巴又重新“唰”地一下竖了起来，“不管你有印记还是没有印记，你觉得吃掉从鸟窝里掉出来的雏鸟合适吗？”

纳格心里暗暗算计着，眼睛则盯着瑞吉-倜吉身后草丛里的最轻微的动静。他知道花园里有了獴，就意味着他和他的家人早晚都得丢掉性命，不过他要瑞吉-倜吉放松警觉，因此他稍稍低下脑袋，把它转向了一边。

“咱们有话好好说，”他说，“你可以吃蛋，我干吗就不能吃鸟呢？”

“你后面，小心你后面！”达兹大声啼叫道。

瑞吉-倜吉没有浪费时间看后面，他很清楚应该做什么。他使出全身气力腾空跃起，就在他身子下面，纳格恶毒的妻子纳格娜的脑袋正嗖地一下蹿过去。他说话的时候，她就偷偷摸摸地爬在他身后，企图了结他的性命，他能听到她偷袭失败后发出的恶狠狠的咝咝声。他落下时差点儿碰着她的背。要是他是一只有经验的老獴，他就懂得这是一口咬断蛇背的最佳时机，不过他却害怕眼镜蛇回击时的那一下可怕的抽打。他倒是真咬了一口，可就是那么轻轻一下，他就跳走避开飞扫过来的蛇尾巴，扔下纳格娜在那里气急败坏。

“可恶，可恶的达兹！”纳格嚷道，他拼命地往高处抽打，妄图碰到荆棘中的鸟窝。可是达兹把窝建在蛇够不着的地方，它只是前后晃荡了几下。

瑞吉-倜吉感觉到自己的眼睛变得又热又红（獴的眼睛变红时，表示他是真的气坏了），他像一只小袋鼠那样，坐到自己的尾巴和后腿上，向四周扫了一眼，气得吱吱大叫。可是，纳格和纳格娜已经消失在草丛里了。一条蛇袭击失败后，会一声不吭，对下步要采取的行动绝不会透露任何蛛丝马迹。不过瑞吉-倜吉才不想跟踪他们呢，一次对付两条蛇，他可没有把握。所以他急匆匆地跑到靠近房子的碎石小路上，他需要坐在那里好好想一想。对他来说，这可是件非同小可的事情。要是你读过一些写自然史的老书，你会发现书里面说，獴在和蛇大战时，碰巧被蛇咬了，他会跑开去吃一些能解毒的草药。这种说法根本不对。胜利的关键取决于眼快脚快——蛇的袭击跟獴的跳跃的竞赛——谁的眼睛都跟不上蛇脑袋进攻时的动作。这就让事情看起来比神奇的草药奇妙得多。瑞吉-倜吉明白自己还是一只年轻的獴，想到自己能成功躲过后面的袭击就更加得意了。他也信心十足了。特迪跑到小路上来时，瑞吉-倜吉早就准备好享受他的爱抚了。但就在特迪弯下腰的那一刻，有一个东西在尘土里扭动了一下，一个细微的声音说话了：“小心，我是死神！”那是克埃特，一条满身灰土的棕色小蛇，他就喜欢躺在虚土地上，咬起人来和眼镜蛇一样毒。不过他这么小，谁也没有在意他，因而他对人的伤害反而更大。

瑞吉-倜吉的眼睛又变红了，他用一种奇特的摇摆晃动的姿势跳到克埃特面前，这可是他家传下来的动作，虽然看上去滑稽可笑，却是一种完美平衡的步态，你可以随心所欲地从任何角度飞出，对付蛇这可是一种优势呢。瑞吉-倜吉不知道他在做一件比大战纳格更危险的事情。克埃特这么小，转身又这么快，要不是瑞吉咬到靠近他后脑勺的部位，瑞吉会被他转身击中眼睛或嘴唇的。不过瑞吉根本不知道这一点，他眼睛红透了，他前后晃动，寻找合适的地方咬住敌人。克埃特出击了。瑞吉跳到一旁，还想继续扑上去，那只恶毒的满是灰尘的灰脑袋迅速一甩，差点儿就击中他的肩头，瑞吉只好跳过蛇的身子，但蛇脑袋又紧跟着到了他的脚后跟。

特迪朝着屋子大喊：“啊，快来看呀！我们的獴正杀蛇呢。”瑞吉-倜吉听到特迪的妈妈那儿传来一声尖叫。他爸爸拿着棍子跑了出来，不过他赶到跟前时，克埃特的一次冲刺用力过猛，瑞吉-倜吉纵身一跃，跳到了蛇背上，脑袋勾到前腿中间，尽量抓到蛇背的上方，死死咬住，然后他滚到了一边。就是那一口让克埃特完全瘫痪下来，瑞吉-倜吉本想按照他家族的进餐习惯，从尾到头把他整个吃掉，忽然又想到吃得太饱，会让獴行动迟缓，想让自己所有的精气神和敏捷度都处于最后的战备状态，他必须得让自己保持苗条。他走到蓖麻灌木丛下，洗了个尘土浴，特迪的爸爸正在那儿打那只死了的克埃特。“这有什么用？”瑞吉-倜吉心想，“我已经把问题彻底解决了。”特迪的妈妈把他从尘土里抓起来，搂着他，呜呜咽咽地说他救了特迪的命；特迪的爸爸说他是天兵天将；特迪眼睛睁得大大的，一脸恐惧地看着这一切。瑞吉-倜吉被他们的大惊小怪逗乐了，他当然不懂得这些。特迪的妈妈因为特迪在尘土地上玩，对儿子加以爱抚，这也在情理之中，瑞吉却打心眼里感到高兴。

那天晚上吃晚饭时，他在桌上的酒杯中间来回穿梭，他本来可以让肚子塞进三倍好吃的东西，不过他还记得纳格和纳格娜。尽管他被特迪的妈妈一直拍着，摸着，还可以坐在特迪的肩膀上，这些都舒服极了，但是他的眼睛时不时变得红彤彤的，他还发出了长长的呐喊：“瑞吉-倜吉-倜吉-倜吉-嚓克！”

特迪把瑞吉-倜吉带上床，一定要让他睡在自己的下巴底下。瑞吉-倜吉受过良好的教养，他既不会咬人也不会抓人，可等到特迪一睡熟，他就出去绕着屋子巡夜去了。在黑暗中他遇到了麝香鼠楚纯德拉，他正贴着墙根转悠。楚纯德拉是只心碎了的小动物，他整晚都哭哭啼啼，吱吱呀呀地叫，想下决心跑到房间中央去，但他从来都没到过那儿。

“不要杀我，”楚纯德拉说，眼泪都要流下来了，“瑞吉-倜吉，不要杀我。”

“你认为杀蛇的猎手会杀一只麝香鼠吗？”瑞吉-倜吉有点儿瞧不起他。

“那些杀蛇的会被蛇杀的，”楚纯德拉更加伤心地说，“我怎么能确定黑夜里纳格不会把我错当成了你？”

“这没有一丁点儿危险，”瑞吉-倜吉说，“纳格在花园里，可我知道你是不会到那儿去的。”

“我的表哥，老鼠楚阿，对我说——”楚纯德拉说到这儿，又打住了。

“对你说什么？”

“嘘！瑞吉-倜吉。纳格无处不在呢。你应该去和花园里的楚阿谈谈。”

“我不去——你得告诉我。快，楚纯德拉，要不我可要咬你啦！”

楚纯德拉坐下来，哭了起来，眼泪吧嗒吧嗒从胡须上滚下来。“我是个可怜虫，”他呜呜咽咽地说，“我一辈子都没有胆量跑到房间中央去。嘘！我什么都不应该对你说。瑞吉-倜吉，你听见了吗？”

瑞吉-倜吉听着。屋子里静悄悄的，但他想他能听到世界上最细微的刮擦声——那声音轻微得就像一只黄蜂在窗玻璃上爬——那是蛇鳞在砌砖上发出的干涩的刮擦声。

“那不是纳格就是纳格娜，”他自言自语地说，“他正爬向浴室的水槽。楚纯德拉，你是对的，我应该跟楚阿谈谈。”

他悄悄地溜到特迪的浴室，那儿却什么都没有，接着他又溜进特迪妈妈的浴室。在光滑的灰泥墙底部，有一块砖被抽出来，留作排放洗澡水的水槽。瑞吉-倜吉悄悄地溜到浴缸的边上，听到纳格和纳格娜在外面的月光下悄声细语。

“要是这幢房子没有人了，”纳格娜对她丈夫说，“他也就得离开了，那时花园又归咱俩了。悄悄进去，记住首先要咬死那个杀死克埃特的大个子，然后出来告诉我，我们一块儿去找瑞吉-倜吉。”

“不过你能肯定杀死人以后我们会得到什么吗？”纳格问。

“应有尽有啊。平房里没有了人，花园里哪会有獴？只要平房空了，我们就是花园里的国王和王后。别忘了，我们在瓜地里的蛋孵化出来后（可能明天就孵出来了），我们的孩子就需要地方，也需要安安静静的环境。”

“我可没想到这一点，”纳格说，“我这就去，不过咱们以后就用不着找瑞吉-倜吉了。我会杀了大个子和他的老婆，可能的话，也杀了那个孩子，然后就悄悄溜掉。平房空了，瑞吉-倜吉也就走了。”

听到这番话，瑞吉-倜吉恨得直咬牙，气得直发抖。就在那时，纳格的头伸出水槽，后面就是他那五英尺长的冰冷冷的身子。尽管瑞吉-倜吉气得牙痒痒，看到这么大个头的眼镜蛇，心里还是很害怕。纳格盘起身子，抬起头，盯着黑洞洞的浴室，瑞吉-倜吉看得见他眼珠子冒着寒光。

“要是我这会儿在这儿把他杀了，纳格娜就会知道。但要是我在空地板上跟他拼命，他又占优势，我该怎么办呢？”瑞吉-倜吉-塔威说道。

纳格摇来晃去，瑞吉-倜吉听见他在那个用来给澡盆加水的大水罐里喝水。“真是不错啊，”蛇说，“克埃特死的时候，大个子拿着根棍子，他很可能还会随身带着那根棍子。不过早上他来洗澡时是不可能带棍子的，我就在这儿等他。纳格娜——你听到我说话了吗？我要在这儿凉快凉快，等到天亮。”

外面没有应答声，瑞吉-倜吉也就知道纳格娜已经走开了。纳格蜷下身子，绕着大水罐肚子的底部盘了一圈又一圈。瑞吉-倜吉守在那儿，像死了一样，一动也不动。一个钟头以后，他才屏住呼吸，一点儿一点儿地向水罐移过去。纳格已经熟睡了，瑞吉-倜吉瞅瞅他那肥肥的大后背，琢磨着下口的最佳位置，好把他紧紧咬住。“要是我头一跳咬不断他的背，”瑞吉心想，“他还能反抗。要是他反抗——我的妈呀，瑞吉！”他看了看兜帽下面脖子的厚度，对他来说，这可真粗啊。不过如果他在靠近尾巴的那儿咬一口，只会让纳格更加凶猛。

“只有在脑袋上下口，”他最后决定，“兜帽上面的脑袋。而且，一旦咬住了，我就决不能松口。”

说时迟那时快，他猛地一跃。蛇脑袋就在水罐肚子底下，离水罐非常近的地方。他牙齿紧紧咬住，用背顶住红色陶器的大肚子，使劲儿压住蛇脑袋。他赢得了一秒钟，并且充分予以利用。后来，他就像一只被狗叼着摇来晃去的耗子，被蛇连续地甩击——在地上，前前后后，上上下下，甩了一个大圈又一个大圈。蛇的身子就像车鞭子在地板上甩打，打翻了长柄锡勺、肥皂盒和搓澡刷子，又重重地撞在浴缸的铁皮边上。瑞吉的眼睛红彤彤的，他咬紧牙关，就是不松口。他的牙关越咬越紧，他相信自己就要被撞死了，可是为了家族的荣耀，他情愿自己的尸体被人发现时，牙关依然紧锁。他头晕目眩，痛到极点，觉得自己已经被晃得粉身碎骨了。就在这当口，他的身后像打了一个霹雳，一股热浪冲得他不省人事，红红的火焰燎焦了他的皮毛。原来大个子被喧闹声吵醒，拿起双筒猎枪，朝着纳格兜帽的背后就是一枪。

瑞吉-倜吉还是没有松口，眼睛紧紧闭着，他现在确定自己已经死了。蛇脑袋一动不动了，大个子把他抓起来，大声叫道：“艾丽丝，又是这只獴；这次，这小家伙救了我们全家的性命。”特迪的妈妈跑了进来，看到了纳格的残骸，脸色吓得惨白。瑞吉-倜吉拖着沉重的身子回到了特迪的卧室，用了后半夜剩下的一半时间来轻轻地晃动自己的身子，看看是不是真如他想的那样，自己被摔成四十瓣儿了。

天亮时，他浑身仍然硬僵僵的，不过他对自己的所作所为感到由衷的高兴。“现在我只剩下纳格娜要对付了，可她比五个纳格还要凶恶。我不知道她说的蛋蛇会什么时候孵出来。我的天啊！我得去看看达兹才行。”他说。

等不及吃早饭，瑞吉-倜吉就跑到荆棘丛那儿去了，达兹扯着嗓门在那儿高歌胜利呢。纳格死掉的消息已经传遍花园，原来清洁工早把他的尸体扔到垃圾堆里去了。

“喂，你这浑身长羽毛的傻瓜蛋！”瑞吉-倜吉怒气冲冲地说道，“现在是唱歌的时候吗？”

“纳格死啦——死啦——死啦！”达兹唱道，“英勇的瑞吉-倜吉咬住他的脑袋，决不松口。大个子拿起‘砰砰’棒，纳格分成两段了！他再也不会吃我的宝宝了！”

“千真万确，但纳格娜到底在哪儿呢？”瑞吉-倜吉嘴在说话，眼睛却在仔细地查看着四周。

“纳格娜来到浴室的水槽旁，喊纳格，”达兹还在喋喋不休，“纳格出来了，却在棍子尖儿上——清洁工把他挑在棍子尖儿上，扔进了垃圾堆。大家为伟大的红眼睛瑞吉-倜吉一起唱歌！”达兹放声高歌。

“要是我能爬到你的窝里，我保管会把你的孩子给扔出来！”瑞吉-倜吉说，“你永远不清楚要在恰当的时候做恰当的事情。你待在窝里可以高枕无忧，我在下面还有一场硬仗要打。达兹，你就别唱了吧。”

“看在伟大的、英俊的瑞吉-倜吉的面子上，我就停下来。”达兹说道，“噢，杀死十恶不赦的纳格的勇士，什么事呀？”

“纳格娜在哪儿？我第三次问你了。”

“在马厩旁边的垃圾堆上哭丧呢。英明的瑞吉-倜吉，牙齿洁白又漂亮。”

“少管我的白牙！你有没有听说过她把蛇蛋藏在哪儿吗？”

“离墙最近那头的瓜地里，那儿几乎整天都可以晒着太阳。好几个星期前，她就把蛋藏在那儿啦。”

“你就从没想过应当告诉我一声？是最靠墙的那头，对吧？”

“瑞吉-倜吉，你该不是要把她的蛋吃了吧？”

“确切地说，不是吃，不是。达兹，要是你有一丁点儿头脑的话，你就飞到马厩那儿，装作翅膀断了，让纳格娜追你，一直追到荆棘丛这边来。我得到瓜地去了，要是我现在就去，她会发现我的。”

达兹是个小糊涂虫，脑子里一次从来没有装过两个念头，就像他知道纳格娜的孩子跟自己的孩子一样是从蛋里孵出来的，他一开始就觉得杀死他们不公平。不过他的妻子是一只头脑清楚的鸟儿，她知道眼镜蛇的蛋就是日后的小眼镜蛇，所以她从鸟窝里飞出来，留下达兹暖和宝宝，继续唱他的纳格死亡之歌。在某些方面，达兹确实跟男人很相像。

她走到待在垃圾堆旁的纳格娜跟前一个劲儿地拍打着翅膀，哭喊道：“哎哟哟，我的翅膀断了！屋子里的男孩用石头砸我，打断了我的翅膀。”接着，她便更加拼命地扑腾起了翅膀。

纳格娜抬起脑袋，咝咝地说：“是你警告了瑞吉-倜吉，害得我没把他杀死。说实话，你真是倒霉透顶，挑了这么一个地方折断了翅膀。”她朝着达兹的妻子，从尘土里一直滑过来。

“男孩用石头打断了我的翅膀！”达兹的妻子尖声叫喊着。

“算了，让你临死时也知道我会找那个小孩算账，这对你也是一点儿安慰。我丈夫今天早上躺在了垃圾堆里，屋子里的小孩在天黑前也会静悄悄地躺下。跑有什么用？我有把握抓到你，小傻蛋，看着我！”

达兹的妻子太清楚她是绝对不能那样做的，鸟儿一旦盯着蛇的眼睛，就会吓得丢了魂儿，动弹不得了。达兹的妻子一直拍打着翅膀，伤心地扯着嗓子叫着，没有离开地面一步，纳格娜追得更紧了。

瑞吉-倜吉听到她们离开了马厩，走到小路上，便赶紧奔到靠墙那头的瓜地。他发现在那些甜瓜周围暖洋洋的草荐里，二十五枚蛇蛋巧妙地隐藏着。这些蛋跟矮脚鸡下的蛋一样大，只是没有蛋壳，光裹着一层白皮。

“我来得正好。”他说，因为他看见表皮下的小眼镜蛇已经蜷成一团了。他清楚他们只要一孵出来，每一只就能把一个人或一只獴咬死。他尽快咬破蛇蛋的一端，煞费苦心地把里面的小眼镜蛇踩个稀烂，还时不时翻翻草荐，看看有没有漏掉哪一只。最后还剩三个蛇蛋了，瑞吉-倜吉窃笑起来。就在那当口，他听到达兹妻子尖声叫喊：

“瑞吉-倜吉，我把纳格娜引到那幢房子里了，她已经进了走廊，还——噢，快来呀——她要杀人啦！”

瑞吉-倜吉捣烂两个蛋，嘴里叼起第三个，连翻带滚出了瓜地，脚一着地就一溜烟地朝走廊冲去。特迪和他的妈妈、爸爸一早儿就在那儿吃早餐，可是瑞吉看见他们什么都还没吃。他们像石头一样僵坐着，脸吓得惨白。纳格娜盘坐在特迪椅子旁边的垫子上，她可以在这个距离轻而易举地攻击特迪的光腿。她前后摇晃着身子，扯开嗓子唱着胜利的歌。

“杀了纳格的大个子的崽子，”她咝咝地说，“给我乖乖地待着。我还没准备好呢，等一会儿。你们三个，老老实实待着别动。你们动一下，我就出击，你们不动我也会出击。哼，愚蠢的人，居然把我的纳格给杀死了！”

特迪的眼睛死死地盯着爸爸，爸爸却束手无策，只能低声说，“好好坐着，千万别动。特迪，静静地待着。”

就在这节骨眼上，瑞吉-倜吉冲了出来，大声叫道：“纳格娜，转过身来，转过身来，大战一场！”

“赶巧了，”她说着话，眼珠子却一动不动，“我就和你算账。瞧瞧你的朋友，瑞吉-倜吉。他们一动都不敢动，脸色惨白，他们是吓怕了。要是你再上前一步，我就出击了。”

“看看你的蛋吧！”瑞吉-倜吉说，“在靠墙的瓜地里。纳格娜，去瞧瞧吧！”

大蛇身子刚转过一半，就看到了在走廊上放着的蛇蛋。“啊——啊！快把它给我。”他说。

瑞吉-倜吉两只爪子抱住蛋，眼睛血红血红的。“一个蛇蛋值多少钱？一条小眼镜蛇又值多少钱？一条小眼镜蛇王呢？这是最后一个——一窝中的最后一个蛋的价钱是多少？蚂蚁还在瓜地里啃着其他的蛋呢。”

纳格娜猛地一下扭转过身子，为了这个蛋，她什么都不顾了。瑞吉-倜吉看见特迪的爸爸迅速伸出一只大手，抓住特迪的肩膀，把他拽过放着茶杯的小桌子，终于安全无事，纳格娜够不着了。

“上当了！上当了！上当了！瑞克——嚓克——嚓克！”瑞吉-倜吉轻笑着说，“小孩安全了，是我——我——我昨晚在浴室咬住纳格的兜帽。”然后他四只爪子一起跳起了蹦子，脑袋靠近地面。“他把我甩来甩去，就是没办法把我甩掉。大个子把他打成两截之前，他就死了。这是我干的。瑞吉-倜吉-嚓克-嚓克！纳格娜，来呀，来和我干一架。你当寡妇的时日可不多了。”

纳格娜明白她错过了杀死特迪的机会，同时蛇蛋还夹在瑞吉-倜吉的两只爪子中间。“把蛋给我，瑞吉-倜吉，把我最后的一个蛋给我。然后我会离开，再也不回来了。”她说完，低下了她的兜帽。

“对，你会离开，而且永远也不会回来，因为你要和纳格一块儿到垃圾堆里去了。打吧，寡妇！大个子去拿枪了！打吧！”

瑞吉-倜吉围着纳格娜跳来跳去，总在她攻击不着的地方，他小小的眼睛就像烧红的煤球。纳格娜把身子蜷缩到一块儿，对着他猛地一下冲了过去。瑞吉-倜吉跳起来往后一躲。她一次又一次地攻击，每次都把头撞到走廊的草垫上，然后她又像闹钟的发条，把身子又蜷缩到一块儿。瑞吉-倜吉跳了一圈，试图绕到她的身后，纳格娜也跟着转了一圈，因而她的头还是一直对着他的头。她的尾巴在草垫上发出沙沙声，就像风扫落叶的声音。

瑞吉-倜吉忘记蛇蛋了，它仍然放在走廊上。纳格娜离它越来越近了，终于，趁着瑞吉-倜吉喘气的一瞬间，她一口把蛋含到了嘴里，转向走廊的台阶，像离弦的箭一样沿着小路飞奔而去。瑞吉-倜吉在后面紧追不舍。眼镜蛇逃命时，就像鞭梢在马脖子上轻抽了一下。瑞吉-倜吉清楚自己无论如何也要抓到她，要不所有的麻烦就会重新开始。她向荆棘丛旁的高草直奔而去。就在追赶她时，瑞吉-倜吉听见达兹还在哼着那首愚蠢的胜利之歌。不过达兹的妻子比他聪明多了。纳格娜逃过来时，她从窝里飞了出来，接着就在纳格娜头顶上拍打着翅膀。要是达兹一起来帮忙，他俩可能会妨碍她，不过现在纳格娜仅仅稍微低下了她的兜帽，继续往前冲。可就是这一瞬间的耽搁，让瑞吉-倜吉追上了她，她一头冲进了她和纳格曾经居住过的老鼠洞中。他小小的白牙咬住了她的尾巴，他和她一起钻进了洞里——几乎没有一只獴，就算他有多聪明，多老到，会跟着眼镜蛇钻进蛇洞。洞里黑漆漆的，瑞吉-倜吉不晓得洞随时都有可能变宽，给纳格娜足够大的回旋余地转身反击他。他死命咬着牙关不放，把两条腿伸开当作车闸，在黑乎乎的潮湿闷热的土坡上刹住了身子。接下来洞口的草丛突然不摇晃了，达兹叫道：“瑞吉-倜吉完了！咱们要给他唱一支挽歌。英勇的瑞吉-倜吉死啦！纳格娜肯定会在地下杀了他！”

他即兴编了一首异常伤心的歌，唱了起来，就在他唱到最催人泪下的部分时，草丛又颤动了，瑞吉-倜吉满身泥土，舔着胡须，拖着身子，一步一步，踉踉跄跄地从洞里退出来。达兹吃惊得叫出了声，歌声停止了。瑞吉-倜吉抖抖皮毛上的土，打了个喷嚏。“一切都结束了，”他说，“那个寡妇再也不会出来了。”住在草梗中间的红蚂蚁听见他的话，兴师动众排成长队，蜂拥而下，要看看他说的是不是实话。

瑞吉-倜吉在草地上蜷起身子，一会儿就睡着了——他睡呀睡，一觉睡到大后晌，他可是大干苦干了一整天呢。

“现在，”他醒来后，说道，“我要回到屋子里去了。达兹，去告诉‘铜匠’，他会把纳格娜死的消息传遍整个花园的。”

“铜匠”是一只鸟儿，发出的声音绝像小锤子敲打铜锅的声音。他之所以总发出声音，是因为他是印度花园里的公告宣讲员，负责把所有的消息告诉每一个想听的人。瑞吉-倜吉走在路上时就听见了他的声音像小小的开饭锣那样响了起来，“注意啦！”接着是有节奏的“叮——咚——托可！纳格死啦！——咚！纳格娜死啦！叮——咚——托可！”这个消息让花园里所有的鸟儿高兴得唱了起来，青蛙们也呱呱地叫了起来——纳格和纳格娜不仅吃小鸟，也吃青蛙。

瑞吉-倜吉回到屋里，特迪、特迪妈妈（她的脸色仍然是惨白的，她刚刚昏过去了）和特迪的爸爸跑出来，对着他都要大声哭起来了。那晚，他把给他的东西吃了个精光，一直吃到撑肠拄肚才算罢休，然后他趴在特迪的肩膀上上床睡觉了。特迪妈妈很晚才过来看看，看见他睡熟了。

“他救了我们的命，救了特迪的命。”她对丈夫说，“想想看，他是我们全家的救命恩人呢！”

瑞吉-倜吉被惊醒，跳了起来，因为所有的獴睡眠都很轻。

“噢，是你们。”他说，“你们还有什么可操心的？眼镜蛇都死光了，要是还有活着的，还有我在这儿呢。”

瑞吉-倜吉有理由为自己骄傲，不过他才没有得意忘形呢，他尽着一只獴的本分守护着花园。他使出跳跃、猛咬和狠扑等看家本领，让眼镜蛇再也不敢从墙里探出脑袋来。

【英文翻译】

[9]眼镜蛇兴奋或发怒时，头会昂起且颈部的骨头扩张成扁平状，看起来就像戴着兜帽。

[10]梵天，印度教的创造之神，与毗湿奴、湿婆并称三大神。

白海豹

啊，别出声儿，我的宝宝，黑夜就在我们后面，
　　海水原来绿光闪闪，现在漆黑一片。
月儿高悬在波涛上，正在俯瞰，
　　发现我们安睡在潺潺波动的浪谷之间。
浪头与浪头相连，做你的枕头好绵软，
　　啊，疲倦的小小鳍肢蜷得何等安然！
暴风雨不会将你惊醒，鲨鱼也不会把你追赶，
　　在悠悠晃动的大海的怀抱里酣眠！

——《海豹摇篮曲》

这些都是好几年前的往事了，全发生在一个名叫诺瓦斯托希纳的地方，也就是圣保罗岛的东北岬，在很远很远的白令海上。这个故事是一个名叫利默欣的冬鹪鹩讲的。那会儿他被风刮到一艘开往日本的轮船的索具上，我把他救下来，捉进船舱，让他暖暖身子，喂养了两三天以后，他便缓过气儿又飞回圣保罗岛了。利默欣是一只非常古怪的小鸟，但他知道怎样说实话。

除非办事，谁也不会到诺瓦斯托希纳来，而在那里定期办事的就只有海豹了。夏天的几个月里，成千上万只海豹离开灰蒙蒙的寒冷海域来到这里，因为诺瓦斯托希纳海滩是全世界最好的海豹栖息地。犀凯奇[11]知道这一点，每年春天，不管身居何处——他总会像鱼雷艇一样径直游向诺瓦斯托希纳，花上一个月工夫为抢夺石头上的一块好地盘，尽可能地靠近海洋，与同伴们打得不可开交。犀凯奇十五岁啦，是一只硕大的灰皮毛海豹[12]，肩上几乎都长满鬃毛了，还长着一对恶狠狠的长犬牙。他用前鳍足把身子撑直的时候，离地有四英尺多高，他的体重，假如什么人胆敢去给他过过磅的话，差一点儿就是七百磅。他浑身上下伤痕累累，那是多少次恶斗留下的记号，但他还是时刻准备着再来一次。他常常把脑袋歪到一边，好像害怕正眼逼视他的敌人，然后就来个雷电击顶般地突然袭击。当他的犬牙死死地咬住另一只海豹的脖子的时候，那只海豹如果有办法，也许会挣脱，但犀凯奇是不会嘴下留情的。然而犀凯奇决不穷追手下败将，因为这是有违海滩规矩的。他的需求只不过是在海边找一块繁衍生息的空间。但每年春天总会有四五万只海豹寻找同样的东西，于是海滩上呼啸声、咆哮声、怒吼声、搏击声不绝于耳，一片令人毛骨悚然的景象。从一个名叫哈钦森山的小山头上，你可以看见方圆三英里半的地面上，打斗的海豹连成一片；拍岸的海浪里密密麻麻地攒动着海豹的脑袋，他们争先恐后要抢着登陆参加战斗。他们在碎浪里打斗，他们在沙滩上打斗，他们在磨得又光又滑的繁衍生息的玄武岩石块上打斗，因为他们像男人一样蠢，像男人一样互不相让。他们的妻子一直等到五月底或六月初才会到岛上来，她们才不愿意被撕成片片呢。而那些还没有开始当家的两岁、三岁、四岁的年幼海豹则穿过杀气腾腾的战场深入到岛内一英里半的地域，在沙丘上成群结伙地戏耍，把长出来的绿色植物蹭得一点儿也不剩，这些家伙被称为“好卤希奇”[13]——单身汉——光诺瓦斯托希纳一个地儿，也许就有二三十万之众呢。

一年春天，犀凯奇刚刚结束他的第四十五场战斗，他那软绵绵、光溜溜、眼神儿脉脉含情的妻子马特卡[14]，便从海里爬上来。他一口咬住她的脖颈儿，把她撂到自己的领地上，气哼哼地说：“老毛病，次次迟到，你到底上哪儿去啦？”

在海滩上待的四个月里，犀凯奇是不兴吃任何东西的，所以他的脾气总是很坏。马特卡知道还是别回嘴的好。她四下里打量了一番，轻柔地说：“你多善解人意啊，占的还是老地盘。”

“那还用说，”犀凯奇说，“看看我！”

他被抓得遍体鳞伤，鲜血淋漓，一只眼珠子几乎被抠出来了，身体两侧被撕扯出一道一道的印子。

“哟，你们这些爷儿们哪，你们这些爷儿们哪，”马特卡一边说，一边用她的后鳍扇着风，“你们干吗不通情达理一点儿，心平气和地安顿安顿地盘呢？你那副样子绝像一直跟逆戟鲸干仗呢。”

“打五月中旬起，我除了干仗就没有干过别的事情。这一季海滩挤得一塌糊涂。从卢坎农海滩来的海豹我碰见过不下百头，全是找住处的。大家干吗不待在自己的属地上呢？”

“我常想，要是我们换个方向，到水獭岛上去，而是不挤在这个地方，那岂不是快乐得多吗？”

“呸！只有好卤希奇才去水獭岛呢。要是我们到那里去，他们会说我们是些胆小鬼。我们总得顾顾面子呀，亲爱的。”

犀凯奇傲然自得，把脑袋往肥胖的双肩中间一缩，假装要睡几分钟的样子，其实他一直在密切注视着，迎接一场战斗。既然现在所有的海豹夫妻都已经登陆上岸，你可以听见他们的喧嚣传到数英里外的海上，淹没了最大的风声。海滩上少说也有一百多万只海豹——有老海豹，有海豹妈妈，有小不点儿海豹宝宝，有好卤希奇，他们聚在一起，有的捉对厮杀，有的成群混战，有叫的，有爬的，也有玩的——他们成群结队忽而下海去，忽而上岸来，极目望去，铺天盖地都是海豹，他们穿过大雾，结队出击。在诺瓦斯托希纳几乎天天都是雾蒙蒙的，只有太阳出来时才会把万物照得珠光闪闪，五彩斑斓，但这只有一会儿的工夫。

马特卡的宝宝考迪克[15]就是在那种乱世中间出生的。他头大肩宽，长着一双水汪汪的浅蓝色眼睛，小海豹都是这样，可是他的皮毛有点儿不对劲儿，所以他妈妈不由得要仔细端详一番。

“犀凯奇，”她终于说道，“我们的宝宝会长成白颜色的！”

“说的哪门子空蚌壳干海草的胡话呀！”犀凯奇嗤之以鼻，“天底下就从来没有过白海豹那样的玩意儿。”

“那可由不得我，”马特卡说，“现在看样子要有了。”于是她柔声低唱起了海豹歌，所有的海豹妈妈都给她们的宝宝唱这支歌：

长不到六周千万别游泳，
　　要不然你就脑袋朝下脚朝上沉入海底；
夏天的狂风和逆戟鲸，
　　对海豹宝宝都是坏东西。

对海豹宝宝都是坏东西，亲爱的小家伙，
　　坏东西真是坏到了家；
但天天戏水，往壮里长，
　　你就不会出错上当，
大海的孩子呀！

当然，起初小家伙是听不明白这些话的。他在妈妈的身边划呀爬呀，在爸爸和另外一只海豹打斗、在滑溜溜的石头上又吼又叫滚下来滚上去的时候，他学着赶忙躲开。马特卡常常下海去弄点儿吃的，宝宝两天才吃一次，但每吃一顿，非要吃到撑肠拄肚方才甘心，所以长得膘肥肉胖。他做的第一件事就是向岛内爬去，在那里他遇见了数万只同龄海豹，他们像小狗一样一块儿戏耍，在干净的沙地上睡觉，睡起来再玩。繁息场里的老者不管他们，好卤希奇们守在自己的地盘上，所以宝宝们可就玩美啦。马特卡从深海捕鱼回来后就直奔宝宝们的游乐场，像母羊呼唤小羊羔那样呼唤起来，一直等到她听见考迪克的咩咩叫声才算完。然后她径直朝他奔来，用前鳍左右开弓，把小家伙们打得仰面朝天，杀出一条路来。总有几百个海豹妈妈跑遍游乐场搜索自己的儿女，所以把宝宝们搞得神经紧张。但正如马特卡给考迪克讲的那样，“只要你不钻在泥水里弄一身癞皮，只要你不把硬沙子蹭进划破的伤口里，只要你不在风狂浪大的海里游泳，这里就不会有任何东西伤害你。”

小海豹就像小孩子一样是不会游泳的，但他们不学游泳心里就不畅快。考迪克头一回下海，一个波浪就把他掀到摸不着底的深水里，他的大脑袋沉了下去，小小的后鳍就像他妈妈在歌里告诉他的那样飞起来，要不是第二个波浪把他又抛回来，他就会被淹死的。打那以后，他学着躺在海滩的水洼里，让冲过来的海浪刚刚漫过他的身子，他划水的时候又能把他掀起来，但他时刻注视着防范可能伤害他的大浪。他花了两个星期学会了使用鳍足，在此期间，他扑通一下钻进水里，又哗啦一下冒出水面，又是咳嗽，又是哼唧，爬上海滩，在沙地里打个盹儿，又回去再来，到了最后，他终于发现他真正算是以水为家了。你可以想象他和他的伙伴们过的快乐时光，涌浪来时他们钻到下面，卷浪来时，他们跃到顶上，大浪打着漩儿远远地冲上海滩时，他们随着一股冲流和喷溅顺势登上陆地，要么像老海豹那样，用尾巴支起身子挠自己的脑袋；要么在刚好伸到浅海湾外面长满海草的滑溜溜的石头上玩“我是城堡之王”。时不时地他还看见一片薄薄的鳍，就像一片大鲨鱼的鳍，一路漂近海岸，他知道那是杀手鲸，也就是逆戟鲸，这家伙只要抓住小海豹就一口吞下肚去。一看见他，考迪克就会像箭似的向海滩游去，那片鳍便会慢慢地一颠一颠地离开，好像没事儿似的。

十月下旬，海豹们开始按家族、部落离开圣保罗岛向深海游去，再也没有为繁息场而打架斗殴的事了，好卤希奇们想在哪儿玩就在哪儿玩。“明年，”马特卡对考迪克说，“你就是个好卤希奇了。可是今年你先得学会怎样抓鱼。”

他们一起出发穿越太平洋，马特卡教考迪克怎样仰卧着睡觉，鳍足收拢下来贴着身子，小鼻子刚刚露出水面，再没有比太平洋晃悠悠的长涌浪更舒服的摇篮了。考迪克觉得他浑身上下的皮刺痛刺痛的，马特卡告诉他他这是在学“水感”，那种刺痛的感觉意味着恶劣的天气要来了，他必须鼓劲游，赶快离开。“过会儿，”她说，“你就知道游到哪里去了，不过眼下我们要跟着海豚游，他可聪明得很啦。”一大群海豚正在钻进水里破水奋进，小考迪克尽可能快地紧追不舍。“你们怎么知道游到哪儿去呢？”他气喘吁吁地说。领队白眼仁儿一翻，往下一扎，“我的尾巴刺痛刺痛的，小家伙，”他说，“这就意味着我们后面刮起了狂风。走吧！当你在黏水（他指的是赤道）南边尾巴觉得刺痛刺痛的时候，就意味着你前边有风暴，所以必须向北游。走吧，这里的水感觉不好。”

考迪克学的东西多了去了，这只是其中的一件，他时时刻刻都在学习。马特卡教他沿着海沟陡坡追赶鳕鱼和大比目鱼，把黑鲅从他海草中间的洞里揪出来；教他怎样环绕水下一百英寻[16]深处的沉船，跟着鱼群像一发子弹一样从一个舷窗冲进去，又从另一个舷窗里冲出来；教他满天电闪雷鸣的时候，怎样在浪尖上舞蹈，而且在短尾信天翁和军舰鸟顺风而下时，向他们摇鳍示好；教他怎样鳍足贴着身子、尾巴卷起来，像海豚一样跃出水面三四英尺；教他别碰飞鱼，因为他们全身只有骨头很少有肉；教他在十英寻深的水里全速前进时将鳕鱼的肩头一口咬掉；教他千万不要见了小船大舰停下来观看，见了划艇尤其不可这样做。六个月以后，凡是值得了解的深海捕鱼知识考迪克可以说都已经烂熟于心了。在此期间，他从来没有涉足过干地。

然而，有一天，正当他在胡安·费尔兰德斯岛外的什么地方的暖融融的水里半睡半醒地躺着时，他全身上下有一种晕乎乎、懒洋洋的感觉，绝像人在春天腿上有的那种感觉，于是他回想起七千英里之外的诺瓦斯托希纳牢靠、惬意的海滩，回想起他的伙伴们玩的种种游戏，海草的味道，海豹的咆哮和打斗。就在那会儿，他往北方一转，稳健地游去，一路游过去，遇见了数十个同伴，目的地都一样，他们说：“好啊，考迪克！今年我们大家都是好卤希奇啦，我们可以在卢坎农海边的浪花上跳火焰舞了，还可以在青草上玩耍了，可你在哪儿弄到这一身皮毛的呀？”

这时候，考迪克的皮毛几乎成了纯白色，尽管他觉得万分的自豪，但只是说：“快游！我打骨子里都渴望着陆呢。”于是他们又来到了他们出生的海滩上，听见他们的爸爸老海豹们，正在滚滚的迷雾中打斗呢。

那天夜里，考迪克跟一岁大的海豹们跳起了火焰舞。夏天的夜晚，从诺瓦斯托希纳到卢坎农的海面上一片火光，每只海豹身后都留下一条像着火的油一样的尾流，他跳起来时，火光一闪，波浪就破裂成无数巨大的条纹和漩涡，磷光闪闪。随后他们便爬上岸去，进入好卤希奇的领地，在青青的野麦地上乱打滚儿，讲述他们漂洋过海的经历。他们议论着太平洋，就像男孩子们议论他们曾经在里面采集坚果的树林一样，如果有什么人听懂了他们的交谈，他就会走开画一幅旷世未闻的那个大洋的航海图。三四岁大的好卤希奇从哈钦森山上连蹦带跳地下来喊道：“闪开，愣头儿青们！海可深着呢，你们还不知道其中的底细呢。等你们绕过合恩角再说吧。嘿，你这个一岁嫩芽子，你从哪儿弄到的那身白外套呀？”

“不是我弄到的，”考迪克说，“它是长出来的。”他正要把说话的那个家伙掀一个跟头，两个长着一头黑发、一张红柿饼脸的人从一个沙丘后面走过来。考迪克由于以前从来没有见过人，所以咳嗽了一声，把头低了下来。好卤希奇们只是急匆匆地闪开几码的距离，便坐着傻乎乎地大眼瞪小眼地瞅着。这俩人只不过是岛上捕海豹的猎户头儿凯瑞克·鲍特林和他的儿子帕塔拉蒙。他们是离海豹繁息场不足半英里之遥的一个小村子里的人。他们正在决定他们应当把哪些海豹赶往屠宰场——因为海豹就像羊一样是可以驱赶的——然后把他们变成海豹皮袄。

“呵！”帕塔拉蒙说，“瞧！有只白海豹！”

凯瑞克·鲍特林尽管浑身都是油和烟，这会儿脸几乎变白了，因为他是个阿留申人，阿留申人都不讲究干净。然后他开始念念有词。“别碰他，帕塔拉蒙。自从——自从我出生以来，从来没有见过白海豹。指不定它是老扎哈罗夫的鬼魂呢。他去年在一场大风暴里失踪了。”

“我不会靠近他的，”帕塔拉蒙说，“他是个丧门星。你真以为他是老扎哈罗夫回来了？我还欠他几个海鸥蛋呢。”

“别看他，”凯瑞克说，“把那群四岁海豹拦住。今天伙计们应当剥二百只，不过季节才刚刚开始，他们干这活还是些生手，一百也就行了。快！”

帕塔拉蒙在一群好卤希奇前把一对海豹的肩胛骨敲得嘎嘎直响，海豹们愣在那里呼哧呼哧直吹气。然后他走近一些，海豹便挪动起来，凯瑞克领着他们向岛内走，他们并没有想办法回到他们的同伴那儿去。几十万只海豹眼睁睁地瞅着他们被人驱赶，可他们还是照样玩他们的，只有考迪克提出了一些疑问，可是没有一个同伴能告诉他点儿什么，只说每年有六个星期或者两个月总有人这样子赶海豹。

“我要跟上去。”他说，于是便尾随着他们爬过去，眼珠子几乎都要从脑袋里迸出来了。

“白海豹跟着我们呢，”帕塔拉蒙喊道，“一只海豹自个儿往屠宰场里跑，这还是头一回。”

“嘘！别往后看，”凯瑞克说，“这的确是扎哈罗夫的鬼魂！我得把这事给祭司说道说道。”

这里到屠宰场只有半英里的路程，但走这段路却要一个钟头，因为如果海豹走得太快，凯瑞克知道，他们的身体就会发热，如果剥了皮，就会成片成片地脱毛。所以他们走得很慢很慢，经过了海狮脖子，经过了韦伯斯特宅，最后他们来到了盐房，来到海滩上的海豹看不见的地界上。考迪克跟在后面，嘴里喘着粗气，心里直纳闷儿。他想他这是到了世界的尽头，然而后面海豹繁息场的吼声震天动地，绝像一列火车钻进隧道的轰隆声。于是凯瑞克坐到苔藓地上，掏出一只沉甸甸的锡镴表，把海豹群晾了三十分钟。考迪克可以听见雾珠儿从他的帽檐儿上滴滴答答往下掉。随后有十来个人走上前来，个个手里拿着铁箍棒，棒长有三四英尺。凯瑞克指出了海豹群里的一两只，他们不是被同伴咬伤，就是身体发热，于是伙计们便用他们用海象喉头皮做的厚重的靴子一脚把这几只海豹踢开，然后凯瑞克说，“动手！”伙计们便应声飞快地用棒打起海豹们的脑袋。十分钟后，小考迪克再也认不出他的朋友们了，因为他们的皮从鼻头一下子被扒到了后鳍脚上，接着猛地一下脱了下来，被扔到地上堆成了一堆。这下考迪克可受不了啦。他扭过身子就向海边没命地奔跑（海豹是可以迅速奔跑一阵子的），他那刚刚长出来的小胡子也吓得奓了起来。跑到海狮脖子，硕大的海狮们正坐在滨海的浪边儿上，于是他一头扎进凉水里晃荡着，上气不接下气，十分难过。“这是干吗呀？”一头海狮没有好气地问道，因为按常理，海狮是不与异类为伍的。

“斯考契涅！奥钦斯考契涅！（我孤独，非常孤独！）”考迪克说，“他们把海滩上的所有的好卤希奇都杀光了！”

那头海狮把脑袋向岸上扭过去，“一派胡言，”他说，“你的哥儿们不是正像往常一样大吵大闹吗？你准是看见老凯瑞克解决了一群海豹吧。这勾当他已经干了三十年了。”

“太可怕了。”考迪克说，一个浪头打过来，他连忙往后划水，鳍足来了个螺旋划，使他站到离岩石的一个锯齿形边缘三英寸的地方，稳住了身子。

“一个一岁大的嫩芽子能这样干就不简单了！”海狮说，他可有能力欣赏高超的游技了，“按你的看法那的确可怕，不过你们海豹年年都到这里来，当然人就知道这事儿啦，如果你们找不到一个人从不来的海岛，你们总会被人家驱赶的。”

“有这样的海岛吗？”考迪克开始说。

“我跟波儿陶（大比目鱼）跟了二十年，我还不能说我已经发现了这样的海岛呢。不过注意——你好像喜欢跟贵客说话——假如你去海象屿跟犀维奇[17]谈谈。他也许知道点儿什么。别那样子性急呀。那可是六英里的游程呢，换了我，我就先上岸打个盹儿再说，小家伙。”

考迪克心想这倒是个好主意，于是向自己的海滩洄游而去，上岸睡了半个钟头，全身不断地抽搐着。海豹都是这样。睡起来以后，他就直奔海象屿，那是一小片低低的岩岛，差不多在诺瓦斯托希纳东北方，上面全是一道一道的石梁和海鸥窝，一群海象聚集在那里。

他在老犀维奇跟前登上陆地——这是北太平洋的海象，又大又丑，虚胖虚胖、疙里疙瘩的，脖子臃肿，牙齿特长。他一点儿也不讲礼貌，除非他在睡觉——这时候他正好在睡觉呢——他的后鳍足一半淹在浅浪里，一半露在外面。

“醒来！”考迪克吼道，因为海鸥一直高声吵闹。

“哈！嗬！哼！干吗呀？”犀维奇说着就用一对长牙打了打下一头海象，把他打醒了，下一头海象又打了打下下一头海象，这么一头接一头打下去，最后海象们全都醒了，他们东瞅瞅，西望望，偏偏没有向该看的方向看。

“嘿！是我呀。”考迪克说着就在浅浪里上下浮动，看上去活像一只小小的白鼻涕虫。

“唉！还不如把我的皮——剥掉！”犀维奇说。大家都瞅着考迪克，你可以想象满满一俱乐部的昏昏欲睡的老头儿盯着一个小男孩的样子。在这当口，考迪克再也不喜欢听见什么剥皮的话，这种场景他已经看够了，所以他喊了起来：“有没有一个海豹可去而人从不会来的地方？”

“自个儿找去吧，”犀维奇说着就把眼睛闭上，“滚开。我们忙着呢。”

考迪克向空中表演了一下他的海豚跳，同时放开嗓门儿大喊：“蛤蛎吞食鬼！蛤蛎吞食鬼！”他知道犀维奇一辈子从来没有抓过一条鱼，总是拱来拱去找蛤蛎和海草，尽管他装出一副凶神恶煞的样子。自然，北极鸥、三趾鸥和角嘴海雀由于总在寻找机会逞凶，便一呼百应，叫声连天——这是利默欣告诉我的——差不多有五分钟的光景，就是在海象屿放上一炮，你也听不见炮声。全体居民都在狂吼尖叫：“蛤蛎吞食鬼！斯大列克（老头子）！”这时犀维奇则连哼带咳，滚过来滚过去。

“这下你总该告诉我了吧？”考迪克说，气都上不来了。

“去找海牛问去，”犀维奇说，“如果他还活着，他就能告诉你。”

“我就算碰到了海牛，我怎么知道是他呢？”考迪克说着就离开了。

“他是海里唯一比犀维奇丑的东西，”北极鸥一边在犀维奇的鼻子下面打旋儿，一边尖叫道，“更丑陋，更没有礼貌！斯大列克！”

考迪克游回诺瓦斯托希纳去了，让海鸥们自个儿尖叫去吧。他想尽自己的一点儿绵薄之力为海豹找一块清静的地方，可他发现谁也不表同情。他们告诉他，人一直就在驱赶好卤希奇——这是人日常工作的一部分——还说如果不喜欢看见这种丑恶的事情，他就不该跑到屠宰场去。不过别的海豹谁也没见过宰杀的场景，这就使他和他的朋友们意见分歧甚大。更何况，考迪克还是只白海豹呢。

“你要做的事情，”听了他儿子的冒险经历后老犀凯奇说，“就是长大，长成一个像你爸爸那样的大海豹，在海滩上有个繁息场，到那个时候，他们就不会招惹你了。再过五年，你就应该有能力为自己战斗了。”就连他妈妈，温雅的马特卡也说：“你是永远也没办法制止杀戮的。到海里去玩吧，考迪克。”一听这话，考迪克便离开去跳火焰舞了，但他那颗小小的心感到非常的沉重。

那年秋天，他尽快地离开了海滩，而且是独自出发的，因为在他的圆脑袋里有了一个想法。他要把海牛找着，如果海里真有这么一个家伙的话，并且要找到能让海豹生活的清静的岛屿，那里有漂亮、坚固的海滩，人却到不了。于是他从北大洋游到南大洋，一日一夜，能游三百英里，独自找呀找。他经历的危险多得说不清，他险些被姥鲨、斑鲨和槌头双髻鲨捉住，他遇到了在海里上上下下游荡的所有不可信赖的坏蛋，以及那些身体笨重极讲礼貌的鱼，还有那些在一个地方居留数百年，还对此十分自豪的红斑扇贝，但他从来没有见到海牛，也从来没有找到他能够喜爱的岛屿。就算海滩又好又硬，后面还有一个供海豹们在上面玩耍的斜坡，可海平线上总有一艘捕鲸船在熬鲸油冒黑烟，考迪克知道那意味着什么。要么他看得出海豹们曾经光顾过这个岛屿，但随后就被斩尽杀绝了，考迪克知道，一旦人来过一个地方就还会再来。

他结识了一只短尾巴的老信天翁，这只鸟告诉他凯尔盖朗岛[18]正好就是那种和平清静的地方，可是考迪克到那里的时候，正碰上雷电交加，雨雪冰雹漫卷而下，他险些被卷到凶险的黑崖上撞个粉身碎骨。然而当他顶着狂风撤离时，他看得出即便这里也曾经有过一个海豹繁息场。凡是他去过的海岛统统都是这种情况。

利默欣将这些海岛开了一张长长的名单，因为他说考迪克花了五个季节探寻，每年在诺瓦斯托希纳休息四个月，在此期间好卤希奇们总拿他和他的虚幻的海岛来开涮。他去过加拉帕戈斯群岛[19]，那是赤道上一块干得可怕的地方，在那里他差点儿给烤成了肉干。他去过佐治亚群岛、奥克尼群岛、埃默拉尔德岛、小夜莺岛、戈夫岛、布韦岛、克罗塞特群岛，甚至还到过好望角南边的一个小斑点儿似的海岛。然而无论走到哪里，海里的居民给他讲的事情都是一样的。很久很久以前，海豹们曾到过这些岛屿，但人把他们杀了个精光。即便他游出太平洋上万英里，到了一个名叫科里恩茨角的地方（那是他从戈夫岛返回的时候），他发现有几百只癞皮海豹待在一块岩石上，他们告诉他，那个地方人也来过。这简直使他伤心欲绝，他便绕过合恩角返回自己的海滩。在北上的途中，他登上一个草木葱茏的海岛，他在那里发现了一只气息奄奄的很老很老的海豹，考迪克替他捉鱼，把他的失意一股脑儿告诉他。“现在，”考迪克说，“我要回诺瓦斯托希纳去了，如果我跟那些好卤希奇们一起被赶往屠宰场，我也无所谓了。”

老海豹说：“再试一次吧。我是灭失的玛萨夫埃拉海豹群里的最后一只，在人将我们数十万数十万地宰杀的日子里，海滩上流传着这么一个故事：有一天，一只白海豹会从北方来，把海豹们引领到一个清静的地方。我老了，活不到那一天了，但别的海豹会的。再试一次吧。”

考迪克便把他的小胡子（它美不胜收）往起一卷说道：“我是海滩上出生的一只白海豹，不管是黑是白，我是唯一的一只想到寻找新海岛的海豹。”

这一点给了他极大的鼓舞。那年夏天，当他回到诺瓦斯托希纳时，他妈妈马特卡恳求他结婚安家，因为他不再是个好卤希奇，而是一只成年海豹了，肩上长着一副卷曲的白鬃，像他爸爸一样又重又大，又凶猛。“让我再等一个季度吧，”他说，“记住，妈妈，冲上海滩最远的总是第七个浪头。”

古今怪事，如此无独有偶，竟然还有一只海豹认为她要把婚期推到下一年再说，考迪克在动身做最后一次探寻的前一天夜里，这两只海豹在卢坎农海滩狂跳了一场火焰舞。这一回，他向西进发，因为他偶尔发现了一大群大比目鱼的踪迹，他一天至少需要一百磅鱼来维持他身体所需的能量，使他尽可能地身强体壮。他对这群鱼紧追不舍，直追到累了方才罢休。随后他蜷起身子，在涌向科珀岛的长涌的浪谷里睡着了。他对这里的海岸了如指掌，所以半夜里，当他觉得自己身子撞到一片海草床上时，便说道：“今晚的海潮来势好猛啊。”说着就在下面翻了个身，把眼睛慢慢地睁开，展了展身子。然后他像猫一样猛地一跃，因为他看见硕大的家伙在浅水里嗅来嗅去，并且吃着海草肥厚的边缘。

“凭麦哲伦的大浪起誓，”他的嘴在胡子下面悄没声儿地说，“这些深海里的家伙是什么东西呀？”

他们不像海象，不像海狮，不像海豹，不像熊，不像鲸，不像鲨，不像鱼，不像乌贼，也不像扇贝，因为这些东西他先前都见过。他们有二三十英尺长，没有后鳍足，却有一条铲子似的尾巴，看上去像是用湿皮子削成的。他们脑袋的样子傻到家了，他从来没有见过这么傻的傻样儿。他们不吃草的时候，就用尾巴尖儿立在深水里，他们彼此鞠躬，态度极其庄重，并且摆摆他们的前鳍足，活像一个大胖子挥舞自己的胳膊。

“啊哼！”考迪克说，“玩得好，先生们？”那些庞然大物鞠躬摆鳍作答，活像青蛙跟班[20]。他们又开始吃草的时候，考迪克看到他们的上唇是个豁豁嘴，豁开的两片可以扯开一英尺，然后往起一嘬，把整整一蒲式耳的海草夹在中间。他们把草卷进嘴里，郑重其事地大嚼特嚼起来。

“居然有这么糟糕的吃相，”考迪克说。他们又鞠了一躬，考迪克开始发火了。“行啊，”他说，“就算你的前鳍多了一个关节，你也用不着这么显摆啊。我看你们鞠起躬来很有风度，但我倒想知道你们的尊姓大名。”豁豁嘴抽动着，呆滞的绿眼睛瞪着，但就是不出声儿。

“嘿！”考迪克说，“我见过的居民比犀维奇丑的就数你们了——而且更不讲礼貌。”

随后，他脑子一闪，回想起他一岁的时候，北极鸥在海象屿尖叫着给他喊的话，他在水里来了个后滚翻，因为他知道他终于找到海牛了！海牛们一个劲儿地在海草里游啊，吃啊，嚼啊，考迪克用他在旅途中学到的各种各样的语言向他们问问题——海里居民讲的语言几乎跟人类一样多。但海牛们就是不回答，因为海牛不会说话。脖子里本应有七块骨头，可他们只有六块，海底下的居民说这就使海牛哪怕跟自己的同伴说话都办不到。不过，你知道，他的前鳍多了一个关节，所以他把前鳍上下左右摆动，就发出了类似一种蹩脚的电报密码的信号。

天亮的时候，考迪克的鬃毛还在直竖着，他的脾气没有了，跑到死螃蟹常去的地方去了。这时候海牛慢悠悠地向北游，时不时地停下来举行一次荒唐的鞠躬协商会议，考迪克跟着他们，心里暗自思量：“像这样的白痴，如果没有发现一个安全的海岛，想必早就被杀绝了。海牛的好东西，对犀凯奇来说也是好东西。反正，我希望他们加紧赶路。”

对考迪克来说，这是一段十分无聊的行程。海牛群一天顶多能前进四五十英里，晚上就停下来进食，而且一直就靠近海岸。考迪克绕着他们游，在他们头顶上游，在他们肚皮下游，但就是没办法催他们多游一英里。他们越往北，隔几个钟头便召开一次鞠躬协商会议，考迪克急得团团转，差点儿没把自己的胡子咬掉，最后他看见他们在穷追一股暖流，这才对他们敬重有加。一天夜里，他们沉入亮闪闪的水里——像石头一样沉了下去——自从和他们认识以来，他们才头一回开始快游。考迪克跟着他们，这种速度使他惊愕，因为他做梦也没有想到海牛有多少游泳的本事。他们向岸边的一堵悬崖游去，这堵悬崖下面直插到深水里，在海下面二十英寸深处的悬崖脚下有一个黑洞，他们一头钻了进去游呀游，考迪克亟须新鲜空气，很久很久以后，他们才把他从那条黑沉沉的隧道里领出来。

“我的妈呀！”他在隧道那一头开阔的水面上气喘吁吁地浮起来时说道，“这趟潜泳够长的了，不过倒也值。”

海牛们已经散开了，正沿着考迪克从来没有见过的最漂亮的海滩边缘懒洋洋地吃草呢。一绺一绺磨得滑溜溜的岩石延伸好多英里，绝对是做海豹繁息场的好地方，岩石后面，硬沙地向内地形成一个斜坡，正是绝好的游乐场，这里还有海豹们可以在里面跳舞的起伏的长浪，有海豹们可以在里面打滚儿的长草，还有可以供他们爬上爬下的沙丘，最好不过的是考迪克根据水感知道，人从来没有到过这里，因为水感是从来骗不了犀凯奇的。他做的第一件事情就是要确定渔场要好，于是他沿着海滩一路游去，数数半隐半现在美丽滚动的迷雾中的可意的低矮沙岛的数目，再向北走，出海的地方，有一系列的沙洲、浅滩和礁石，凡此种种，是永远不会让一艘船到达离海滩六英里之内的海域的。小岛和大陆之间是一片深水区，一直延伸到垂直的悬崖脚下，在悬崖下面的什么地方就是那个隧道口。

“又是一个诺瓦斯托希纳，但比它还要好一倍，”考迪克说，“海牛肯定比我原先想的聪明。就算有人，他们是到不了悬崖下面的，向海的浅滩会把一艘船撞成碎片。如果海里有什么安全的地方，那就是这里了。”他开始想他遗留在那里的海豹，不过虽说他急于要回诺瓦斯托希纳去，他还得把这块新国度彻底探索一番，这样才能回答所有的疑问。

然后他潜入水中，确定了隧道口，便向南疾游而去。除了一头海牛或一只海豹，谁做梦也没有想到竟然有那样一个地方，考迪克回头望着悬崖时，连他也很难相信他到过那里。

他回到家花了十天工夫，尽管他游得不算慢。他从海狮脖子上面一出水，第一个遇到的就是那只一直等他的海豹，她从他的眼神里看出他终于找到了他自己的岛。

当他把自己的发现告诉好卤希奇和他爸爸犀凯奇和其他所有的海豹时，大伙儿都把他嘲笑了一通，一只和他年纪相仿的年轻海豹说：“好倒是好，考迪克，可你总不能从谁也不知道的鬼地方跑来命令我们这样子离开吧。记住，我们一直在为我们的繁息场作战，你可从来没有做过这样的事情。你倒喜欢在海里踅摸。”听了这话，别的海豹们大笑起来，那只年轻海豹便把脑袋扭来扭去。今年他刚刚结婚，而且还大张旗鼓地操办了一番。

“我没有繁息场好战斗呀，”考迪克说，“我只是想让你们看一块大家都感到安全的地方。打斗有什么用？”

“哟，要是你打算打退堂鼓，当然我就不想再说什么了。”年轻海豹说着发出一声难听的怪笑。

“要是我胜了，你会跟我走吗？”考迪克说着眼里闪出一道绿光，因为他对非来一场打斗感到非常气愤。

“很好，”年轻海豹大不咧咧地说，“如果你胜了，我就走。”他想变卦也来不及了，因为考迪克把头伸出来，牙齿已经陷进年轻海豹脖子上的肥肉里了。然后他身子猛往后一蹲，把他的对手撂倒在海滩上，抓住他晃了几下，再把他打翻在地。于是考迪克冲着海豹们吼道：“过去的这五个季节我为你们费尽了心血，我为你们找到了一个安全的海岛，可是假如不把你们的脑袋从你们的傻脖子上拧下来，你们就是不信。现在我要给你们一点儿颜色看。你们可要当心了！”

利默欣告诉我他这一生——而利默欣每年都要看见一万只大海豹打斗——他这小小的一生中从来没有见过像考迪克冲进繁息场的这种阵势。他扑向他能发现的最大的犀凯奇，咬住对手的喉咙，叫他出不了气，然后一顿毒打，打得他哼哼唧唧直求饶，然后他把这只海豹甩开，再向下一个发起攻击。你明白，考迪克从来没有像大海豹那样每年有四个月的斋戒期，他的深海旅游又将身体锻炼得非常棒，尤为重要的是，他先前从来没有打斗过。他的卷毛白鬃由于怒气冲天全都竖了起来，他两眼冒火，大犬牙闪着寒光，样子十分帅气。他爸爸老犀凯奇看见他一路撕打过去，把那些毛色灰白的老海豹东扯西拽，仿佛他们是大比目鱼似的，也把年轻的光棍汉们顶得横七竖八，见此情景，犀凯奇大吼一声嚷道：“他也许是个傻蛋，但他是海滩上最棒的斗士！别跟你爸爸较劲儿，我的儿子！他跟你站在一起！”

考迪克大吼一声作为回答，老犀凯奇胡子竖起来，步履蹒跚着加入战斗，像个火车头似的喷着鼻息，马特卡和那只要和考迪克结婚的海豹则瑟缩起来，以敬佩的目光欣赏着她们的如意郎君。这一仗打得酣畅淋漓，爷儿俩打到没有一只海豹胆敢抬头时，方才罢休，到了打遍海豹无敌手的时候，爷儿俩便在海滩上吼叫着肩并肩大肆招摇了一番。

夜里，北极光透过迷雾闪闪烁烁，这时候考迪克爬上了一块光溜溜的岩石，俯视着凌乱的繁息场和那些皮开肉绽、鲜血淋漓的海豹们。“现在好了，”他说，“我可给你们一点儿颜色看了看。”

“我的妈呀！”老犀凯奇说着把腰杆往直一挺，因为他也是给咬得遍体鳞伤、惨不忍睹了，“就是逆戟鲸也不会把他们撕咬得比这还厉害。儿子，我为你骄傲，更重要的是，我跟你到你的那个岛上去——如果真有那么一个去处的话。”

“你们听好了，海里的肥猪们。谁跟我到海牛隧道去？给我个话，不然，我再给你们一点儿颜色看看。”考迪克吼道。

响起了一阵喃喃细语，活像海潮在海滩上涌来退去的潺湲声。“我们去，”成千上万个声音有气无力地说道，“我们跟白海豹考迪克去。”

听罢，考迪克就把脑袋耷拉到两肩中间，傲然闭上眼睛。他不是一只白海豹了，而是从头到尾一片红。但他依然对自己的伤口不屑一顾、不屑一摸。

一个星期之后，他带着他的部队（好卤希奇和老海豹加在一起将近一万只）北上前往海牛隧道，而留守在诺瓦斯托希纳的海豹们则管他们叫白痴。然而，来年春天，当大家在太平洋渔场外相遇的时候，考迪克领导的海豹们便大讲特讲海牛隧道那边新海滩的情况，海豹们便一拨儿接一拨儿地离开了诺瓦斯托希纳。当然这不是一蹴而就的，因为海豹们心眼并不十分活泛，遇到事情他们需要长时间地反复琢磨，但过了一年又一年，年年都有海豹们离开诺瓦斯托希纳，离开卢坎农和别的繁息场，前往那片清静、隐蔽的海滩，考迪克整个夏天都坐在那里，一年又一年，越长越大，越长越胖，越长越壮，好卤希奇们在他周围玩耍，那是一片无人涉足的海域。

【英文翻译】

[11]原文为Sea Catch，俄文“公牛”一词的音译。

[12]海豹有皮毛海豹和粗毛海豹之分。

[13]原文为holluschichie，来自俄文，意思是“单身汉”，指年龄在六七岁以下，尚无生育能力的雄海豹。

[14]原文为Matkah，来自俄文，意思是“母牛”，指海豹妈妈。

[15]原文为Kotick，来自俄文，意思是“小狗”，这里指小海豹。

[16]英美制计量水深的单位，一英寻等于六英尺，合1.828米。

[17]原文为Sea Vitch，从俄语seevitchie（海象）而来。

[18]位于印度洋。

[19]位于太平洋，离厄瓜多尔不远。

[20]青蛙跟班，《艾丽丝漫游奇境记》第6章中的人物。

卢坎农

这是一曲伟大的深海之歌，当所有的圣保罗海豹在夏天回到他们的海滩时都会唱这首歌。这是一曲悲壮的海豹国歌。

早晨我遇见了我的伙伴（可我自己已经年老），
夏天的滚滚涌浪拍打着礁石咆哮。
我听见他们歌声冲天，淹没了浪花的高歌——
卢坎农海滩上两百万歌喉齐唱，气势多么磅礴。

歌唱礁湖岸边的快乐老家，
歌唱喷着鼻息的队伍拖拖拉拉往沙丘开拔——
歌唱夜半的舞会搅得涌浪亮光闪闪——
卢坎农海滩——在海豹猎杀者到来之前！

早晨我遇见了我的伙伴（今后我再也不会把他们遇见），
他们来来往往组成军团，把海岸全部遮暗。
我们欢呼登陆分队，歌唱他们登滩成功，
声音传到遥远的泡沫飞溅的海面上空。

卢坎农海滩——冬麦长得老高老高，
地衣水淋淋地卷曲，一切都被海雾浸泡！
我们游乐场的平台，统统被磨得亮光光，
卢坎农海滩——我们出生的家乡！

早晨我遇见了我的伙伴，成了一伙散兵游勇，
人将我们枪杀在水里，陆地上则用大棒夺我们性命。
人将我们赶向盐房，就像把一群乖乖的傻羊驱赶，
而我们还在歌唱卢坎农——在猎杀海豹者到来之前。

转向转向，朝南方游去——啊，游到古弗鲁斯卡去！
把我们的悲惨经历告诉深海总督。
宁可像暴风雨把鲨鱼蛋抛上海岸时一样空，
卢坎农海滩也不愿再也见不到海豹的子孙！

【英文翻译】

普伦薄伽特[21]的奇迹

那一夜我们感到地震要来，
　　我们偷偷地拉上他的手逃奔，
因为我们爱他，这种爱——
　　只能体会却难以弄懂。

山坡轰隆隆崩塌，
　　世界在雨中倾翻，
我们这些小民们救了他；
　　可是天哪！他再也不会回还！

悲伤，我们救了他，
　　因为野兽都有一点可怜的爱心。
悲伤，我们的兄弟醒不来啦，
　　他的同类不许我们靠近！

——《叶猴的挽歌》

从前，印度有个人，在该国西北部一个半独立的土邦里当首相。他是个婆罗门，一个至高无上的种姓，所以对他来说，种姓已经不再有任何意义。他父亲曾经是一个五彩斑斓的老式印度宫廷里的重要官员，然而，普伦·达斯慢慢长大了，他觉得古老的世态秩序正在改变，还觉得如果任何人想要在世上飞黄腾达，必须与英国亲善，并且模仿英国人认为良好的一切。再说，一名土著官员，必须讨得自己主人的欢心。这可是件困难事儿，然而这位寡言少语的年轻婆罗门得益于在孟买的一所大学受到的良好的英国式教育，为人做事头脑冷静，于是步步高升，最后当了王国的首相。这就是说，他比他的主子土邦主掌握着更多的实权。

这位老国王对英国人，以及他们的铁路、电报都信不过，他一死，普伦·达斯便辅佐新继位的少主，位高权重。少主接受的是一名英国家庭教师的教育，普伦总是小心翼翼给他的主子树立威信，他们开办女子学校，修公路，开设邦立诊所，举办农具展览，每年发表“邦国精神、物质进步”蓝皮书。于是英国外交部和印度政府十分高兴。毫无保留地采取英国式进步的土邦寥寥无几，因为他们不肯像普伦·达斯那样相信：对英国人有益的肯定对亚洲人加倍地有益。这位首相便成了众人尊敬的朋友，这些人包括总督、副总督、行医传教士和普通传教士、来邦国猎苑射猎的咄咄逼人的英国军官，以及在天气寒冷的时候到印度各地旅游、演示管理方法的一群一群的游客。有了空闲，他就捐赠奖学金，鼓励人们研究严格英国式的医药与制造，还给最大的印度日报《先锋报》写信，解释他的主公的目标。

最后，他去英国访问，可回来以后必须给祭司付一笔巨款，因为即便像普伦·达斯这样高贵的婆罗门，也会因为过黑海失去种姓的。在伦敦，他会见了每一位值得结识的人士，举世闻名的人物，并与他们交谈，他见过的世面比他谈及的多得多。一些名牌大学授予他荣誉学位。他向穿晚礼服的英国女士们发表演说，侈谈印度的社会改革，最后整个伦敦为之惊呼：“这是铺桌布以来我们在宴会上见过的最迷人的男子。”

他回印度以后，真是荣光耀眼，因为总督亲自专访，给邦主颁发了印度大十字星章——珐琅底，钻石缀，丝带系，在同一仪式上，在礼炮轰鸣声中，普伦·达斯被封为印度帝国高级爵士，这样一来，他的名号成了“印帝高爵普伦·达斯爵士”。

那天晚上，在总督大帐篷的宴会上，他胸前戴着勋章和勋位项饰，发表答谢祝酒词，祝他的主公健康，就是英国人也难得有更精彩的演讲。

下个月，城市恢复了太阳炙烤下的平静，他干了一件英国人做梦都没有想干的事情，因为，就世事而言，他死了，他的钻石爵士勋章回到了印度政府手里，印度政府又任命了一位新首相掌管事务，于是在下属任命上，开始了一场人事大变动的角逐。祭司们知道个中原委，老百姓却在瞎猜，但印度在世界上却是一个人可以为所欲为而无人过问的地方。事实是，首相印帝高爵普伦·达斯爵士辞去了职务，离开了王宫，放弃了权力，拿起了讨饭碗，穿上了游方僧或者圣人的赭石色的衣服。人们认为这没有什么特别出格的地方。正如古训所介绍的那样，他二十年当青年，二十年当战士，——尽管他一辈子也没有拿过武器——二十年当家长。他已经把钱财和权力用到他知道划算的地方。荣耀来时他接受了荣耀，他见过远远近近的人物和城市，人物和城市曾经带给他荣誉。现在他要放弃这一切，就像一个人扔下他不再需要的斗篷一样。

当他从城门里走出去时，背上披着一张羚羊皮，腋下夹着一根铜拐棍，手里拿着一个亮晶晶的棕色的大椰子壳，讨饭碗，光着脚，孑然一身，双目盯着地面——在他的身后，棱堡上礼炮齐鸣，向他得意的继任者致敬。普伦·达斯点了点头。那种生活统统结束了，他对它既无恶意，又无善意，就像一个人对待夜里的一场平平淡淡的梦一样。他是一名游方僧——一个无家无舍，到处流浪的乞丐，每天靠四邻给他一口饭吃——只要印度有一点儿吃的可分，祭司和乞丐总不会饿死的。他一辈子不知肉的滋味，甚至连鱼也很少吃。多少年来，他一手掌管着数百万的钱财，但一张五英镑的钞票足够他一年的伙食费，即便他在伦敦被作为名流款待，他也梦想着将来的和平、安静——印满了他的光脚印的印度的白茫茫、尘土飞扬的漫漫长路，来来往往、慢条斯理的行人车辆，暮色中，呛人的炊烟从无花果树下袅袅升起，过路人总是坐在那里吃饭。

梦想成真的时机一到，这位首相便采取适当的措施，三天后，你在漫游四方、分分合合的印度芸芸众生中要找到普伦·达斯，也许比在大西洋深海槽里找到一个气泡还难。

夜里，无论走到哪里，天一黑，他就把羚羊皮铺开——有时候在路旁的游方僧寺庙里，有时候在伽拉·辟尔的泥柱神坛旁，在那里，瑜伽信徒将会接待他，他们属于圣人云遮雾罩的另外一支，他们知道什么种姓什么派别该受什么样的待遇；有时候在印度的小村庄边上，孩子们会把他们父母准备的食物偷偷送来；有时候在光秃秃的放牧场的斜坡上，他的篝火的火光会把打盹儿的骆驼惊醒。对于普伦·达斯——或者他现在自称的普伦薄伽特——来说，哪里都一样。地呀，人呀，饭呀，都是一回事。然而他的脚不知不觉地把他向东北拖去，从南方拖到罗塔克，又从罗塔克拖到卡努尔，又从卡努尔拖到一片废墟的瑟马纳，然后沿着古杰河干涸的河床往上游走，这条河只在山里下大雨时才会有水。直到有一天，他看见了远处巍峨的喜马拉雅山的轮廓。

这时候普伦薄伽特笑了，因为他记得母亲出身于古鲁附近的拉其普特人[22]的婆罗门家庭，一个山区女人，总是思念着家乡的雪——就是这么一丁点儿山区的雪，最终把一个男子拉回他归属的地方。

“那边，”普伦薄伽特对着西瓦利克山的低坡说，那里仙人掌像七杈烛台一样挺立着——“我将在那里坐下来修炼。”他走在通往西姆拉的路上，喜马拉雅山的凉风在他的耳边呼啸。

上一回他走这条路时气派非凡，有骑兵护卫，蹄声嘚嘚，那是去拜访最文质彬彬、和蔼可亲的一位总督，他们二人交谈了一个小时，话题有他们伦敦的共同朋友，有印度百姓对事物的真实看法。这一回，普伦薄伽特不去走亲访友，而是倚在林荫道的栏杆上，俯瞰下面延绵四十英里的壮丽的平原景色，直到当地的一名穆斯林警察告诉他，他这是在妨碍交通。普伦薄伽特向警察毕恭毕敬地行了额手礼，因为他深知法律的重要性，而且正在为自己寻求一种法律。于是他继续走，那天夜里就睡在小西姆拉的一间小小的空屋子里，那地方看上去绝像是大地的尽头，然而这仅仅是他旅程的开始。他走的是喜马拉雅连通西藏的路，那条十英尺宽的小道要么是从坚硬的岩石上炸出来的，要么是在万丈深渊上用原木搭建成的，它时而深入温暖潮湿、与世隔绝的河谷，时而爬上无树多草的山坡，那里的太阳像凸镜一样炙人，时而拐入阴暗滴水的森林，那里的蕨草把树干从头到脚裹了起来，野鸡在呼唤自己的配偶。他遇见过西藏牧民领着狗赶着羊，每只羊背上都驮着一小袋硼砂，遇见过居无定所的樵夫，遇见过从西藏去印度朝拜的穿斗篷和毡衣的喇嘛，遇见过一些偏远的小山邦使节骑着花矮马风风火火地赶路，也遇见过一位邦主出访的马队，要么一个漫长的晴天，他只遇见一只黑熊在下面的河谷里一边哼一边拱。他开始上路的时候，世界的喧嚣仍然在耳际回响，就像火车过去后，隧道里仍然很长时间余音轰鸣一样，但当他把默蒂亚纳关抛在身后以后，这些全都过去了。普伦薄伽特便孤身一人，毫无牵挂了，他赶路，纳闷儿，思索，眼睛盯着地面，思绪却随着流云飞动。

一天晚上，他越过了迄今为止他见过的最高的关隘——他爬了两天——出关后，只见连绵的雪峰像带子样围在天边——全是一万五千到两万英尺高的崇山峻岭，看上去近得扔一块石头就能砸到，尽管实际距离还有五六十英里。这座关隘全被密匝匝、黑沉沉的森林覆盖——雪松、核桃、野樱桃、野橄榄、野梨，但主要是雪松，喜马拉雅雪松。在雪松的笼罩下立着一个废弃了的迦利女神神坛——她是杜尔迦女神，她是悉多拉，有时候人们祭拜她来防治天花。

普伦薄伽特把石头地扫干净，望着咧嘴露齿的神像笑了笑，在神坛后面给自己泥了一个小炉灶，把他的羚羊皮铺在新松针铺成的床上，把他的拜拉吉——铜把拐棍——夹在腋下，坐下来休息。

就在他身子下面，山坡向下延伸了足足一千五百英尺，坡底有一个小村庄，一村的石墙房子，夯土屋顶，紧紧贴着陡峭的山坡，村周围是一小块一小块的梯田，活像大山膝盖上拼缀的围裙，在一圈圈光滑的石头打碾场之间，吃草的牛像甲虫一般小。向小村那边望去，眼睛还真认不准物体的大小，头一眼在对面山坡上看见好像是矮灌木的东西，其实是一片森林，长的全是一百英尺高的松树。普伦薄伽特看见一只鹰忽地一下飞过那巨大的谷地，但这只大鸟只飞了一半距离就变成了一个黑点。几朵残云在河谷上下飘动，抓住小山的山肩，或者升到距关隘头一样高时，便消散了。“我将在这里找到平安。”普伦薄伽特说。

一个山民把上下几百英尺不当回事，一看见废弃的神坛上的烟，村里的祭司便爬上一台一台的山坡来欢迎这位外乡人。

他迎上普伦薄伽特的眼睛——一双曾经掌控过万人的眼睛——以后，便深深鞠了一躬，一言不发就把讨饭碗接了过来，然后回到村里说：“我们终于有了一位圣人，我从来没有见过那样的人。他来自平原——但肤色苍白——是婆罗门中的婆罗门。”于是全村的家庭主妇们说：“你认为他愿意跟我们待在一起吗？”于是每个人都使出浑身解数为普伦薄伽特做味道最美的饭。山乡饭非常简单，用荞麦和印度玉米，大米和红辣椒，河谷小河里的小鱼，从造在石墙里的渔网似的蜂房里采的蜂蜜，杏干，姜黄，野姜，死面棒子，一个虔敬的女人能做很多很多好吃的。祭司端给普伦薄伽特满满一碗。祭司问他，想不想待下去，需不需要一个切拉——弟子——替他化缘，有没有防寒的毯子，饭好不好吃。

普伦薄伽特吃了饭，谢过了施主。他想待下去。“这就够了。”祭司说。就把讨饭碗搁在祭坛外面，放在两条树根盘根错节的空洞里，普伦薄伽特每天都有饭吃，因为有那样一个人跟他们待在一起，全村都感到荣幸。

普伦薄伽特的漫游就此结束了，他已经到了为他设定的地方——静默与空间。此后，时光停止了，而他呢，坐在坛口上说不清自己活着还是死了，他成了一个能控制住自己的肢体的人，或者成了山岳、云彩、晴雨天气的一部分。他把一个名字独自轻轻念叨了千万遍，最后，每念叨一次，他似乎越来越脱离自己的身体，向某些巨大发现的门猛冲过去。但正当一扇门要开的时候，他的身体把他拽回来，他心里难过，感到又被普伦薄伽特的骨肉锁了起来。

每天早晨，盛得满满的讨饭碗悄没声儿地搁在神坛外面大树的根杈中间。送饭的有时候是祭司，有时候是暂住在村里的一个拉达克商贩，他急于积德，便风尘仆仆地爬上这条小道，但更经常来的是前一天夜里做饭的女人，她会几乎不出声儿地念叨：“在神跟前替我说句话，薄伽特。替某某人的老婆这么一个女人说句话！”时不时地还有某些大胆的孩子得到允许享受这份荣耀，普伦薄伽特总听见他把碗一扔，撒起小腿拼命跑回去，然而这位薄伽特却从来不下山进村。村子就像一张地图一样摊开在他的脚下。他看得见晚上的集会，就在打碾场的圆圈内进行，因为这是唯一的平地，他看得见碧绿碧绿不可言语的稻秧，靛蓝靛蓝的印度玉米，像码头一样一块一块的芥麦。时候一到，苋菜盛开着红花，它的小小的籽儿，既不是谷粒，又不是大豆，用它做的饭印度人闭斋期间可以吃，不犯法条。

过了年，小屋的屋顶都成了小小的最纯的金块儿，因为他们在屋顶上晾晒玉米棒子。蜜蜂进箱，收割庄稼，种稻，脱壳，都在他的眼前进行，一切都绣在下面一块一块多边形的地里，他心里纳闷儿这一切最终有什么归宿。

即便在人口稠密的印度，一个人也不能成天价像石头一样静静地坐着，任凭野物在他身上跑过，而在那片荒野里，那些野物由于知道伽利的神坛，很快便都回来看这位不速之客。喜马拉雅的灰胡子猴子叶猴自然捷足先登，因为他们好奇心很强。当他们打翻讨饭碗，把它在地上滚来滚去，试着用牙咬那根铜把子拐棍，对着羚羊皮做鬼脸时，他们认定这个纹丝不动地坐着的人没有什么害处。晚上，他们常常从松树上跳下来用手讨东西吃，然后身子甩着优美的弧度离开了。他们也喜欢火的温暖，围着火堆蜷缩在一起，直到普伦薄伽特不得不把他们推开，再添一些柴火；早晨，他常常发现，一只毛烘烘的猿猴跟他一起睡在毯子下面。一天到晚，总有一群猴子坐在他身旁，凝望着远处的积雪，吱吱叫着，一脸难以言说的聪明和忧伤。

继猴子以后来的是巴拉辛格，也就是那只大鹿，很像我们的赤鹿，但更强壮。他想在伽利雕像的冰冷的石头上蹭掉他的角茸，当他看见祭坛旁的那个人时，便跺了一下脚。然而普伦薄伽特一动也不动，渐渐地这头王公贵胄似的雄鹿，便侧身靠过来，用鼻子碰他的肩膀。普伦薄伽特用一只冷手摸那热乎乎的鹿角，这一摸使那焦躁的动物得到了抚慰，他把脑袋低下来，普伦薄伽特轻轻地抚摸着把鹿茸捋掉。后来，巴拉辛格便把他的雌鹿和幼崽都带来了——这些温存的东西在这位圣人的毯子上呦呦地叫着——或者夜里独个儿来，眼睛在明灭的火光中绿盈盈的，好分享他的一份鲜核桃。最后，鹿族中最胆怯、差不多也是最小的林麝也来了，她兔子一样的大耳朵竖得直直的；甚至一身斑纹，不声不响的原麝也要弄明白祭坛上的亮光是怎么回事，她便把麋鹿似的小鼻子伸进普伦薄伽特的怀里，随着火影的移动而来回走动。普伦薄伽特把他们统统叫作“我的兄弟”，中午，他那“拜！拜！”的低声呼唤把他们从森林里引出来，如果他们能听得见。有只喜马拉雅黑熊喜怒无常，生性多疑——他叫索纳，下巴下面有个V字形的白疤——不止一次从这里经过。由于薄伽特没有害怕的表示，索纳也就没有愤怒的情绪，而是瞅着他，走得越来越近，并且向他讨取一份抚爱，索要一点儿面包和草莓。往往在寂静的黎明，当薄伽特爬上关梁注视红彤彤的白昼在雪峰上走动时，他常常发现索纳拖沓着脚步在他的脚后咕哝，把一只好奇的前爪伸进倒伏的树干底下，并且不耐烦地哼一声把它带走。要么他清早的脚步声会惊醒蜷起来卧着的索纳，这只硕大的野兽便直起身来，准备打一架，直到听见薄伽特的声音并认出他最好的朋友来。

几乎所有离开大城市生活的隐士和圣人都有能用野兽创造奇迹的名声，然而所有的奇迹都是一动不动地待着，绝不仓促行动，至少好长时间，从不直视来客一眼。村民们看见巴拉辛格的轮廓像个影子一样大踏步穿过祭坛后面黑沉沉的森林，看见米瑙尔，也就是喜马拉雅野鸡，在伽利的石像前闪着她最靓丽的色彩，看见叶猴们蹲在里面玩核桃壳。有些孩子也听见索纳在跌落的岩石后面以熊的方式给自己唱歌，于是薄伽特作为创造奇迹者的声誉便坚定地树立起来了。

然而在他心里最远的莫过于奇迹。他相信万事万物就是一个大奇迹，一个人知识多，就知道处世的妙理。他肯定知道这个世界上事无大小，夜以继日，他殚精竭虑想深入事物的中心，回到他的灵魂发源地。

想着想着，他那未曾修剪的头发便披到肩上，羚羊皮旁边的石板被他的铜把拐棍的底端磨出一个小洞，他每天放碗的树干中间磨出了一个坑，几乎像那棕色的椰子壳一样光滑。每只野兽都知道自己在灶火旁的位置。四季循环，田野改变着颜色。打碾场满了又空，空了又满，满满空空，循环往复。冬天来了，叶猴在落上羽毛似的薄雪的树枝中间戏耍，直到春天到来，猴妈妈把她们眼神忧伤的小宝宝们从温暖的河谷里带上去。村子里没有多大变化。祭司一天天变老，当年送饭的小孩子现在有很多打发自己的小孩子来送饭。当你向村民们打问他们的圣人在关头伽利神坛上住了多久时，他们的回答是：“一直住着。”

后来夏天雨季来了，多年来山里还不曾见过这么大的雨。整整三个月，村子被裹在黑云和浸泡着一切的迷雾里，连绵不断、冷酷无情的倾盆大雨时不时变成一阵又一阵的雷雨。大部分时间，神坛屹立在乌云之上，有整整一个月，薄伽特就压根儿看不见他的村子。村子被压在一片地板似的白云下面，白云飘摇，变幻，滚动，浮起，但从来没有离开自己的码头——流水潺潺的河谷两侧。

在此期间，他听见的只有千万条细流攒动的声音，在头顶的树上流，在脚下的地上流，把松针泡透，从拖泥带水的蕨齿舌上往下滴，在沿坡冲开的泥渠里喷。后来，太阳出来了，把雪松和杜鹃花的香味引出来，还引出了遥远的清新气味，乡民们管它叫“雪的气味”。炎热的阳光持续照了一个星期，然后雨又聚集起来，最后倾泻下来，雨水瓢泼，剥掉了地皮，泥浆飞溅。那天夜里普伦薄伽特把火堆架得很高，因为他确信他的兄弟们需要温暖，但一个野兽也没有到神坛上来，尽管他千呼万唤直到睡着，他心里一直纳闷儿树林里出了什么事儿。

正当漆黑的夜半，雨像万鼓齐擂，他的毯子被扯了一下，他被惊醒了，伸手一摸，摸到了一只叶猴的小手。“这里倒是比树上强，”他睡意蒙眬地说，便松开了毯子的一个角，“把它盖上，暖和暖和。”猴子抓住他的手死命地扯，“看来想要吃的了？”普伦薄伽特说，“等会儿，我来做。”就在他跪下往火里扔柴火的当儿，叶猴跑到神坛门口，低声叫了叫，又跑了回来，拉扯起他的膝盖。

“怎么回事儿？你有什么难处，兄弟？”普伦薄伽特说，因为叶猴的眼睛里充满了他说不清道不明的东西。“莫非你的家庭成员掉进了陷阱——这里是没有人设陷阱的——这样的天气我是不会出去的。瞧，兄弟，即便巴拉辛格也要来躲雨！”

他跨着大步回到神坛时，鹿角把咧嘴而笑的伽利的雕像顶得咯噔咯噔直响，鹿把角朝普伦薄伽特的方向低下来，惴惴不安地跺着脚，半开半闭的鼻孔嘶嘶地喘气。

“嗨！嗨！嗨！”薄伽特打着响指说，“这是不是住一夜的店钱啊？”然后鹿把他朝门推过去，他推的时候，普伦薄伽特听见什么东西裂开的声音，于是两块石板彼此脱离开来，下面的黏土则咂着嘴巴。

“我明白了，”普伦薄伽特说，“我的兄弟们今晚没有坐在火旁边，不怪他们，山要塌了。可——我干吗要走呢？”他的目光落到空空的讨饭碗上，他的脸色变了。“自从——自从我来以后，他们天天给我好吃的，如果我不抓紧，明天河谷里连一张嘴也没有了。确实，我必须到下面去警告警告他们。往后一点儿，兄弟！让我点个火。”

巴拉辛格很不情愿地往后走，这时普伦薄伽特把一个火把深深地戳进火焰里，在里面拧了几下，直到它点得很旺。“啊！你来警告我，”他说着就站起来，“我们要做的比这更好，比这更好。现在出来，把你的脖子借给我，兄弟，因为我只有两只脚。”

他右手抓住巴拉辛格奓起的鬐甲，左手把火把举起来，然后从神坛里出来，走进茫茫的黑夜。一丝风也没有，但当那只大鹿急匆匆地蹲着滑下坡时，雨差点儿把火把淋灭。他们一离开森林，薄伽特的很多兄弟们都参加了进来。尽管他看不见，但能听见叶猴们挤在他周围，他们后面是索纳呜呜的声音。雨把他长长的白发纠结成了绳子，水在他的光脚下溅泼，他的黄袍紧紧贴在他脆弱苍老的身子上，但他步履稳健，靠在巴拉辛格身上一步一步往下走。他再不是一个圣人了，而是大国首相印帝高爵普伦·达斯爵士，一个习惯于发号施令、出去救命的人。他们，薄伽特和他的兄弟们，从那条陡峭的泥水溅泼的小道一起倾泻而下，一直往下泻，直到鹿蹄咯噔一下撞到一片打碾场的墙上，他鼻子呼哧起来，因为他闻到了人的气味。这时他们已经到了那条唯一的弯弯曲曲的乡村街道的头上，薄伽特的火把在屋檐的遮掩下熊熊燃烧，他用自己的拐棍敲起了铁匠家装着铁条的窗户。“起来，出来！”普伦薄伽特喊道，他都听不出自己的声音了，因为多少年来他从不向一个人大声讲话。“山塌啦！山塌啦！起来，出来，你们屋里的人哪？”

“这是我们的薄伽特，”铁匠的老婆说，“他站在他的野兽中间。把小家伙们弄到一起，大声喊。”

喊声挨家挨户传过去，野兽们挤在狭路上，围着薄伽特涌动、蜷缩，索纳不耐烦地呼哧着。

人们急忙拥到街上——他们总共也不过七十来号人——在火把的亮光中他们看见他们的薄伽特挡住受惊吓的巴拉辛格，猴子们可怜兮兮地抓着他的衣襟，索纳蹲着嚎叫。

“越过山谷，上对面那座山！”普伦薄伽特喊道，“一个都不能落下！我们跟上走！”

山民们能够跑多快，大家就能跑多快，因为他们知道滑坡的时候，必须跑过河谷爬到最高的地方。他们仓皇逃命，哗啦哗啦蹚过谷底的小河，喘着粗气爬上远坡上的梯田，薄伽特和他的兄弟们跟在后面。他们往对面的山上爬呀爬，彼此呼唤着对方的名字——村里就是这样点名的——巴拉辛格吃力地紧紧跟在他们后面，因为普伦薄伽特体力不支，趴在他身上。最后这只鹿在一片深深的松树林跟前站住了，这片松林在五百英尺高的山坡上。他的本能警告他就要滑坡了，待在这里将会平安无事。

普伦薄伽特在巴拉辛格的身旁昏倒了，因为冷雨浸泡再加上剧烈攀爬正在要他的命，但他首先向前面零散的火把喊话，“停下，清点一下人数。”然后他看见火光汇集到了一起，便对鹿悄没声儿地说，“跟我一起待着，兄弟。待到我走了以后！”

空中发出一声叹息，随之变成了咕哝，咕哝又成了咆哮，咆哮使一切听觉失灵，在黑暗中，村民们站的山坡遭到打击顿时摇晃起来，然后一个声音沉稳、真实，就像风琴上的深C调，有五分钟的光景，淹没了一切，被这声音一震，松树根也瑟瑟发抖。这声音逐渐消失了，落到连绵数英里的硬地和草地上的雨声在软地上变成闷鼓似的水声。它讲述着自己的故事。

任何一个村民——就连祭司——也没有胆量跟救了他们性命的薄伽特说话，他们蹲在松树下面，等着天亮。天亮以后，他们向河谷那边一望，只见原来的森林、梯田、小道纵横的放牧场，成了一块红赤赤、烂糟糟的扇形断面，寥寥几棵树朝头下倒插在陡坡上。那块红赤赤的断面高高地延伸到他们逃难的那座山上，把那条小河堵塞住，开始漫溢成一片砖红色的湖。村子，通往神坛的路，神坛本身及后面的森林，杳无踪迹了。因为一英里宽，足足有两千英尺高的山坡不见了身影，从头到脚被刨光了。

村民们随后一个接一个爬出了树林，在薄伽特面前祈祷。他们看见巴拉辛格站在他身边，看见人来了，便一溜烟跑了。人们听见叶猴在树枝上哀号，索纳呻吟着爬上山去，然而他们的薄伽特死了，他盘腿坐着，背靠着一棵树，腋下夹着拐棍，脸朝东北。

祭司说：“看一个奇迹又一个奇迹，因为所有的游方僧必须用这种姿势掩埋！所以我们要在他现在待的地方为我们的圣人修一座庙。”

年底未到，一座庙就修成了——一座土石结构的神坛——他们管那座山叫薄伽特山，他们直到今天还在那里祭拜，点灯，献花，献供品。但是他们不知道他们祭拜的圣人是已故的印度高爵、民法博士、哲学博士普伦·达斯爵士，曾经是进步开明的莫希尼瓦拉土邦的首相，还是众多比愿意一直为今生或来世做任何好事更具有学术和科学性质的协会的荣誉会员或通讯会员。

【英文翻译】

[21]薄伽特（Bhagat），意思是“圣人”。

[22]印度北方一部分专操军职的人，自称是古印度武士种姓刹帝利的后代。

收尸者

在你叫鬣狗前来吃肉，跟塔巴几称兄道弟的一天，
你就可以与贾喀拉——靠四只爪子跑的大肚子——全面休战。

——《丛林法规》

“尊敬老者！”

那是一种沙哑的声音，一种会使你毛骨悚然的泥糊糊的声音，一种好像是什么软不拉唧的东西破成两半时的声音，像什么东西在瑟瑟地抖，也像一只乌鸦在哑哑地叫，又像什么在呜呜地哭。

“尊敬老者！河流的伙伴们啊——尊敬老者！”

一望无际的宽阔的河面上什么也看不见，只有一队挂着方帆、木销连接起来的驳船，载着建筑石料，刚刚从铁路桥下面出来，正向下游驶去。他们转动着他们笨重的舵，避开河水冲刷桥墩形成的沙洲，就在他们三船并行开过去的时候，那可怕的声音又出现了。

“河流的婆罗门啊——尊敬老者！”

一名船夫坐在舷边上，转过身来，举起一只手，说了句不怎么中听的话，几只小船便穿过暮色咯吱咯吱向前驶去。这条宽阔的印度河流，看上去不像一条奔流不息的河，倒像是一串小湖泊，平滑如镜，河道中央映出沙红色的天，在低平的河岸附近和下面，泛荡起黄色和暗紫色的鳞波。雨季一来，条条溪流汇入这条大河，可现在它们干涸的河口清清楚楚地悬在水位上面。左岸，差不多就在铁路桥下面，坐落着一个村庄，泥屋、砖房、草棚、柴舍，乱麻麻一片，挤满了回栏牛群的主街直通河里，街的尽头就成了一个砖坯造的凸式码头，谁想洗洗涮涮，就可以一个台阶一个台阶蹚进水里。这就是湾鳄台阶村的台阶。

夜幕迅速降临，笼罩着田野，这里遍地都是庄稼，扁豆、稻子、棉花都在低地上种植，一年被河水漫一回。夜幕笼罩着河湾边上生长的芦苇，笼罩着宁静的芦苇荡后面牧场上杂乱纠结的草木。鹦鹉和乌鸦聒噪着晚饮，喝足以后飞回窝去栖宿，途中与成群结伙往外飞的狐蝠打了个照面。遮天盖地的水禽有的“吹着口哨”，有的“吹着喇叭”，飞到芦苇荡下面藏身。其中有头如圆筒、脊背乌黑的野鹅，有短颈野鸭，有赤颈鸭，有绿头鸭，有麻鸭，还有鹬，还有东一只西一只的火烈鸟。

一只笨重的鹳在殿后，翅膀扑扇得很慢，每一次扑扇就像给人一种有了这次再无下次的感觉。

“尊敬老者！河流的婆罗门啊——尊敬老者！”

鹳稍微扭了一下头，把飞行方向朝声音来的一面略微偏移了一下，然后直撅撅地落到桥下的沙洲上。你这才看见他还真有一副凶神恶煞的样子。从后面看，他的样子倒令人肃然起敬，他站在地上差不多有六英尺高，看上去俨然像一名十分可敬的秃头牧师。从前面看，就有天壤之别了，因为他那阿利·斯洛珀[24]似的脑袋和脖子上面没有一根毛，下巴底下的脖子上有一个怪瘆人的光皮囊，把他那鹤嘴锄模样的尖嘴能偷到的东西一股脑儿装了进去。他的腿又长又细，一副皮包骨头的模样，可腿的动作十分优雅，他一边梳理自己烟灰色的羽毛，一边得意地欣赏着自己的腿，如果瞥一眼他那光滑的肩，便顿时僵化成了“立正”的姿势。

一只癞皮小豺狗子，本来在不高的陡岸上饿得汪汪直叫，这时候却竖起了耳朵和尾巴，急匆匆地跑过浅滩，来到鹳的身边。

他可是同族中最贱的贱坯，并不是说最高贵的豺狗子能好到哪里，而是说这一只特别的下贱，因为他半是叫花子半是罪犯——是村里垃圾堆的清扫工，有时胆小如鼠，有时又胆大包天，但总是饥肠辘辘，虽然老奸巨猾，但总是捞不到什么好处。

“唔！”他一上岸就忧愁地抖了两抖说道，“巴不得红皮癣把全村的狗都灭掉！因为身上的每只跳蚤我都要咬三口，就因为我看了一眼——你记住，只是看了一眼——牛棚里的一只旧鞋。难道我能吃泥巴不成？”他在左耳朵下面挠了挠。

“我听说，”鹳说，声音绝像老锯子在锯厚木板，“我可听说那只鞋里有只刚生下的小狗仔呢。”

“耳听为虚，眼见为实。”豺狗子说，他可是一肚子的谚语，那都是他听村民们晚上围着篝火扯闲篇儿，顺便拾来的牙慧。

“此话不假。为了弄明白，趁那些狗在别的地方忙活，我去关照一下狗仔。”

“他们可真够忙活的，”豺狗子说，“这下好了，我暂时就不用到村子里搜寻残羹剩饭了。这么说来，那只鞋里还真有一只没睁开眼的狗仔呢？”

“它在这儿呢，”鹳说着便从尖嘴上瞟了一眼他那满满当当的皮囊，“小不点儿一个，不过既然世界上没了慈善，东西虽小，还可以打打牙祭。”

“啊嗨！如今的世界成了铁石心肠，”豺狗子悲叹道。这时候他那骨碌骨碌的眼珠子捕捉到水上游丝一般的涟漪，便紧接着往下说，“我们大家的日子都不好过，我毫不怀疑，就我们英明的主人，台阶的骄傲，河流的艳羡——”

“谎皮瘤儿，马屁精，豺狗子统统都是从一个蛋里孵出来的。”鹳并不是专门冲着哪一个说的，因为要是费起神儿来，他本身就是一名无师自通、挺上档次的谎皮瘤儿。

“是啊，河流的艳羡。”豺狗子重复了一遍，把声音拔高了，“哪怕是他，我都不怀疑，也发现打桥修起来以后，好吃的东西更加稀缺了。不过话又说回来，尽管我是绝对不会向他直说这话的，但他这么聪明，这么有德行——哟，我不是——”

“当豺狗子说他是灰突突的时候，他一定是黑黢黢的了！”鹳嘟嘟囔囔地说，他看不清什么东西正在逼近。

“他又从来不会断顿儿，而且由于——”

出现了一种软绵绵的擦蹭声，仿佛一只小船刚刚涉入浅滩的水里。豺狗子忽地一下打了个转身，面对着（面对总是上上策）他们一直在议论的家伙。原来是一只二十四英尺长的鳄鱼，装在看上去像三层铆钉铆住的锅炉钢板的箱子里，上面还打了饰钉、龙骨和顶饰，黄灿灿的上牙尖儿正好悬在他那有凹槽的漂亮的下颚上。这就是湾鳄台阶的方头鼻子湾鳄，岁数比村子里的哪一个人都大，村名用的就是他老人家的大号。在没有铁路桥的时候，他是浅水区的魔鬼——集凶杀、吃人和当地神物于一身。他躺着，下巴搁在浅滩上，尾巴荡起几乎看不见的涟漪，以此标明他的位置。豺狗子太了解了，水里的那条尾巴摆一下就能把湾鳄送上岸，它有一台火车头的冲劲儿。

“幸会，可怜虫的保护神！”他满嘴的奉承话，边说边往后退，“一听到悦耳的声音，我们就来，满心希望来一次惬意的谈话呢。在我等候的时候，我那没有尾巴的猜想，真的，使我说起了您。但愿那些烂话没有吹进您的耳朵里。”

其实豺狗子刚才恰恰是说给湾鳄听的，因为他知道拍马屁是讨得东西吃的最好的办法。湾鳄也知道豺狗子说话的居心，豺狗子知道湾鳄知道，湾鳄也知道豺狗子知道湾鳄知道，所以他们皆大欢喜。

老家伙推着、喘着、哼着上了岸，嘴里咕哝着说，“尊敬老者！”在此期间，他四条腿叉开撑起他那臃肿的桶子身体向前推进，他那三角脑袋顶上的厚重的角质眼皮下面的一双小眼睛则像燃烧的煤球。然后他才歇了下来。豺狗子尽管对他那一套早已习以为常，但当他看见他那么惟妙惟肖地模仿一根漂到沙洲上的木头时，哪怕已经见过上百次了，还是忍不住要大吃一惊。由于考虑到那个时候那个地方的水流情况，他便煞费苦心地躺着，与一根圆木在水里自然搁浅形成的角度完全一致。当然这一切只是个习惯问题，因为湾鳄上岸是为了消闲解闷儿。不过鳄鱼的肚子是个无底洞，要是豺狗子上了这种样子相似的当，他也不会活着对它做哲学探讨了。

“我的孩子，我什么也没有听见。”湾鳄说着便闭上了一只眼睛，“我的耳朵进水了，我都饿晕了。打铁路桥修起来以后，我的村民就不再爱我了，这可让我伤心死了。”

“啊，不像话！”豺狗子说，“又是一颗这么高贵的心！不过我觉得人都是一丘之貉。”

“不对，其实差别大着呢。”湾鳄温文尔雅地答道，“有人瘦得像船篙，有人胖得像小豺——不对，像小狗。我绝对不会平白无故地骂人。人形形色色，什么样儿的都有，但日久见人心，事实证明他们个个都是好样儿的。男人、女人、小孩——我就挑不出他们的什么毛病来。记住，孩子，诟病世界者为世界所诟病。”

“灌米汤还不如把一只空罐头吞进肚子里。不过我们刚刚听到的是至理名言。”鹳说着把一只脚放了下来。

“不过要是考虑到他们对这么一个优秀人物忘恩负义……”豺狗子温存地开口道。

“不，不，不是忘恩负义！”湾鳄说道，“他们就是不为别人着想，没有别的意思。不过我躺在浅水下面自己的岗位上，注意到新桥的台阶难爬得要命，不管是对老人还是对小孩。说实在的，对老人不值得过于上心，可是我真为那些胖乎乎的小孩子伤心——真的伤心哪。不过，我仍然想，过不了多久，桥的新鲜劲儿磨掉了，我们又会看见我的村民们像从前一样，光着棕色的双腿，大摇大摆、水花四溅地蹚过河去的。那时候老湾鳄又会风光起来的。”

“可是就在今儿中午我确实看见金盏花的花环从台阶边上漂走了。”鹳说。金盏花花环在整个印度都表示尊敬。

“弄错啦——弄错啦。那是糖果店的老板娘，她的眼神儿一年不如一年了，分不清是根木头还是我——台阶的湾鳄！她把那花环一扔，我就看出了问题，因为我就在台阶脚下躺着呢，要是她再下一个台阶，我就会让她看看二者小小的差别。不过她用意挺好，我们必须重视这种奉献精神嘛。”

“一个人在垃圾堆上讨生活时，金盏花花环还有何益？”豺狗子边找跳蚤边说道，不过眼睛一直提防着这位可怜虫的保护神。

“此话不假，不过他们还没有开始造能养活我的垃圾堆呢。我看见河水从村子里退去了五次，在那条街脚下造成了新的土地。我看见村子在河岸上重建了五次，我还会看见它再建五次。我绝不是没有诚信的恒河食鱼鳄，像俗话说的，今天在格西，明天在普拉亚格，我是这浅水区的锲而不舍的守望者。村子也不是平白无故用我的名字做村名，孩子，常言道，‘长期守望者，最终有回报。’”

“我守望的时间也长了——很长很长了——几乎这辈子都守过去了，我的回报却是挨咬挨揍。”豺狗子说。

“嗬！嗬！嗬！”鹳吼道。

“八月生的豺狗子，
　　九月下的雨；
哪有大雨这样倾盆下，
　　他说，‘我可记不起！’”

鹳有一种非常讨厌的怪癖。他一阵一阵地不是烦躁难耐，就是两腿抽筋，尽管他看上去比令人肃然起敬的任何一只鹤还要道貌岸然，但到时候他就双翅半展，秃脑袋上下乱点，突然往前一飞，像踩着一高一低的高跷，狂跳起了战舞。与此同时，出于只有他心知肚明的理由，他仔细掌握时机，用最恶毒的言辞发起最凌厉的攻击。歌儿一唱完，又来了一个“立正”姿势，比方才的鹳本分十倍。

豺狗子畏缩了，尽管他已经三周岁了，但是如果受一个嘴有一码长，而且有力量把它像标枪一样投出去的家伙的侮辱，他也只能忍气吞声。鹳是臭名远扬的草鸡蛋，豺狗子更是草鸡毛。

“活着方能学习，”湾鳄说，“这句话不说不行：小豺狗子十分平常，孩子，但像我这样的湾鳄就非同寻常了。话虽这么说，我并不骄傲，因为骄傲就是灭亡。不过听好了，这是命。对于命，不管是游的、走的，还是跑的，都得三缄其口。我认命。运气好，眼睛尖，又养成了习惯，上岸前先考虑河湾或者回水是否有出路可逃，这样一来就可以办很多事情了。”

“我曾经听说就连可怜虫的保护神也有过闪失。”豺狗子居心不良地说。

“此话不假，不过命帮了我一把。那时候我还不成熟——那是在往前数第四次大饥荒之前（凭贡加河左右两岸起誓！那些日子大大小小的河流总是水满为患）。是啊，当时我少不更事，洪水来时，谁能像我这样高兴？那时候，一股小水就使我乐不可支。村子被洪水淹没了，我游到台阶上面进入远离河岸的内地，来到稻田上面，稻田上面是深深的泥浆。我还记得那天晚上我发现的一副手镯（玻璃做的，但给我带来的麻烦可大了去了）。对，玻璃手镯。如果我的记忆可靠的话，还有一只鞋。我应当把两只鞋都甩开的，可是我饿得慌。后来我本事见长了。对。于是我先让自己填填肚子，再歇歇身子。可是就在我准备回河里去的当儿，洪水退了，我就在主街的泥巴里往回爬。除了我，还有谁呢？我的村民全来啦，有祭司，有妇女，有孩子，我满怀善意瞅着他们。泥巴可不是打斗的好战场。一名船夫说：‘弄几把斧头来，宰了他，因为他是浅水区的湾鳄。’‘不行，’婆罗门说，‘瞧，他正把洪水往前赶呢！他是村神哪。’于是他们向我抛过来许多许多花儿，有个人突发妙想，还从路那边牵来了一只山羊。”

“多好啊——山羊可再好不过啦！”豺狗子说。

“毛烘烘的——毛多得很呢，如果在水里发现它，看上去像藏着的一个十字形的钓钩。不过我还是接受了那只山羊，非常风光地朝台阶游去。后来，命又把那想用斧头砍掉我尾巴的船夫送上门来。他的船在一个老滩上搁浅了，那地方你们多半记不得了。”

“我们又不都是这里的豺狗子”，鹳说，“是不是大旱那年把运石头的船弄沉的那个浅滩——一条三次洪水都没冲掉的长滩？”

“有两个浅滩呢，”湾鳄说，“一个上滩，一个下滩。”

“哎，我忘啦。一条水道把它们分开了，后来又连到一起了。”鹳说，对自己的记性十分自豪。

“在下滩上，孩子们，要看我的好下场的人的船搁了浅。他正在船头睡大觉，随后睡得迷迷糊糊，突然从船上跳下去，水漫到腰上——不，顶多漫到膝上——想把船推开。河水一冲，他的空船向前一走，却在下一段河道下面又搁浅了。我跟着，因为我知道人会来把它拖上岸去的。”

“他们真这么干了？”豺狗子说，有点儿肃然起敬了，这是给他印象深刻的大规模捕杀。

“他们在那里和下面一点干起来。我再没有往前走。但这一天我就捕获了三个猎物——都是吃得很壮实的船老大，除了最后一个（当时我马虎了），他们都没有来得及叫一声，警告警告岸上的伙伴。”

“啊，高超的捕杀！这需要多么高妙的灵巧和准确的判断啊！”豺狗子说。

“不是灵巧，孩子，是思想，就像船夫说的那样，生活中的一点点思想就像米饭上撒的盐，而我总是深思熟虑的。我的表亲，恒河食鱼鳄跟我讲过他追鱼多么困难。鱼跟鱼又是怎样的千差万别，他得怎样把它们全面了解，它们共性如何，个性又怎样。我说这就是智慧。不过话又说回来，我的表亲，恒河鳄生活在他的民众中间。我的民众不像雷华鱼把嘴伸出水面成群结伙地游泳，也不像莫霍鱼和小恰普塔鱼那样不断地浮出水面，左右翻滚，他们不像巴特欻鱼和契尔华鱼那样洪水过后聚集在浅滩上。”

“这些鱼都非常好吃。”鹳说着尖嘴就呱嗒起来。

“我的表亲也这么说，而且捕起鱼得翻江倒海，大闹一场，可是鱼儿又不能爬上岸去躲他的尖鼻子。我的民众就是另外一回事了。他们在陆地上生活，在房子里居住，在牛群里走动。我必须知道他们在干什么，他们要干什么，而且还像俗语说的，有鼻子，还要有尾巴，我才能凑足一头大象。门洞上面是不是挂着一根青枝和一个铁环？老湾鳄知道，那一家有一个男孩降生了，有一天他准会到台阶那儿玩。这个姑娘是不是要结婚了？老湾鳄知道，因为他看见男人们抬着聘礼来回奔忙，姑娘大婚前也得到台阶这儿来洗澡，可——他就在那儿呢。河流是不是改了道，在原来只有沙子的地方造成了新的土地？湾鳄知道。”

“喏，这些知识有什么用？”豺狗子说，“在我这短短的一生中河流就已经改过道了。”印度的河流总是把河床移来移去，有时候，一个季节就迁移两三英里，淹没了一边岸上的农田，在另一边的岸上铺展开肥沃的淤泥。

“再没有比这更有用的知识啦，”湾鳄说，“因为新的土地就意味着新的争吵。湾鳄知道。噢嗬！湾鳄知道。水一排走，他就爬到小河湾里，人却认为那里连一只狗都藏不住，可他却在那里等着。不久就来了一个庄稼人，说他要在这里种黄瓜，在那里种甜瓜，这些都是河流给他的新的土地。他用光脚指头碰了碰肥沃的泥土。不久又来了一个人，说他要在什么地方种洋葱，在什么地方种胡萝卜，在什么地方种甘蔗。他们相遇就像两只船漂到一起一样。蓝色的大缠头巾下面，两双眼球骨碌碌对视着。老湾鳄看在眼里，听在耳里。他们彼此以兄弟相称，开始标出新地上的地界。湾鳄急匆匆地紧跟着他们，忽而到这里，忽而到那里，拖泥带水地爬着，尽量避免引起人的注意。他们开始吵架了！他们彼此恶语相加了！他们把缠头巾扯了下来！他们举起了棍棒！终于有一个人在泥里往后栽了个四仰八叉，另一个人拔脚跑掉了。他回来以后，争端就解决了，输家的铁箍竹棒提供了见证。然而他们并不感激湾鳄。不，他们喊着‘杀人犯’，双方的家人各有二十来个开始棍棒相加。我的民众是好样儿的——高地的贾特人——也就是贝特的马尔瓦人。他们大打出手可不是闹着玩的，仗干完的时候，老湾鳄远远地在河下面等着，村子在老远的金合欢树林后面，是看不见的。后来他们来了，我的宽肩的贾特人——八九个人在一起，顶着星星，用床板抬着死人。他们都是些老汉，花白胡子，声音像我的一样深沉。他们点燃了一点儿火——啊！我对那种火可再熟悉不过了！——便吸起烟来，他们围成一圈，一起朝前点头，或者侧过去向河岸上的死人点头。他们说英国法律会拿一根绳子来处理这个问题，还说这样一个人就会使全家抬不起头来，因为这样一个人一定会在监狱的广场上被绞死。这时死者的亲友们说：‘让他吊死去吧！’夜很长，这样的车轱辘话重复了一次，两次，二十次。最后有一个人说：‘打仗事出有因，也算公平合理。我们总得拿偿命钱吧，如果比一般的凶手出的多一点儿，我们就再不提这事儿了。’于是他们又为给多少偿命钱扯起皮来，因为死者是一个壮汉，儿女成群。不过日头升起以前，他们给死人身边搁了一点儿火，这是风俗，于是死人便到我这儿来了，他对这件事再不说什么了。啊哈！我的孩子们，湾鳄知道——湾鳄知道——我的马尔瓦贾特人是好样儿的！”

“他们也太抠门儿了——对我的嗉子也太手紧了。”鹳聒噪着，“俗话说，他们不会把油糟蹋到牛角上；还说，谁会在马尔瓦人后面拾落穗呢？”

“啊，我——拾——他们。”湾鳄说。

“喏，从前在南方的加尔各答，”鹳接着说，“什么都被扔到街上，随我们挑拣。那可是些讲究吃喝的季节。可是现如今，他们的街道像鸡蛋壳外表一样干净，我的同类都飞走了。讲究干净还说得过去，可一天洒扫七回，就是神仙也烦得受不了啦。”

“有一个河口地区的豺从一个兄弟那儿得知情况，他又告诉我说，在南方的加尔各答，豺狗子个个肥得像雨季里的水獭。”豺狗子说，一想到这种情景，他就馋得口水直流。

“啊，不过白面皮（英国人）现在到了那儿，他们从什么地方坐船顺流而来，还带着狗——大肥狗——结果弄得那些豺狗子瘦了下来。”鹳说。

“这么说，他们也像这里的人一样心肠硬了？我该明白的。地也好，天也好，水也好，都不会给豺狗子发善心的。上个季节，雨季过后，我看见过一个白面皮的帐篷，还弄了一副黄颜色的新马笼头吃。那些白面皮鞣皮子不得当，吃得我好恶心呢。”

“那总比我的景况好，”鹳说，“我三季大的时候，就是一只年轻胆大的鸟儿，我下到大船行驶的河里。英国人的船有这么三个村子大。”

“他到过德里那么远的地方，他说那里的人都是倒立起来用头走路的。”豺狗子嘟嘟囔囔地说。湾鳄睁开他的左眼，死死地盯着鹳。

“千真万确，”大鸟一口咬定，“谎皮瘤儿希望人家相信的时候就扯谎。没有见过那些船的，不会相信那是实话。”

“这话说得有理。”湾鳄说，“后来呢？”

“他们从这条船里面搬出一大块一大块白东西，过了一会儿，这些东西就变成了水。其中很多都裂开了，掉到了地上，剩下的他们赶忙搬到一座墙很厚的房子里。还有一个船夫笑着拿了充其量像一只小狗那么大的一块，扔给了我。我——我们大伙儿总是不管三七二十一就一嘴吞下，所以我按照习惯把那东西吞了下去。顿时我便觉得奇冷难耐，这股子冷气，从嗉子开始，接着便蹿下去，直冷到趾尖儿，冷得我连话都说不出来了。看见我这副模样，船夫们哈哈大笑起来。我还从来没有感到过这样的寒冷。我又伤心，又惊恐，不由得连跳带舞，一直跳到缓过气儿来，然后我又跳又叫，抗议这个世界的奸诈行为。船夫们拿我开涮，一个个乐得栽倒在地上。撇开那刺骨寒冷不说，这件事主要让人纳闷儿的一点是，我呼天抢地闹腾完了以后，嗉子里空无一物了！”

鹳尽其所能描述了他吞下一块七磅重的温汉姆湖[25]的冰疙瘩后的感受。那是从一艘美国冰船上卸下来的，那时候加尔各答当地还不能用机器制冰。可是由于他不知道冰为何物，再加上湾鳄和豺狗子更不明白，这个故事就哑火了。

“什么事情，”湾鳄说着又闭上了左眼——“从一条相当于湾鳄台阶三倍大的船上出来的什么事情都有可能。我的村子可不算小啊。”

头顶的桥上一声长鸣，德里的邮政车往前滑行，一节节车厢灯光闪闪，上行下效，影子在河面上掠过，车哐啷哐啷又驶进了黑暗。不过湾鳄和豺狗子对它早已习以为常，所以头都没有转一下。

“他的神奇不见得不如有湾鳄台阶三倍大的船吧？”鸟把头一抬说道。

“我是看着那东西造起来的，孩子。我看着一块石头加一块石头，桥墩起来了，人掉下来的时候（他们大都脚底下稳得出奇——万一掉下来）我已经做好了准备。第一座桥墩造好以后，他们就从来没有想过到沿河寻找尸体火化。这样我又省去了不少麻烦。修桥没有什么好奇怪的。”湾鳄说。

“可那拉着有房顶的大车过桥的家伙就奇怪了。”鹳不依不饶地说。

“那家伙嘛，无疑是一种新的犍牛。总有一天，它在上面一失蹄，全像人一样栽下来。那时候，老湾鳄也会做好准备的。”

豺狗子瞅瞅鹳，鹳瞅瞅豺狗子。如果有一件事情他们觉得比另一件更加确定，那就是在茫茫世界，火车头什么都是，但绝对不是一头犍牛。豺狗子从铁路线旁边的芦荟围栏里瞅了一遍又一遍，自从第一台火车头在印度跑起来，鹳一直观望着火车头。然而湾鳄仅仅是从下面看那东西，从那里望去，那铜圆顶的样子挺像牛峰。

“嗯——对，一种新犍牛。”湾鳄沉吟着重复说道，好在自己心里确信无疑。“当然是头犍牛。”豺狗子说。

“它也可能是——”湾鳄气哼哼地开口说。

“肯定——绝对肯定。”豺狗子没等对方说完就抢着说。

“什么？”湾鳄怒气冲冲地说，因为他觉得他们两个比他知道得多。“可能是什么？我还没有把话说完呢。你说它是一头犍牛。”

“可怜虫的保护神想说它是什么，它就是什么。我是他的奴才，而不是那个跨河而过的东西的奴才。”

“不管它是什么，它是白面皮的器物。”鹳说，“反正我不愿意躺在像这片沙洲这么靠近它的一个地方。”

“你对英国人的了解不如我。”湾鳄说，“修桥那会儿，这里有一个白面皮，晚上他常常坐一条小船，两只脚在船底板上趿拉来趿拉去，还悄没声儿地说：‘是不是在这儿？是不是在那儿？拿枪来。’没见他人，却听见他的声音——他发出的每一个响声——河上河下，咯吱咯吱，扑哧扑哧，他把枪摆弄得嘎嗒嘎嗒。当然，我收拾了他的一个工人，可这也省去了一大笔买木柴火化的开销啊。他确确实实来到台阶边大声叫嚷，说要捕杀我，从河里清除我——湾鳄，台阶的湾鳄呀！我！孩子们，我在他的船底下一游就是几个钟头，听见他朝圆木开枪。当我十拿九稳他已经疲倦了时，我便从他旁边蹿上来，在他的脸前张开嘴啪地咬了一下。桥修好以后他就走了。英国人统统都是那样子搞猎杀的，除了他们被猎杀的时候。”

“谁猎杀白面皮来着？”豺狗子激动地叫起来。

“现在没有，不过我年轻气盛的时候猎杀过他们。”

“那次猎杀我还有印象。那时候我还小。”鹳说，意味深长地吧嗒着尖嘴。

“那时候我在这里的地位已经确立起来。我还记得，我的村子正在进行第三次重建，这当口，我的表亲恒河食鱼鳄给我捎信儿来，说贝拿勒斯上面一片汪洋。起初我不想去，因为我那表亲只是个食鱼鳄，总是连好坏都搞不明白，但晚上我听见我的村民们的谈话，他们的一番话使我下了狠心。”

“他们说什么来着？”豺狗子问道。

“他们说的足以使我，湾鳄台阶的湾鳄，离开水，用脚走。我走的是夜路，哪怕是涓涓的细流，能行的我照用不误。不过天气刚热起来，无论大川小溪，水位都很低。我横过土路，穿越草莽，我披星戴月，爬山越岭。就是石头我也爬呀，孩子们——好好想一想此情此景吧！我越过无水的锡尔欣[26]尾巴以后，才找到了那一条流向贡加河的小河。我离开自己的民众和我熟知的河岸，长途跋涉了一个月。这可是天下奇事！”

“一路吃什么呢？”豺狗子说，他的魂儿都牵在他那小肚子上呢，所以湾鳄的陆地旅行记在他的脑子里没有留下一点儿印象。

“找到什么吃什么呗——表兄弟啊。”湾鳄一字一板，慢条斯理地说。

在如今的印度，你可不能见谁都叫表兄弟，除非你认为你可以攀上什么血亲，因为只是在古老的童话里，湾鳄曾经和一只豺狗子结了婚，所以豺狗子知道出于什么原因，他突然受到抬举成了湾鳄家族的一员[27]。如果只有他们俩，豺也就无所谓了，但鹳在一旁，听了这个可恶的玩笑，眼睛闪着欣喜的光。

“当然，老爷子，这我该知道。”豺狗子说。湾鳄才不乐意被人家叫作豺狗子的老爷子呢，湾鳄台阶的湾鳄也是这么说的——还说了许多用不着在这里重复的话。

“可怜虫的保护神认亲啦。具体是哪门子亲戚我怎么记得呀？再说，我们吃的东西都是一样的。这一点他已经说过了。”豺狗子是这样回答的。

这一番话让事态更加恶化了，因为豺狗子透露出的信息是，湾鳄在走旱路时一定吃的是新鲜食物，而且天天吃新鲜，而不是把吃的放到状况适当的时候再吃。每一个有自尊心的湾鳄和大多数野兽，只要能做到，都是这么吃的。说真的，河床上下最轻蔑的言辞之一就是“吃鲜肉的东西”。这句话的难听程度跟管一个人叫“吃人生番”差不多。

“那是三十个季节以前吃的，”鹳不动声色地说，“我们哪怕再谈上三十个季节，事情也一去不会复返。行啦，现在跟我们说说你那最神奇的旱路跋涉过后进入水路的情况吧。如果我们听每一只豺狗子的嚎叫，城里的事务就搁下了，俗话就是这么说的。”

湾鳄一定很感激这番打岔，因为他连忙又往下说起来：“凭贡加河的左右两岸起誓！我到达那里的时候从来没有见过那么大的水！”

“是不是比上个季节的洪水还大？”豺狗子说。

“还大！那场洪水充其量五年一回——不外乎冲下来一小撮外乡人、几只鸡，还有逆流的泥水里的一头死犍牛。但我想到的那个季节，水位低，水面平滑，而正像恒河食鱼鳄警告我的那样，英国人的尸体一个接一个漂下来。那个季节，我的腰都变粗了——腰粗了，肉厚了。从阿格拉，经过埃塔伐和阿拉哈巴德[28]旁边的宽阔的水面——”

“啊，阿拉哈巴德堡墙下的那个旋涡哟！”鹳说，“那里来的英国人的尸体就像芦苇荡里的野鸭子一样，旋呀，旋呀——就这个样子！”

他又跳起了他那怪吓人的舞蹈，豺狗子看着，满心的羡慕。他当然记不得他们所议论的发生兵变的那可怕的年月了。湾鳄继续说道：

“走呀，在阿拉哈巴德旁边，你只有静静地躺在平流里，让二十具尸体漂过去，你从中捡起一具就行了，尤为重要的是，英国人不像当今的女人那样，身上有珠宝、鼻环、踝镯这样一些累赘。俗话说，喜欢装饰就是最后用绳子做项链。那时候，所有的河里的所有湾鳄都发福了，可我的命却比其他的湾鳄更好。有消息说英国人正遭到追猎，被赶进河里，凭贡加河的左右两岸起誓，我们相信这是真的！我到了南方，相信消息属实，我顺流而下，经过了蒙吉尔和俯瞰河流的那些坟墓。”

“我知道那个地方。”鹳说，“自那些日子起，蒙吉尔成了一座废城。现如今人烟非常稀少。”

“随后我又慢腾腾、懒洋洋地往上游走，刚走过蒙吉尔，下来了一船的白面皮——都活着！我记得她们都是些娘儿们，躺在一块用棍子撑起的布单下面大呼小叫的。那些日子，他们对我们这些浅水地带的守望者从不开枪。所有的枪都在别的地方忙活着呢。无论白天黑夜我们都能听到陆地上的枪响，随着风向的变化，枪声也时而被刮来，时而又被刮去。我在那条船前完全浮出了水面，因为我还从来没有见过活着的白面皮呢，尽管我对他们很了解——不过那都是白面皮死的时候。一个光身子白娃娃跪在船边上，弯下身来，硬要让两只手随水漂动。看见一个小娃娃怎样喜欢流水，还真是一件美不滋儿的景致。那天我已经吃过了，但肚子里还有一点儿空隙呢。不过，那纯粹是为了寻乐子，不是为了填肚子，我在娃娃的手边浮起来。目标再清楚不过了，我看都不用看一眼就凑到跟前，可是那两只手太小，尽管我的嘴巴真的吧嗒了一下——这一点我敢肯定——可那娃娃把手猛地一抽，没有伤着。手肯定是从牙缝里抽出去的——那双小白手。我应当横着咬他的胳膊肘儿才对；不过，我说过，我浮起来只是为了寻乐子，想看看新鲜事儿罢了。船上的人大呼小叫起来，我立即又浮起来看个究竟。船太沉，掀不翻。她们都是些娘儿们，俗话说，谁相信娘儿们，谁就会踩着浮萍行走——凭贡加河的左右两岸起誓，此话不假。”

“有一回一个女人给了我一些干鱼皮。”豺狗子说，“我本来希望弄到他的宝宝，可是俗话说，吃马食比挨马踢强。你那个女人怎么办了？”

“她向我开了枪，用的是我先前和往后都没有见过的一种短枪。一连开了五枪（湾鳄碰到的准是一把老式左轮手枪）；我张着嘴巴傻呆着，脑袋周围全是烟。我从来没有见过这样的事情。五枪，快得就像我摆了一下尾巴——就这样！”

豺狗子对这个故事越听越入迷，但当那个像镰刀似的大尾巴甩过来时，他刚好来得及闪开。

“直到要开第五枪，”湾鳄说，仿佛他做梦也没有想到会使他的一个听众惊骇似的——“直到要开第五枪我才沉了下去，我浮上来时刚好听到一个船夫跟所有的白娘儿们说，我是必死无疑了。一颗子弹打到我的一片颈甲下面。我不知道它是不是还在那里，因为我的脑袋转不动。看见了吧，孩子。这就说明我的故事是真的。”

“我？”豺狗子说，“我一个吃旧鞋的，咬骨头的，怎么敢怀疑河流的艳羡的话呢？哪怕我的贱脑子里掠过这种想法的一点儿影子，我的尾巴就让瞎狗咬掉。可怜虫的保护神已经屈尊告诉我，他的奴才，说他这一生曾被一个女人打伤，这就够了，我要把这个故事讲给我所有的孩子听，还要什么证据呢？”

“过多的礼貌有时候并不比过多的无礼强，因为，俗话说，凝乳能够噎死客。我不想让你的哪个孩子知道湾鳄台阶的湾鳄仅受过一次伤，而且伤他的还是一个女人。要是他们弄肉吃也像他们的老爸一样惨，他们对这事就会另有想法了。”

“这事儿早就给忘了！从来没有说起过！压根儿就不存在一个白娘儿们！没有船！压根儿什么都没有发生过！”

豺狗子把他的刷子尾巴一摆，表示一切怎样从他的记忆中彻底清除了，然后便大模大样地坐下了。

“其实发生的事情多了去了。”湾鳄说，那天晚上他第二次企图占他朋友的上风，却吃了个败仗。（不过两次都不怀恶意。吃与被吃在大河上下是天公地道的法则，湾鳄吃罢以后，豺狗子来不过是分得了他那应得的一份赃物。）“我离开那条船向上游游过去，我到达阿拉和阿拉后面的滞水区时，再没有英国人的尸体了。河面上一时间空无一物。后来漂下来一两具尸体穿着红外套，不是英国人[29]，但都是同一类人——印度人和普尔比亚人——然后五六个并排漂下来，最后从阿拉到亚格拉那面的北方，好像一个又一个的村子的人统统落了水。他们接二连三从小河里漂出来，仿佛是雨季里漂流而下的圆木。河水一涨，他们便从原来停留的浅滩上成群结队地浮起来。下降的洪水便扯着他们的长发把他们拖过田野，穿过丛林。我整夜都在北上，一路听见枪声大作，白天听见人们穿着鞋蹚过浅水区，听见沉重的大车轱辘辗着水下沙子发出的噪声，每一股涟漪都会带来更多的死人。最后连我也害怕起来，因为我说：‘如果人碰上这种事情，湾鳄台阶的湾鳄怎么会逃过这一劫？’还有船从我后面驶上来，没有挂帆，火一直在烧，就像运棉船有时候着火一样，却永远沉不下去。”

“啊！”鹳说，“这样子的船是开往南方的加尔各答的。这种船船身高，黑颜色，后面有一条尾巴打水，这种船——”

“有我的三个村子大。我的船船身低，白颜色；它们在船身的两侧打水，也没有讲真话的人的船应有的那么大。那些船使我提心吊胆，于是我离开了水，回到我的这条河里来，白天藏起来，在找不到小溪帮我的时候，就走夜路。我又回到了自己的村子，但我不指望看见我那里的什么民众了。可他们耕耘的耕耘，播种的播种，收割的收割，都在自己的地里来回奔忙，就像他们自己的牛一样平静。”

“河里还有没有好吃的东西？”豺狗子说。

“我真没有想到会有那么多。就连我——我是不吃烂泥的——就连我也累了，我记得，河里接连不断漂下来不声不响的人，我都有点儿发毛了。我听见我的村民们说英国人都死光了，可随激流漂下来的这些人，脸朝下，都不是英国人，我的村民都看见了。于是我的村民们说，最好的办法是不说话，只管缴税和耕地。过了好久好久，河里才算干净了，原来漂下来的人显然是被洪水淹死的，这一点儿我看得明白。虽说这时候弄吃的不是那么容易了，但我还是打心眼儿里高兴。有些地方杀几个人不算什么坏事情——可是正如俗话说的，就连湾鳄也有满足的时候。”

“不简单！真不简单！”豺狗子说，“只要听一听这么多好吃的，我都长胖了。那么，我可不可以问一下，后来可怜虫的保护神还干了些什么呢？”

“我对自己说——凭贡加河的左右两岸起誓！我说一不二——我说我再也不到处漫游了。于是我便在台阶旁边打发日子，十分接近我的村民，我年年关注着他们；他们也非常爱我，他们一看见我的脑袋抬起来，便朝我扔金盏花花环。是啊，我的命对我很照顾，整条河都很好，完全尊重我这可怜虚弱的样子。只不过——”

“谁也不是从嘴巴到尾巴都浑身自在的。”鹳说，满心的同情，“湾鳄台阶的湾鳄还需要什么呢？”

“我没有弄到那个小白娃娃，”湾鳄说着便长叹一声，“他小归小，但我忘不了。现在我老了，不过在我死前，我想尝个新鲜。说实在的，他们都是些笨手笨脚、吵闹不休的傻蛋，开心的活动不多，不过我还记得贝拿勒斯上面的那些日子，要是那娃娃活着，他也仍然记得。说不定他现在就在某一条河的岸上走来走去，讲他怎样有一回从湾鳄台阶的湾鳄的牙缝里把手抽出来，又怎样活下来把它编成一个故事的。我的命大，但这件事情有时候倒成了我的梦魇——对船头那个小白娃娃的念想总是挥之不去。”他打了个呵欠，闭上了嘴巴。“现在我要歇一歇，想一想了。别出声儿，我的孩子们，尊敬老者。”

他便硬撅撅地转过身，拖泥带水地爬到沙洲顶上，豺狗子和鹳连忙往后退，好在离铁路桥最近的那一头的一棵树后面躲起来。

“这日子过得蛮滋润的。”他嘴一咧笑着说，抬起头以探询的目光望着个头高出他许多的鸟儿。“你注意，他可一次也没有认为应该告诉我河岸的什么地方还落下一口吃的。我倒是上百次地告诉他河里有好东西冲下来了。俗话说得好，‘消息一来，全世界都把豺狗子和剃头匠忘在脑后。’现在他要睡觉啦！啊啦！”

“豺狗子怎么能跟着湾鳄捕猎呢？”鹳冷冷地说，“江洋大盗和小毛贼儿，谁占便宜，那还用说吗？”

豺狗子难耐地悲鸣着缩起来，他抬头一望，透过粘满烂泥的树枝看着几乎就在头顶上的桥。

“怎么啦？”鹳说着便挺不自在地张开一只翅膀。

“等等看，风是从我们这里吹到他们那里的，不过他们不是找我们的——这两个人。”

“人，是吗？我的职务就是我的保护伞。全印度都知道我神圣不可侵犯。”因为是第一流的清洁工，鹳想到哪儿就可以去哪儿，所以这一位倒是毫无畏缩的意思。

“我充其量也就是挨扔旧鞋打的货，再好一点儿的东西人家还舍不得扔呢。”豺狗子说，又张耳细听起来，“听那脚步声！”他接着说，“那可不是乡下的光脚板，而是白面皮的穿鞋的脚。再听！铁碰铁的声音！那是枪！朋友，那些笨手笨脚、傻里呱叽的英国人来找湾鳄说话了。”

“那就警告警告他，刚才他还被一个豺狗子一样的饿死鬼叫可怜虫的保护神呢。”

“让我们的表兄保护自家的皮去吧。他一而再，再而三地告诉我白面皮没有什么可怕的。他们准是白面皮。湾鳄台阶没有一个村民敢来追踪他。看，我说那是一杆枪嘛！现在，好运来了，天亮前我们就要饱餐一顿了。他一出水，耳就背了——这一回可不是个娘儿们呢！”

月光下，明晃晃的枪筒在桥的大梁上闪了片刻。湾鳄躺在沙洲上，静得像自己的影子一样，他的前爪向外伸出了一点儿，脑袋耷拉在两只爪子中间，打着鼾，鼾声当然像只——湾鳄了。

桥上有个声音悄悄地说：“那一枪打得怪——几乎是直射下去的——但绝对安全。最好在他的脖子后面来一下。好家伙！要是把他打死了，村民就撒起野来了。他是这一带的地方神啊。”

“我才不管呢，”另一个声音答道，“修桥的时候，他叼走了我的十五个最壮的苦力，现在也该收拾他了。我坐船跟了他好几个礼拜。我把这杆枪的两筒子弹一向他射去，你的马蒂尼[30]就马上到位。”

“当心后坐力。一杆双筒四膛枪，可不是闹着玩儿的。”

“那就看他的了。开枪了！”

轰的一声响，声音就像一门小加农炮（最大型的猎象步枪跟大炮差不离），两道火光一闪，紧接着是马蒂尼刺耳的脆响，它的长子弹把鳄鱼的铠甲奈何不得。不过那两发开花弹倒还管用，一发正好打到湾鳄的脖子后面，在脊椎骨左面一掌宽的地方，另一发则在稍下面一点儿，也就是尾巴根儿上开了花。一只受了致命伤的鳄鱼，一百例中有九十九例都能爬进深水区逃之夭夭，而湾鳄台阶的湾鳄却实实在在地炸成了三截。他的脑袋都没来得及动一下就一命呜呼了，像豺狗子一样平展展地躺着。

“雷轰电闪！电闪雷轰！”那悲惨的小兽说道，“那个拉着有盖子的大车的东西是不是终于从桥下翻了下来？”

“只不过开了一枪罢了，”鹳说，尽管他的羽毛在哆嗦，“也就是开了一枪嘛。他肯定没命了。白面皮来了。”

两个英国人急匆匆地从桥上下来，跨过沙洲的时候站住对湾鳄的身长啧啧称奇。然后一个本地人用一把斧头把他的大脑袋剁了下来，四个人把它拖过了沙嘴。

“上次我把手伸进了一条湾鳄的嘴巴里，”其中一个英国人说着弯下腰来端详（他就是那个修桥的人），“那时候我约莫五岁——坐船到下游的蒙吉尔去，我是一个叛兵仔，人家就是这么叫的。可怜的妈妈也在船上，她常常给我讲她怎么拿爸爸的老式手枪朝那畜生的脑袋开枪的情景。”

“好啦，你总算在这个族长身上报了仇——尽管枪震得你流鼻血了。嘿，船夫们，把脑袋拖到岸上去。咱们煮一煮把脑壳取下来。皮打烂了没法用了。现在睡觉去吧。这样熬了一宿，也算值了，对吧？”

说也奇怪，人们走后不到三分钟，豺狗子和鹳也说了同样的一番话。

【英文翻译】

[24]是指一组连环漫画中的一个很不体面的人物，秃头大鼻子。

[25]在美国马萨诸塞州的萨勒姆附近。

[26]无水的锡尔欣又叫印度沙漠，在旁遮普邦的萨特莱杰河和朱木拿河之间。

[27]这句话深层的意思是，湾鳄一路上吃豺狗子；吃一种动物就跟这种动物攀上了讽刺意义上的血亲。

[28]这三个城市都在恒河上游的朱木拿河岸上。

[29]指由英国人训练和武装的哗变了的印度兵。

[30]马蒂尼-亨利式来复枪，1870年以后为英国陆军的标准用枪。

夔鲲

东冰原的人像雪一样正在消融——
他们讨要咖啡和糖，总是追随着白人。
西冰原的人学着偷窃和打斗；
他们把毛皮卖给贸易站，把灵魂也向白人出售。
南冰原的人跟捕鲸船上的船员把生意做得红火；
他们的妇女有很多丝带，可他们的帐篷又少又破。
然而老冰原的人白人对他们一无所知——
他们用独角鲸的角做矛，他们是这类人的最后一支。

“瞧！他睁开眼睛啦。”

“把他再装到皮囊里去。他将会成为一只壮实的狗狗。赶四个月大时我们给他起了个名儿。”

“跟谁？”阿莫拉克说。

卡德鲁的目光巡视着里面护着兽皮的雪屋，最后落到十四岁的柯图科身上，他正坐在睡凳上用海象牙做一枚扣子呢。“名儿就跟我吧，”柯图科咧开嘴笑了笑说，“有一天我会用得着他的。”

卡德鲁咧嘴回他一笑，笑得他的一双眼睛几乎埋进他那张柿饼脸的肥肉里去了，然后向阿莫拉克点了点头。这会儿，狗崽的凶妈妈看见自己的宝宝在挂在暖洋洋的鲸油灯上面的小小的海豹皮囊里扭动着身子，自己又够不着，便哀声哀气地呜呜叫着。柯图科继续干他的雕刻，卡德鲁把一卷皮革狗挽具扔进开在房子一侧的小屋里，再脱掉他那沉甸甸的鹿皮猎装，搁进挂在另一盏灯上方的一个鲸骨网里，然后一屁股跌坐在睡凳上，削一块冻海豹肉，等他老婆阿莫拉克端来炖肉血汤正餐。他刚天亮就出去守在八英里外的海豹洞旁，回家时带着三只大海豹。一条又低又长的雪道或者坑道通向屋子的里门，半道里你就能听见拉雪橇的狗辛苦了一天卸下来，拖拖沓沓向暖和的地方跑时又是咬又是叫。

叫声太大的时候柯图科便懒洋洋地从睡凳上滚下来，捡起一根鞭子。这鞭子的把儿是用柔鲸骨做的，有十八英寸长，辫成的沉重鞭条有二十五英尺长。他冲进雪道，那里的声音听上去好像一群狗要把他生吞活剥掉似的，其实那只是例行的饭前感恩祷告而已。他从雪道的远端爬出来的时候，五六个毛烘烘的脑袋目不转睛地追随着他，此时他正向一种鲸颚骨挂架走去，因为狗食就挂在那里。他用一支宽头矛把冻肉分割成块块，然后一只手捏着鞭子，一只手拿着肉等着。接着开始给狗点名领肉，先点最弱的，如果哪条狗乱了顺序，那他可要吃苦头了，因为尖尖的鞭梢会像闪电一样射出来，抽掉他一两英寸的毛和皮。每只狗得到自己的定量，先嚎一声，再猛咬一口，塞到嘴里，然后赶忙回去，好让雪道保护自己。在此期间，小男孩一直站在耀眼的北极光下的雪地上秉公办事。最后喂的是狗队长黑老大，给其他狗套上挽具时，他在维持秩序，柯图科给他的是双份肉，外加一声响鞭。

“啊！”柯图科说着把鞭子卷起来，“我灯上面还有一只小崽，他会叫得很厉害呢。萨尔泡克！进去！”

他从蜷缩在一起的狗群身上爬回去，用阿莫拉克放在门边的鲸骨打子把皮袄上的干雪打掉，拍了拍屋子的皮里屋顶，好把从上面的雪穹上挂下来的冰挂抖掉，然后在睡凳上把身子一蜷。雪道里的狗睡了，有的打着呼噜，有的在哼哼，小宝宝在阿莫拉克深深的皮兜帽里乱踢乱蹬，感到憋闷，咯咯地叫着。刚起了名儿的狗崽的妈妈卧在柯图科身旁，她的眼睛盯着那包海豹皮，它在宽阔的灯焰上显得又暖和又安全。

这一切发生在北方很远很远的地方，比拉布拉多远，比大潮颠簸着浮冰的哈德逊海峡远，在梅尔维尔半岛北边——甚至在狭窄的弗里-赫克拉海峡北边——在巴芬地的北岸，在那里，拜洛特岛屹立在兰开斯特海峡的冰原上，像一个倒扣着的布丁碗，兰开斯特海峡以北的情况我们知之甚少，除了北德汶和埃尔斯米尔地。但就在那里，也零零星星的有人居住，那里可以说是在北极的隔壁了。

卡德鲁是个因纽特人——你们所谓的爱斯基摩人——他的部落据说总共就三十来个人，属于图怒尼尔米缪特——“某物背后的地区”。在地图上，那个荒凉的海岸被标为海军部湾，然而因纽特人的这个名字最好不过了，因为这片地区就在世间万物的背后。因为一年有九个月只有冰雪，狂风连连不断，那种严寒从来没有见过温度计到过零度的人是无法了解的。在这九个月里，有六个月暗无天日，可怕就可怕在这里。在夏天的三个月里，每夜隔日都是冷冻天气，这时候南坡的雪开始消融，一滴一滴地流下来，几株地柳发出茸茸的嫩芽，一两株小小的景天做出开花的样子，一滩一滩的细砾石和滚圆滚圆的石头向外海流动，磨光的巨石和有条纹的岩石在颗粒状的雪上面奓起来。但这些景象只消几个星期就荡然无存了，狂野的冬天又把大地锁得严严实实。而在海上，冰在附近汹涌澎湃，拥挤冲撞，劈裂击打，舂捣研磨，最后又结成一片，有十英尺厚，从陆地一直延伸到深水区。

冬天，卡德鲁常常跟踪海豹，一直跟到这片陆地冰的边缘，趁它们在冰洞里上来呼吸的当儿，用矛扎它们。海豹必须要在宽阔的水域生活、捕鱼，而在隆冬季节，冰有时候从最近的海岸延伸八十英里没有一点儿破裂的地方。到了春天，他和他的族人便从浮冰撤退到岩石遍地的大陆上，在那里搭起兽皮帐篷，设套捕捉海鸟，或者用矛扎在沙滩上晒太阳的小海豹。再往后，他们会南下到巴芬地猎驯鹿，从内陆成百上千的河流湖泊里捕鲑鱼，满足他们一年的储存，九十月间，又回到北方捕猎麝牛和进行如期到来的冬季海豹大捕猎。这种旅行靠的是狗拉雪橇，一天跑二三十英里，要么，有时候坐着宽大的皮艇“女人船”下岸去，这时候狗狗和宝宝躺在划手们的脚中间，女人们唱着歌儿，在寒冷的、明镜似的水面上从一个海角滑向另一个海角。图怒尼尔米缪特人知道的一切奢侈品都来自南方——做雪橇滑板的漂木呀，做鱼叉尖的铁条呀，钢刀呀，烧饭比老皂石器皿管用得多的锡铁壶呀，打火石和钢铁呀，甚至火柴、女人用来扎头发的彩色丝带呀，廉价的小镜子呀，还有给鹿皮裙装研边的红布呀，不一而足。卡德鲁拿富丽、扭曲、奶油色的独角鲸角和麝牛牙（这些东西跟珍珠一样值价）跟南方的因纽特人做交易，后者又转手与捕鲸船和埃克赛特和坎伯兰湾的传教贸易站交易。这条链条就这样延续下去，直到佩迪市场[31]上一个船上的厨子捡起的一把壶也许会在北极圈寒区某地的鲸油灯上终结自己的时日。

卡德鲁是个好猎手，有的是铁鱼叉、雪刀、鸟镖和让酷寒中的日子过得容易一些的其他物品。他是该部落的头人，或者用他们的话说，是个“万事通”，但这并没有给他带来什么权威，除了时不时地能建议他的朋友们改换改换猎场。但是柯图科却通常以懒散肥胖的因纽特人的方式左右别的男孩子，当他们夜里出来在月光下玩球和对着北极光唱童谣的时候。

不过，因纽特人十四岁就觉得自己是个大人了。柯图科对套野鸟和狐崽已经厌倦了，最厌倦的则是帮助女人们整天价嚼海豹皮和鹿皮（这是鞣皮子最好的手段），而男人们则外出打猎。他想进“夸集”，也就是歌房，当猎人们聚集在那里举行秘密活动的时候，安盖科克，也就是巫师，却在灯吹灭以后把他们吓得魂飞魄散，同时又乐得死去活来，于是你能听见驯鹿的魂儿踩踏着屋顶；把一支长矛投进外面茫茫的黑夜，收回来时上面浸满了热血。他想把他的大靴子扔进网里，带着一家之主的疲态，还想跟哪个晚上串门子进来的猎手赌一把，用一口锡锅和一枚钉子玩一种家庭自制的轮盘赌。他想做的事情何止千万，可是大人总是取笑他说：“等你有两下子的时候再说，柯图科，狩猎并不全是抓捕活儿。”

既然他爸爸已经给一个狗崽起的名儿跟了他，前景就显得更光明了。因纽特人是不会把一只好狗糟蹋到儿子身上的，除非他知道一些驾驭狗的门道，而柯图科坚信自己知道的比什么都多。

如果这只狗崽没有一副钢筋铁骨般的体格，他就会由于吃得过多而胀死，被使唤得过多而累死。柯图科给他做了一副微型挽具，还带了一条挽绳，便在房子的地上一边把他生拉硬拽，一边喊着：“啊哇！呀啊哇！”（向右走）。“乔呀！乔咿！呀乔呀乔咿！”（向左走）。“噢哈哈！”（站住）。狗崽一点儿也不喜欢干这种事儿，但是与头一回被套上雪橇相比，这样子像鱼一样被人提溜来提溜去则是纯粹的快乐。他只是卧在雪地上，玩弄着从他的挽具连到“皮图”——也就是雪橇前头的大皮带——上的海豹皮挽绳。这时狗队出发了，狗崽发现十英尺长的沉重的雪橇在他的背后跑，拖着他在雪地上跑，而柯图科笑得眼泪都流出来了。随后这样的日子没完没了，无情的鞭子在冰上像风一样呼啸，他的伙伴们都咬他，因为他不知道自己该干啥，挽具蹭摩他，而且再也不许他和柯图科一起睡觉了，但又不得不待在雪道最冷的位置上。对狗崽来说，这可是一段悲惨的时光。

孩子也像狗一样很快懂事了，不过驾驭一辆狗拉雪橇可是一件糟心事。每只狗都由他自己单另的缰绳套着，这条缰绳从他的右前腿下面过去，用一种手腕一转就能滑开的扣和环拴到主套绳上，这样一次就能放开一只狗，最弱的狗离橇夫最近。这种拴法很有必要，因为年轻的狗往往把缰绳弄到两条后腿中间，一下子勒到骨头上去。他们个个都喜欢一边跑一边在缰绳中间跳进跳出找朋友。于是相互打斗，这样一来就搅得比第二天早晨的一条湿钓丝还乱。科学地使用鞭子就可以避免很多很多麻烦。因纽特男孩个个都以善甩长鞭而自豪，但抽打地面上的靶子容易，而在雪橇全速前进途中身子前倾，刚好抽到一只耍滑溜号的狗的肩后就难了。如果你喊一只“开溜”的狗名字，鞭子不小心抽到另一只身上，那样一来，两只狗便立即大斗起来，搞得其他的狗都停下来。还有，如果你和同伴驾橇赶路，赶着赶着聊起天来，或者你独自哼起了歌儿，狗就会站住，转过身来，蹲下听你要说什么。柯图科有一两回由于忘了在停下来以后把雪橇撑住，便被拉上跑远了；在能让人放心地驾驭一辆八犬全队齐拉轻型雪橇之前，他曾甩断过很多鞭条，弄断了几根鞭梢。这时候他觉得自己是个举足轻重的人物，在滑溜溜、黑沉沉的冰面上，有一颗勇敢的心和一只敏捷的肘，他在平滑的冰面上一溜烟似的滑过，快得像一群吠叫着全速追猎的狗。去海豹洞，他常常要跑十英里地，他一到猎场就把从“皮图”上松开的一根缰绳猛地一抽，把那条大黑头狗放开，他可是狗队里最聪明的。一旦这条狗闻出一个出气孔，柯图科立马把雪橇倒过来，把两根像童车把儿一样奓着的锯开的鹿角深深地插进雪地里，这样，整队狗就不会脱开了。然后，他就一英寸一英寸地爬向前去，等待海豹上来呼吸。海豹一露头他就连矛带线猛扎下去，一会儿工夫就把海豹拖到冰沿上，这时黑头狗便上前来，帮助他把死尸从冰上拖到雪橇旁。这时候上套的狗兴奋得叫声连天，口吐白沫，柯图科把长鞭像根烧红的铁条一样从他们的脸上甩过去，直到死尸冻僵为止。回家可是一桩苦活。必须把满载的雪橇拉过粗糙的冰面，狗们蹲下来，睁大饿眼盯着海豹，却不拉车。最后，他们就击打着磨损了的雪橇路回村了，在叮咚作响的冰面上，低头翘尾、笃笃唧咿一路向前，而柯图科却唱起了“安-古提翁泰-纳陶-纳-涅泰纳”（猎人回归之歌），在黯淡的星空下，从家家户户传出欢呼他胜利归来的声音。

狗儿柯图科完全长大以后，过得十分快乐。他在狗队里不断拼搏，地位稳步提升，直到有天晚上，大家进餐的时候，他把那条大黑头狗整治了一顿（娃儿柯图科看见了这场公平竞争），如人们所说，使他屈居老二了。于是他得到提升，套到头狗的长皮条上，在其他狗前面五英尺的位置上奔跑，他的职责就是制止一切打斗，不论套上雪橇，还是没套雪橇的时候，他还戴上了一个铜丝项圈，又粗又沉。在特殊情况下，给他喂点儿家里煮好的熟食，有时候还允许他跟柯图科一起睡在板凳上。他是一条很棒的海豹狗，常常围着一头麝牛跑，咬他的脚后跟，逼他就范。他甚至常常——对一条雪橇狗来说这是显示勇敢的最权威的证据——他甚至常常跟一只身材瘦溜的北极狼作对。北方所有的狗，一般来说，害怕北极狼胜过害怕在雪地里行走的任何东西。他和他的主人——他们不把狗队里的普通狗当伙伴——夜以继日一起捕猎，毛皮裹身的男孩和凶狠的长毛细眼、白牙黄毛畜生。一个因纽特人得做的一切就是为自己和家人猎取食物和兽皮。娘儿们把兽皮做成衣裳，偶尔帮着给小猎物设陷阱下套，然而大量食物——他们吃得极多——必须由男人寻找。如果供应不上，那里可没有条件让你可以去买，可以去讨，可以去借，那就只有坐以待毙了。

除非迫不得已，因纽特人是想不到这种情况的。卡德鲁、柯图科、阿莫拉克及成天在阿莫拉克的皮毛兜帽里胡乱踢腾、嚼着鲸油的宝宝，他们一家像世界上任何家庭一样快乐祥和。他们出身于文静的种族——因纽特人很少发脾气，几乎从不打孩子——他们不知道真正撒谎是什么意思，更别说偷窃了。他们满足于在严酷无望的寒冷心脏里用矛谋生计，满足于露出一脸油亮的笑容，满足于晚上讲怪异的鬼魂与童话故事，满足于吃得再也吃不下，满足于在漫长的天灯照亮的白天一边补衣服和猎具，一边唱没完没了的女人的歌：“啊呣哪啊呀，啊呣哪啊！啊！”

然而在一个可怕的冬季，一切都背叛了他们。图怒尼尔米缪特人一年一度打鲑鱼回来，在拜洛特岛北面的新冰上造起了房子，准备大海一冰冻就去猎海豹。然而那个秋天来得又早又严酷，整个九月狂风不断，光滑的海豹冰还只有四五英尺厚，狂风就把它刮得支离破碎，向陆地堆起了一道层叠嶙峋的大冰障，约莫二十英里宽，要把狗拉雪橇拉过这堵冰障，没有任何可能。冬天海豹经常在浮冰边缘捕鱼，现在这道冰障把它堵在后面，有二十英里之遥，图怒尼尔米缪特人完全去不了。即便如此，他们也许想办法在整个冬季靠他们储存的冻鲑鱼和鲸油，还有设圈套逮住的动物，勉强度日。然而十二月，他们一个猎人碰上了一顶“图皮克”（兽皮帐篷）里面有奄奄一息的三个女人和一个女孩，原来她们家的男人们是从远北方过来的，他们出去追猎长角的独角鲸时，连人带小小的皮猎船都被压得稀烂。于是卡德鲁只好把三个女人分开安置到几个冬村小屋里去住，因为因纽特人是不敢不给外乡人饭吃的。他们从来也不知道什么时候会轮到自己去乞讨。阿莫拉克把那约莫十四岁的女孩收留下来，权当一种仆人使唤。从她尖尖的兜帽的裁剪和她的白鹿皮裹腿长钻石形花样来看，他们估摸她是埃尔斯米尔地人，她先前从来没有见过锡饭锅或木底雪橇，不过娃儿柯图科和狗儿柯图科都十分喜欢她。

于是所有的狐狸都南下了，就连那成天嚎叫、愣头愣脑的雪原小偷狼獾，也懒得关照柯图科设下的那一溜儿空陷阱了。这个部落失去了两个最优秀的猎人，他们在跟一头麝牛格斗时被顶残了。这就把更重的挑子撂到别人肩上。柯图科天天出门，赶着一辆六七只最壮的狗拉的轻雪橇寻找一片海豹可能抓开一眼换气孔的明净的冰面，瞅得眼睛都痛了。狗儿柯图科四处巡察，在死寂的冰原上，娃儿柯图科可以听见他在一个三英里开外的海豹洞上面兴奋得几乎透不过气来的呜咽，清楚得就像他在肘边呜咽一样。每当狗儿发现一个孔时，娃儿就会给自己建造一个小小的矮雪墙，挡住最凛冽的寒风，他在那里一待就是一二十个钟头，等候海豹上来呼吸。他的眼睛死死盯着他在孔上面做的小小的记号，他做记号为的是标明投下鱼叉的位置。他脚下铺着一张小小的海豹皮垫子，双腿用“图塔雷昂”——老猎手们说的带扣——捆在一起。当一个人长时间地等待耳朵很尖的海豹浮起时，这么做有助于防止他的双腿抽筋。这里边虽然没有值得兴奋的东西，但你不难相信：用带扣绑住纹丝不动地坐着，气温又在零下四十多度，这可是一个因纽特人所知道的最苦的工作。抓住一只海豹时，狗儿柯图科就会跳上前去，身上拖着挽绳，帮着把死海豹拖到雪橇跟前，而其他的狗则在那里的破冰背后闷闷不乐地避风，又累又饿。

一只海豹是支撑不了多久的，因为这个小村里的每张嘴都有权被塞满。骨头、皮、筋都不会被浪费掉。狗吃的肉叫人吃了，阿莫拉克把夏季兽皮旧帐篷从睡凳下面耙出来，撕成碎片来喂狗，狗们叫了又叫，一醒来就饿得汪汪直叫。人们从小屋的皂石灯上就看得出来：饥荒近在眼前了。好年成，有的是鲸油，船形灯里的灯焰有两英尺高——乐呵呵的，油亮油亮的，黄灿灿的；现在才刚刚六英寸。一不小心，灯焰突然亮了起来，阿莫拉克连忙小心翼翼地把青苔灯芯往下一捻，全家人的眼睛都盯着她的手，在严寒中挨饿的恐怖并不像在黑暗中挨饿那么要命。所有的因纽特人都害怕一年六个月不间断地压迫着他们的黑暗，当房子里的灯焰低下来时，人们的心就开始摇惑、烦乱。

然而，更坏的还在后头。

没有吃饱的狗盯着寒星，吸着冷风，夜夜都在雪道里又咬又叫。他们的叫声一停，寂静就又像顶着门的积雪那样坚实沉重地落下来，人们能听见自己细细的耳道里的血在鼓动，自己的心脏怦怦直跳，声音听上去响得就像雪原上传来的巫师的鼓声。狗儿柯图科套上挽具以后一直郁闷得反常，一个夜晚，他却跳起来把脑袋顶住柯图科的膝盖。柯图科拍了拍他，但狗仍然盲目地向前顶，一副摇尾乞怜的样子。于是卡德鲁醒了，一把抓住那狼一样的沉重的脑袋，盯着那双呆滞的眼睛。狗狗呜呜咽咽在卡德鲁的两膝间打战，他脖子周围的毛竖了起来，他号叫着，仿佛门口来了生人似的，随后他又快活地狂吠起来，在地上打着滚儿，像只狗崽一样咬着柯图科的靴子。

“怎么啦？”柯图科说，他开始害怕起来。

“病啦，”卡德鲁说，“这是犬病。”狗狗柯图科抬起鼻子一声接一声地叫。

“我先前还没见过这种情况，他会怎么办？”柯图科说。

卡德鲁轻轻地耸了耸肩，走到小屋那头找他的短鱼叉。大狗瞅着他，又叫起来，鬼鬼祟祟地溜到雪道里去，别的狗左躲右闪，给他让开了宽余的地盘。他出来到了雪地上，就狂叫起来，仿佛在追踪一头麝牛，又是叫又是跳又是蹦，一眨眼就不见了踪影。他的麻烦不是狂犬病，而是单纯的发疯。严寒、饥饿甚至黑暗，已经搞得他晕头转向。一旦可怕的犬病在狗队中露出苗头，它就像野火似的蔓延开来。随后的一个狩猎日，又一条狗疯了，柯图科立马将他杀死，因为他在挽绳中间乱咬一通，不断挣扎。随后是曾经当过头狗的黑老二，他突然对一条虚幻的驯鹿踪迹狂吠起来，他们把他从“皮图”中滑出来后，他便向一堵冰崖的咽喉飞奔而去，就像他的头狗做过的那样，挽具还在背上拴着。从此以后谁也不肯把狗再往外面带了。他们还需要给狗们派别的用场，这一点狗们心知肚明。虽然他们被拴着，人们用手喂食给他们，但他们的眼神充满了绝望与恐惧。使事态更加恶化的是，老婆婆们讲起了鬼故事，说他们撞见了那年秋天失去的猎手们的阴魂，这些阴魂预言了各种各样的恐怖事情。

柯图科最伤心的莫过于失去了他的爱犬，因为虽说因纽特人饭量很大，但他也知道怎样挨饿。然而，饥饿、黑暗、寒冷和暴露影响着他的体力，他开始听见脑袋里有杂乱的声音，看见并不存在的人在他的眼角外面。在一眼“瞎”海豹洞上面白等了十来个小时后，他解开了身上的带扣，头晕目眩，跌跌撞撞地回村去——他停下来背靠在像块摇石一样被支在突起的冰尖上的大石头上。他的重量打乱了这东西的平衡，它笨重地滚起来，柯图科连忙往旁边一跳躲开，它便在他后面，吱吱叫着在冰坡上滑了下去。

这对柯图科已经够了，他受的教育使他相信：每一块石头都有自己的主人（它的“因纽阿”），一般来说，这主人是个叫作“托尔娜克”的独眼妇人，他还相信一个“托尔娜克”有意帮人的时候，她就跟在他后面在她的石屋里滚动，问他是不是愿意让她当一个守护神。（冰雪融化的夏天，冰撑着的石头便满地连滚带滑，所以你容易发现活石头的想法是怎样浮现出来的。）柯图科像整天都听见的那样听见血在他的耳朵里鼓动，于是他认为那是石头的“托尔娜克”在跟他说话。还没到家，他就坚信他跟她进行了一次长谈，由于他们大家都相信这很有可能，所以就没有反驳他。

“她跟我说，我跳下来了，我从我的地方跳到雪地上，”柯图科嚷道，眼窝下陷，身子在半明半暗的小屋里向前倾。“‘我愿意做个领路人。’她说，‘我愿意领你到那些好海豹洞前面去。’明儿出门，‘托尔娜克’会给我领路的。”

后来，村里的巫师安盖科克来了，柯图科把这个故事给他又讲了一遍，一五一十、一字不漏地给他讲了。

“跟着‘托尔娜克’走，她们又会把吃的带给我们。”安盖科克说。

过去的几天里，从北方来的那个女孩一直在灯盏附近躺着，很少吃东西，更是少言寡语。但是第二天早上，阿莫拉克和卡德鲁为柯图科打理一辆小小的手拉雪橇，给它装上猎具和尽可能匀出来的鲸油和冻海豹肉时，她抓住牵绳大胆地走到了小伙子的身边。

“你的家就是我的家。”她说，小小的骨底雪橇在可怕的北极夜里在他们身后嘎吱作响，上下颠簸。

“我的家就是你的家，”柯图科说，“不过我想，我们俩会一起去找塞德娜的。”

塞德娜是下界的女主人，因纽特人相信人死以后，必须先在他的鬼域过一年，然后才能去夸狄帕尔缪特——即乐土——去，那里永不冰冻，你一招呼，肥壮的驯鹿就会应声而来。

全村的人都在喊：“‘托尔娜克’对柯图科讲话啦，她们会领他去开阔的冰原。他又会给我们带来海豹！”他们的声音很快就被严寒和空旷的黑暗吞没了，柯图科和女孩肩膀紧贴肩膀，竭尽全力拉着牵绳，或者把雪橇从冰原上忽悠过去，朝极地海洋方向前进。柯图科一口咬定，石头的“托尔娜克”叫他向北走，于是他们在驯鹿图克图克炯——我们叫作大熊星座的星群——下面向北走。

在垃圾堆似的冰丘和边沿尖利的积雪上面，欧洲人一天走不了五英里，然而这两个人知道怎样把手腕一转，就能让雪橇绕过冰丘，知道怎样一抖，就可以把雪橇干净利索地从冰缝里提起来，还知道当万事眼看绝望的时候，怎样用劲把矛头缓缓地划几下就可以开出一条可行的路来。

女孩一言不发，只是勾着头，她的鼬皮兜帽的狼皮长边扫过她那宽阔的黑脸。他们头上的天空一片天鹅绒似的乌黑，在天边变成了印度红带子，巨大的星星在那里像街灯一样燃烧。时不时地一道浅绿色的北极光波滚过高空的穹隆，像旗一样忽闪一下，又消失了；或者一颗流星从黑暗闪向黑暗，身后拖着阵雨似的火花。这时他们可以看见浮冰凹凸不平的表面上装点着稀奇古怪的颜色——红色、黄铜色、淡蓝色，然而在平常的星光下，一切都变成霜杀过的灰色。你会记得，这片浮冰经过秋天的狂风吹打，颠簸，最后变成一次冻结的地震。有沟壑，有洞穴，像在冰里挖的砾石坑；大大小小、七零八落的碎块又冻结到浮冰原来的冰面上；还有在某次暴风中被抛到浮冰下面又突起来的黑色的老冰疱；圆石似的大冰块；风刮飞雪雕成的锯齿状的冰锋；陷在其余的冰原平面下面三四十英亩大的陷坑。稍隔一段距离，你可能把冰块当作海豹或者海象，翻了的雪橇或者远征的猎人，甚至是十腿大白熊精，然而，尽管有些奇形怪状的东西，有眼看就要具有生命的一切，却没有声音，也没有一丝回声。透过这种寂静，透过这片荒原，那里突然的亮光一闪又灭了，雪橇和这两个拉雪橇的人像噩梦里的东西一样爬着——那是一场世界尽头、世界末日的噩梦。

走累了时，柯图科就会造一个猎手们所谓的“半吊子屋”。那是一种很小的雪屋，他们可以带盏上路灯蜷缩进去，想办法把冻海豹肉化开。他们睡了一觉后，长征又开始了——一天三十英里的速度向北才走了十英里。女孩总是不声不响，但柯图科却自个儿唠叨，还突然放声唱起了他在歌房学来的歌曲——夏天的歌，驯鹿和鲑鱼的歌——都跟这个季节格格不入。他常常宣称他听见“托尔娜克”在向他号叫，并且常常狂奔到一座冰丘上，甩开膀子高声野调地讲话。说实话，此时此刻，柯图科差点儿就要疯了，但女孩却坚信他正在接受他的保护神的指引，将会万事大吉。因此，当第四段长征结束，柯图科的一双眼睛像一对火球在脑袋里燃烧，告诉她他的“托尔娜克”正在雪地里跟着他们，形状是只双头狗时，她并没有大惊小怪。女孩朝柯图科指的地方望去，好像什么东西溜进一条沟里。那肯定不是人，可是谁都知道：“托尔娜克”喜欢以熊、海豹之类的形状出现。

那也许是十腿白熊精，也许是随便什么东西，因为柯图科和女孩饿得两眼发花，看东西靠不住。他们离村以后，什么也没有套住，连猎物的踪迹也不曾见过；他们的吃食连一个星期都撑不下去了，而且狂风又要来了。一场北极暴风雪可以一刻不停地连刮十天，在此期间，出门在外，必死无疑。柯图科造起了一座雪屋，大得容得下手拉雪橇（千万别跟你的肉分开），正当他把最后一块不规则的冰条打磨成形，做屋顶的拱顶的时候，他看见半英里之外，有个东西在一个小冰崖上注视着他。空气雾蒙蒙的，这东西似乎有四十英尺长，十英尺高，还有一条二十英尺长的尾巴，体形轮廓哆哆嗦嗦。女孩也看见了，但她非但没有吓得大叫起来，反而平静地说，“那是夔鲲。会出现什么情况？”

“他会跟我说话的。”柯图科说，但他说话的时候雪刀在他手里抖动，因为不管一个人多么相信自己就是这些奇丑无比的精灵的朋友，他也很不情愿把自己的话当真。夔鲲也是一条无牙无毛的大狗的魂儿，据认为生活在远北方，快要出事的时候就在该地到处流浪。事情也许有好有坏，但就是巫师，也不愿意说起夔鲲。他能使狗发疯。就像熊精一样，他多长了好几双腿——七八双——这个在迷雾中上蹿下跳的东西的腿多得任何一条真狗都用不上。

柯图科和女孩赶快缩进他们的小屋。当然，如果夔鲲想得到他们，他就会把他们头上的小屋扯成碎片，然而觉得有一堵一英尺厚的雪墙阻隔，又是一片茫茫的黑暗，心里便有了极大的宽慰。狂风爆发时，先是一种风的尖叫，活像火车的尖叫，它一刮就是三天三夜，风向不变，风力一刻也不减弱。他们把石灯夹在两膝间添油，啃着半温半冷的海豹肉，在七十二个漫长的小时里瞅着乌黑的油烟在屋顶上聚集。女孩清点了一下雪橇里的吃食，只够吃两天的了，柯图科查看他的鱼叉、海豹矛和鸟镖的铁头和鹿筋拴扣，再没有别的事情可干。

“我们很快就要去见塞德娜了——很快，”女孩悄声说，“三天后我们就会躺倒去见的。你的‘托尔娜克’什么都不干？给她唱支‘安盖科克’的歌，请她到这儿来。”

他开始以巫歌的高音嚎叫唱起来，狂风慢慢消停下来。他唱到半中间，女孩突然一惊，把那只戴连指手套的手和脑袋贴到小屋的冰地上。柯图科也跟着她这么做，两个人跪着，两双眼睛对视着，每根神经都在听。他从放在雪橇上的一只套鸟网中拆下一根细鲸条来，把它扳直以后插进一个小小的冰窟窿里，用他的连指手套把它按下去固定住。简直就像一根罗盘针一样把它调节得恰到好处，现在他们不是听，而是看了。这根细杆抖动了一下——世界上最轻微的震动，随后它平平稳稳地颤动了几秒钟，就停了下来，接着又抖了，这一回是向罗盘的另一个点点了点头。

“太快啦！”柯图科说，“有块大浮冰在外面很远的地方破啦。”

女孩指了指细杆，摇了摇头。“是大破裂，”她说，“听听地下水，它砰砰地响。”

这一回他们跪下的时候，听见显然脚下有最奇怪的闷声闷气的咕哝声和敲打声。有时候那声音听上去就像一只瞎狗崽在灯上吱吱地叫；随后仿佛一块石头在坚冰上研磨；接着又像闷鼓声，但都被拖长了、变小了，仿佛它们穿过一个小小的号角走了一段很累的路程。

“我们不会躺下去见塞德娜了。”柯图科说，“冰在破。‘托尔娜克’骗了我们。我们没命了。”

这些话也许听起来荒唐得够呛，然而这两个人却面对着一种实实在在的危险。一连三天的狂风已经把巴芬湾的深水向南赶去，把它推向从拜洛特岛向西延绵着的陆冰的边缘。更何况从兰开斯特湾出来涌向东去的强大的洋流挟着连绵数英里的所谓的流凌——还没有冻成冰原的粗糙的冰块，而这种流凌正在轰击着浮冰，与此同时，暴风雪冲击着海洋，汹涌的浪涛也在弱化、破坏那片浮冰。柯图科和女孩一直谛听的东西就是在三四十英里之外搏斗的微弱的回声，而那小小的预报杆则随着这种搏击的震动而抖动。

正如因纽特人所说，冰一旦从它漫长的冬眠里醒过来，就不知道会发生什么情况，因为坚固的浮冰改变形状的速度跟云不相上下。狂风显然是种不合时宜的春天的狂风，所以什么事情都有可能发生。

然而这两个人却比先前高兴——如果浮冰破了，他们就不会再等待、再受苦了。精灵、鬼怪及巫师都在破冰上四处活动，他们也许发现自己与各种各样的野物一道踏进了塞德娜的国度，脸上洋溢着兴奋的红光。狂风过后，他们离开小屋的时候，天边的喧声还在逐步增大，粗糙的冰块在他们四围呻吟，嗡嗡。

“它还在等。”柯图科说。

一座冰丘顶上坐着或者蹲着他们三天前见过的那个八条腿的东西——它的嚎叫声怪吓人的。

“咱们跟上。”女孩说，“它也许知道一条不去见塞德娜的路。”然而就在拿起牵绳的时候，她虚弱得头晕眼花。那东西慢腾腾、笨嗤嗤地跨过冰梁走开了，总是朝西、朝陆地走去，他们跟着走，而浮冰边缘如雷的吼声越滚越近。浮冰的边缘裂开了，朝陆地的四面八方涌去，十英尺厚的大冰盘小的有几码见方，大的有二十英亩，在相互冲撞，又在撞击尚未破开的浮冰，剧烈的涌浪在它们中间震荡、喷涌。这种攻城槌似的冰可以说是大海投向浮冰的第一支大军。一片片流凌被全部驱赶到浮冰下面，就像纸牌被仓促推到桌布下面一样发出一阵撕裂声，但这些冰块不断的撞冲几乎将它淹没。凡是水浅的地方，这些流凌片就层层叠叠堆积起来，直到底部碰到五十英尺下面的泥，变了颜色的海水被封堵在泥冰后面，直到越来越强的压力把这一切又向前驱赶。除了浮冰和流凌，狂风和洋流带来了真正的冰山，航行的冰山是从格陵兰一带或者梅尔维尔湾北岸断开漂来的。冰山庄严沉重地行进，周围白浪飞溅，向着浮冰挺进，绝像昔日乘风破浪航行的舰队。然而一座似乎准备把全世界推向前去的冰山往往非常无奈地在深水里搁浅、旋转，在泡沫、泥浆和冻结的浪花里打滚，而一座小得多、矮得多的冰山则会冲进平坦的浮冰，把成吨成吨的冰坨子甩在两边，并且划开一条近半英里长的通道才会停下来。有的像剑一样跌落下来，斩开一道毛边沟渠；有的破裂，条条块块像阵雨一样倾泻而下，每条每块重达几十吨，在水丘中间旋转；还有的搁浅以后身子浮出水面，拧过来、扭过去，一副疼痛难耐的样子，然后侧身完整无损地倒下来，海水在它们的肩头击打。冰这样子踩踏、拥挤、弯曲，形成千奇百怪的形状。沿浮冰北线放眼望去，造型活动在不断进行。从柯图科和女孩所处的位置看，这种混沌局面充其量只不过是天边的一种不安稳的微波的蠕动而已，但它每时每刻都朝他们移动，他们向很远的陆地方向听，能听见一种沉重的轰鸣声，就像穿过浓雾的大炮的轰鸣。这就表明浮冰被紧紧地挤回去顶在拜洛特岛的铁崖上，也就是他们身后南边的陆地上。

“这种情况可是前所未有的，”柯图科傻眼呆望着说，“不到时候。现在浮冰怎么能破呢？”

“跟上那东西走！”女孩喊道，手指着狂乱地在他们前面半瘸半跑的东西说。他们拖着手拉雪橇跟着，这时冰一路咆哮地挺进越来越近了。最后，他们周围的冰原裂开了，朝四面八方星散而去，破裂的响声像狼牙咔嚓咔嚓猛咬。然而那东西歇在一个有五十英尺高的零散的老冰块堆成的冈子上，一动也不动了。柯图科发狂似的往前直跳，一手拽着女孩，爬到了冈子底下，他们四周冰的喧嚣声越来越大，但那冈子岿然不动。女孩看他的时候，他把右肘向上，向外一甩，做了个因纽特人的手势，表示这是一块岛状陆地。这陆地正是那个八条腿的瘸东西引领他们去的那个地方——海岸不远处的某个小岛，花岗岩盖顶，沙滩环绕，被冰裹得严严实实，所以没有人能把它与浮冰区分开来，然而，底部却是坚实的土地，不是移动的冰！浮冰在搁浅、破裂的过程中的冲撞、反弹表明了岛的边界，一条友善的沙洲伸向北方，把最重的冰的奔流翻到两旁，绝像犁翻开了肥土。当然，危险是存在的，那就是，某一块受沉重挤压的冰原也许会蹿上沙滩，把小岛的顶部削掉，然而当柯图科和女孩造好雪屋开始吃东西，并且听见冰在敲打沙滩，并沿着它滑动时，他们就放心了。那东西不见了，柯图科蜷在灯旁大谈特谈他控制神鬼的法术。他正大放厥词的时候，女孩大笑起来，笑得前仰后合。

在她的肩膀后面，爬了又爬，爬进小屋的是两个脑袋，一黄一黑，这两个脑袋正是你见过的最可悲、最羞愧的狗的脑袋。狗狗柯图科是其一，黑头狗是其二。现在他们俩都长得肥肥胖胖、漂漂亮亮，而且头脑完全恢复正常，然而却似一种特别的方式彼此形影不离。你记得黑头狗跑开的时候，挽具仍然套在身上，他一定是碰到了狗狗柯图科，跟他戏耍或者打斗，因为他的肩环已经套进柯图科的项圈的铜丝辫里了，而且扯得很近，这样一来，他们两个都够不着挽绳，无法把它咬开，于是他们两个脖子贴着脖子紧紧地拴在一起。这样，加上他们自己能够随意捕猎，肯定帮助他们治好了疯病。现在他们头脑非常清楚。

女孩把两个一脸愧色的畜生推到柯图科面前，笑得流起了眼泪，大声喊道，“那就是夔鲲，他把我们领到了安全的地方。瞧他的八条腿和两个头。”

柯图科把他们隔断放开，一黄一黑投进了他的怀抱，试图解释他们是怎样恢复神志的。柯图科用一只手摸他们的肋骨，肋骨圆圆的，毛、皮、肉包得好好的。“他们找到吃的啦，”他说着咧嘴一笑，“我想我们不会很快去见塞德娜了。我的‘托尔娜克’送来了这两个。病已经离开了他们。”

这两条狗在过去几个星期里被迫一起睡觉，一起吃东西，一起捕猎，他们向柯图科亲热过后，立即扑向对方的喉咙，在雪屋里打起了一场漂亮仗。“饿狗不斗，”柯图科说，“他们找到海豹啦。咱们睡觉吧。我们会找到食物的。”

他们醒来的时候，小岛北滩出现了宽阔的水面，所有松开了的冰都被赶向陆地去了。惊涛拍岸第一声是因纽特人听到的最令人欢喜雀跃的声音，因为它意味着春天上路了。柯图科和女孩抓着对方的手笑了，冰中间那清脆、饱满的涛声使他们想到了鲑鱼和驯鹿的季节，地柳开花的香味。即便在他们举目四望的当儿，大海开始在浮动的冰块之间结起一层薄冰，寒气逼人，然而天边出现了一大片红光，那是沉下去的太阳的光。那更像听见他在熟睡时打呵欠，而不像看见他在起床，那红光仅仅延续了几分钟，但它标明又是岁始年终交接的时候了。他们觉得：什么也不能将它改变。

柯图科发现两条狗在外面为争夺一只刚被杀死的海豹打斗，这只海豹本来正在追逐一股总被狂风惊动的鱼群。他是白天在该岛登陆的二三十只海豹中的第一只，在海面冻硬之前，总有数百只伶俐的黑脑袋在浅水里寻乐，随着漂流的冰浮动。

真好，又吃上海豹肝，又可以把鲸油随便往灯盏里添了，又可以瞅空中三英尺高的灯焰了。然而一等新的海冰承受得了，柯图科和女孩就装好手拉雪橇，让两条狗拉着，他们一辈子从来没有这么拉过雪橇，因为他们害怕自己村子里也许会出什么事情。天气跟往常一样无情；然而拉一辆装着好吃东西的雪橇总比饿着肚子捕猎容易。他们把二十五只死海豹埋在海滩上的冰里，准备以后食用，然后匆匆赶回他们的家人那里去。柯图科一向狗表明用意，狗就给他们引路，尽管没有路标，两天后，他们就在卡德鲁的屋子外面狂吠起来。只有三只狗回应了他们，其余的都被吃掉了，几乎所有的房子都一片漆黑。柯图科喊了一声“噢哟”（熟肉），回应的声音非常微弱，他们一一准确无误地呼叫村民的名字，一个也没有遗漏。

过了个把钟头，卡德鲁的灯亮了，雪水正在烧热，锅开始冒泡儿，雪从屋顶上往下滴水，这时阿莫拉克正在为全村做一顿饭，兜帽里的宝宝嚼着一条肥肥的坚果般的鲸油，猎人们慢条斯理地给自己塞上满满一肚子的海豹肉。柯图科和女孩讲述着他们的故事。两条狗蹲在他们中间，每当说到他们的名字的时候，他们便竖起一只耳朵，显出一副极其惭愧的样子。因纽特人说，一条疯了又好了的狗，能够完全抵御以后所有的疾病发作。

“所以‘托尔娜克’没有忘掉我们，”柯图科说，“刮起了暴风雪，冰破了，海豹游在被暴风雪吓坏了的鱼群后面。现在离新的海豹洞不到两天的行程。赶明儿让好猎手们去把我扎死的海豹取回来——冰里埋着二十五只海豹呢。我们把这些吃完以后，就都能去追浮冰上的海豹了。”

“你们干什么呢？”巫师用他一贯向最富有的图怒尼尔米缪特人卡德鲁说话的声音说。

柯图科盯着北方女孩，平静地说：“我们造一座房子。”他指着卡德鲁家西北边说，因为结了婚的儿子或女儿总住在那边。

女孩双手一翻，手心向上令人绝望地摇了一下头。她是个外乡人，饿得不行的时候被捡来的，不能给当家带来任何东西。

阿莫拉克从她坐的凳子上跳起来，开始把各种东西全塞进女孩的怀里——石灯呀，铁制刮皮刀呀，锡铁壶呀，镶着麝牛牙的鹿皮呀，还有水手仿用的真正的缝补帆布的针——这些都是给北极圈边远地区的最好的嫁妆，于是北方女孩把头勾到地上。

“还有这些！”柯图科对两条狗又笑又唱地说，狗把他们冰凉的嘴伸到女孩的脸上。

“啊！”“安盖科克”说着，郑重其事地咳了一声，仿佛他一直在深思熟虑似的。“柯图科一离村，我就去歌房唱起了巫歌。所有这些长夜我一直唱，召唤着驯鹿精。我的歌声使狂风刮，坚冰破，在冰要压碎柯图科的骨头的时候，又把两条狗给他引过去。我的歌吸引海豹在破冰后面来。我的身子静静躺在‘夸集’里，但我的魂儿在冰上到处奔跑，引导柯图科和狗做各种各样的事情。我就是这么做的。”

人人都吃饱了，瞌睡了，所以无人反驳。“安盖科克”又给自己喂了一块煮肉，然后就和其余的人躺在暖烘烘的灯火明亮、油味很浓的家里睡起了大觉。

柯图科很善于用因纽特人的风格作画，现在他把这些历险经过统统刻在一块顶端有个孔的又长又平的象牙上。当他和女孩在“神奇暖和的冬天”的那一年北上去埃尔斯米尔地的时候，他把这个图画故事留给了卡德鲁。一年夏天，卡德鲁的狗拉雪橇在尼克西林的内蒂灵湖湖滩上撞碎以后，他把图画故事丢失在砾石滩上了。第二年春天，一个湖畔因纽特人发现了它，在伊米根把它卖给了一个人，此人在坎伯兰湾的一艘捕鲸船上当翻译，他又把它卖给了汉斯·奥尔森，奥尔森后来在一艘给挪威北角输送游客的大轮船上当了舵手。旅游季节一过，这艘船便来往于伦敦和澳大利亚之间，中途在锡兰停留。在那里，奥尔森用那块象牙从一个僧伽罗珠宝商手里换来了两粒人造蓝宝石。我在科伦坡的一座房子的一堆垃圾里发现了它，把它从头至尾翻译了出来。

【英文翻译】

[31]位于印度孟买。

象倌陶迈

我要记住我从前的身份，我尝够了绳捆链锁的滋味。
　　我要记住我原有的力量，记住我在森林里的所有事情。
我不愿为一捆甘蔗把自己的脊背出卖给人类；
　　我要出去找自己的同种，找穴居的林地乡亲。

我要出去，一直待到黎明，一直待到白天——
　　出去接受清风的亲吻，净水的爱抚——
我要忘记我的脚环，扯断我的栅栏。
　　我要重访自由的玩伴，失去的情侣。

喀拉·纳格，这个名字是黑蛇的意思，作为一头大象，他已经为印度政府服役了四十七年，干遍了一头大象能干的各种活儿。他被捕时，才二十周岁，现在他接近七十岁了，一头大象到了这个岁数可以说是个老寿星了。他记得那还是在1842年的阿富汗战争前，他的前额上垫了块大皮垫，用劲儿推过深陷在泥坑里的一门大炮，那时候他劲儿还没长足呢。他的妈妈拉德哈·皮雅雷——那个和他在同一次围猎中被捉住的他亲爱的拉德哈，在他小乳牙还没脱落时，就对他说过，胆小怕事的象总是最容易受到伤害。喀拉·纳格明白这是一个好忠告，他头一次看见一个炮弹爆炸，吓得尖叫着后退到一排步枪中间，身上最柔软的部位都让刺刀扎伤了。从此，还不到二十五岁，他就不再害怕了，他也因此在为印度政府服役中成为最受人宠爱、最受人照顾的大象。他在去印度地区的行军中驮运过帐篷，那可有一千二百磅重呢。他曾被蒸汽起重机吊到一艘船上，在海里航行了好多天，到远离印度的一个陌生而多山的国家去驮运迫击炮。他还见到西奥多皇帝死在默克德拉[32]，然后他又坐船回来了。士兵们说，他应该被授予阿比西尼亚战役勋章。十年后，在一个叫阿里·穆斯基德[33]的地方，他看到很多伙伴死于寒冷、癫痫、饥饿和日晒。后来，他又被送到南方几千里之外的毛淡棉[34]的储木场，拖运、堆积粗壮的柚木梁木。在那里，他差点儿杀掉一头不听从指挥、偷懒不愿干分内活儿的年轻大象。

后来，从拖运木材的活儿上退下来，他又和几十头受过训练的大象一块儿受雇，帮忙捕捉加洛山脉[35]中的野象。印度政府对大象严格保护，有一个完整的部门什么活儿都不干，专管搜捕野象，然后训练他们，再把他们派遣到需要干活的全国各地。

喀拉·纳格站起来从地面到肩膀足有十英尺高，两根象牙被截短了，还有五英尺长。他的牙根部还被铜箍缠住固定好，防止劈裂。他用这两根残牙干过许多活儿，那些没有受训过的野象们用真正的尖牙干的活儿都不如他多。

通常，经过一个又一个星期小心翼翼地驱赶，分散的野象们被赶过一座座山头，其中的四五十头庞然大物被赶进了最后一道围栏。随后树干扎成的大吊门突然在他们身后放了下来。一声令下后，喀拉·纳格会冲进火光冲天的混战中。一头头野象怒气冲冲，吼声震天（这往往是在夜里，火把闪烁摇晃，野象无法辨别远近）。喀拉·纳格会瞅准这群暴徒中个头最大、野性最凶的公象，不断撞击猛打，迫使他安静下来。这时，骑在其他象背上的人们会用绳索绑住个头较小的大象。

喀拉·纳格，这头上了年纪，叫作黑蛇的聪明的大象，对战术无所不知。他一生中曾经好几次勇敢地面对受伤老虎的攻击。他为了避免自己受到伤害，卷起柔软的长鼻，然后头像挥舞镰刀那样迅速一甩，腾空而起的猛兽就会被撞到半空中。这可都是他无师自通的本事。撞翻老虎后，他又弯下自己粗壮的膝盖，压住老虎不放，直到老虎气喘吁吁，声嘶力竭，最后咽了气。这时，瘫在地上的只不过是让喀拉·纳格拖着尾巴拉走的带条纹的毛茸茸的东西。

“不错，”喀拉·纳格的象倌大陶迈，也就是曾经带着喀拉·纳格去阿比西尼亚的黑陶迈的儿子，亲眼看到喀拉·纳格被捉的象倌陶迈的孙子，说道，“黑蛇在世界上除我以外谁都不怕。他经历了我们一家三代的看护饲养，他会活到看到我们家的第四代继续饲养他呢。”

“他也怕我。”小陶迈说。他站直才四英尺高，身上只披了一块破布。他只有十岁，是大陶迈的大儿子。按照风俗，他长大后会接替爸爸的位置，骑在喀拉·纳格的脖子上，掌管沉甸甸的安库斯，也就是驯象刺棒。那可是根被他的祖爷爷、爷爷和爸爸磨得滑溜溜的铁刺棒。他知道他可没有说大话，因为他是在喀拉·纳格的身影下出生的，还没学会走路就玩弄象鼻尖儿了，刚会走路就带着喀拉·纳格下水了。自从大陶迈把这个棕色皮肤的小娃娃带到喀拉·纳格的长牙下，叫他招呼他未来的主人的那天，喀拉·纳格做梦都没想过会不服从这个小家伙尖声尖气的命令，更不会想到要杀死他了。

“对极了。”小陶迈说，“他怕我。”他大步走到喀拉·纳格面前，管他叫老肥猪，命令他一条一条地轮换着抬腿。

“哇，你真是头大象，”他摇着毛茸茸的脑袋，学着爸爸的话。“政府会为你们大象花钱，不过你们真正的主人可是我们驭象人。喀拉·纳格，你老了以后，一些有钱的王公就会因为你个头大，守规矩，从政府那儿买下你的。到那时你就不用干活儿了，只是耳朵上挂着金耳环，背上驮着金象轿，身上披着镶金大红布，走在国王仪仗队的前头。我就骑在你的脖子上，哦，喀拉·纳格，握着银制的象刺棒。一些人会跑在我们前面开路，拿着金手杖大声喊：‘给国王的大象开道！’那真会是件美滋滋的事儿。喀拉·纳格，不过这都比不上在丛林中围猎呀。”

“哼！”大陶迈说，“你真是小孩子，还和野生仔一样野，在山林里跑上跑下可不是政府里吃香的差事。我可是越来越老了，不喜欢野象。给我砖砌的象栏，一个象厩关一头大象，再给我大木桩子把他们牢牢拴住，并让我在平整的大路上训练他们，不像现在这样来来回回地到处野营。哈，坎普尔营地就不错，附近还有个集市，一天只干三个钟头的活儿。”

小陶迈想起坎普尔的象栏，就不吱声了。他更喜欢这种野营的日子，恨透了宽敞平坦的大路，因为要么就是整天给储备场挖草储存饲料，要么就是一连好几个钟头都无所事事，光瞅着拴在象桩上烦躁不安的喀拉·纳格。

小陶迈喜欢爬只有大象能走的小道；喜欢那深入谷底的斜坡；喜欢瞥见数英里外若隐若现的野象群低头吃草；喜欢看见受惊吓的野猪和孔雀在喀拉·纳格脚下仓皇乱跑；喜欢看眯眼的暖雨，那时候满山满谷烟雾迷蒙；喜欢那雾气朦胧的清晨，那时候没有人知道今晚在哪儿宿营；喜欢稳扎稳打、小心翼翼地驱赶野象，赶到最后一夜，野象们像山崩时的巨石，以势不可当之势涌进围场后，发现无路可走，便猛撞沉重的大柱子，却又被呐喊声、闪烁的火把和齐射的长枪空鸣声逼得退了回去，好一幅狂奔疯跑、火光冲天、吼声震地的混乱景象。

这种时候一个小孩都会派上用场，更不用说能够以一顶三的小陶迈了。他举着火炬，拼命挥舞，使出吃奶的劲儿大声叫喊。不过，只有开始捕捉大象时，真正激动人心的时刻才会来。那时，窠达——也就是捕象围场——看起来就像是世界末日。人们连自己说话也无法听清，只能相互打手势。小陶迈爬到一根晃晃悠悠的围栏柱子的顶端，他那被太阳晒得褪了色的棕发散披在肩上，在火把的照耀下，他看上去就像个精灵。只要有稍许的安静，你就能听到他对喀拉·纳格的尖叫鼓劲，声音盖过了号角声、撞击声、绳子噼啪噼啪的响声和被捆绑的野象发出的呻吟声。“迈而，迈而，喀拉·纳格！（冲啊，冲啊，黑蛇！）丹特嘟！（用象牙顶！）索马洛！索马洛！（小心！小心！）马若！马若！（撞他！撞他！）小心柱子！啊！啊！嗨！哟！呀哈！”他就这样高声叫喊着。喀拉·纳格和野象爆发了一场恶战，从围场这头打到那头，又从那头打到这头，打得不分高下。老捕象人一把擦掉流进眼睛里的汗水，抽空儿向在柱子顶上高兴得直扭身子的小陶迈点点头。

小陶迈可不光在柱子上扭扭身子。一天晚上，一个赶象人试图抓住一头乱蹬乱踢的小象的腿（小象崽常常比成年大象更难对付），没想到绳头掉到了地上。小陶迈滑下柱子，溜进了象群，把松掉的绳头扔给了那个赶象人。喀拉·纳格看到他，用鼻子把他卷起来，递给了大陶迈。大陶迈当场给了小陶迈一记耳光，然后把他放回到围场柱上。

第二天早晨，他把小陶迈训了一顿：“你这没用的小子，待在砖砌的象栏里有什么不好，难道运送帐篷不是一件好差事？你就非得自作主张捕大象？那些愚蠢的捕象人，工钱拿得比我少，现在可好，他们把这件事向彼特森老爷说了。”小陶迈吓坏了，尽管他对白人几乎一无所知，但在他眼里，彼特森老爷可是世界上最伟大的白人，他是所有捕象围场行动计划的头儿——一个为印度政府捕捉所有大象的人，一个世界上最了解大象生活习惯的人。

“那——那会有什么事？”小陶迈问。

“有什么事！最倒霉的事都会发生。彼特森老爷是个疯子。要不他为什么去捉这些野魔鬼？他说不定要你去当一个捕象人，热病流行的丛林就是你睡觉的地方，最后的下场就是被活活踩死在捕象围场。但愿这次胡闹最后能平安无事。下星期，捕猎结束，我们这些来自平原的人会回到我们自己的基地。我们会走在平平整整的大路上，把这次围猎忘得一干二净。不过，儿子，我生气的是你不应该搅和到这种下贱的阿萨姆丛林佬干的事情当中。喀拉·纳格只听我的命令，我不得不和他一块儿去捕猎围场。不过他是一头战象，用不着帮他们捆绑野象。我悠闲自在地坐着，这才符合看象人的身份，看象人——不是一个单纯的捕象人，我说，那可是退休后能领取养老金的人。象倌陶迈的家族岂能在肮脏的围场上让野象踩在脚下？你这个坏家伙！调皮鬼！没用的仔！去把喀拉·纳格洗洗干净，小心他的耳朵，看看他脚上有没有刺。要不彼特森老爷一定会把你抓住，让你去做野蛮的捕象人——一个跟踪大象脚印的家伙，一个丛林熊。呸！丢人！滚吧！”

小陶迈一言不发，走了出去，可是他在察看喀拉·纳格的脚掌时，把自己所有的委屈都讲给喀拉·纳格听了。“没有关系，”他翻起喀拉·纳格巨大的右耳垂说，“他们向彼特森老爷告了我的状，说不定——说不定——说不定——谁知道呢？嘿！我拔出了一根大刺呢！”

接下来的几天时间都花在赶拢野象上了，把新捕获的野象在一对驯象中间来来回回地遛，以免这些野象在下山去平原的途中惹出很多乱子。这几天还被用来清查毯子、绳索和一些在森林中损坏或丢失的物件。

彼特森老爷骑着他那头聪明的母象普得密妮来了。捕象的季节接近尾声，他已经结清了山里其他营地的薪水。一个当地办事员坐在树下的一张桌子旁边，给赶象人付工钱。每个人拿到钱后，回到自己的大象旁，加入了即将起程的一行人中。捕手、猎手、敲山震象的猎人助手，这些都是围场的正规队员，一年到头待在丛林中，现在他们有的坐在大象背上，这些大象都属于彼特森老爷的常备部队。有的抱着枪，靠着树站着，拿要动身的赶象人开涮。一看到新捕的野象冲破界线，到处乱跑，他们就哈哈大笑。

大陶迈走到办事员跟前，小陶迈跟在后面。捕头马楚阿·阿帕低声对他的朋友说：“来的倒是一块捕象的好材料，把丛林鸡送到平原上煺毛真可惜。”

彼特森老爷可有耳听八方的本事，一个人只有这样才能倾听生灵中最不声不响的动物——野象的动静。一直躺在普得密妮背上的他这时转过了头，说：“你在说谁？我不知道平原上的赶象人中谁有本事能捆住一头死象呢。”

“那不是个大人，是个男娃。上次赶象时，他进入围场，把绳子扔给了巴茅。当时我们正拼命把那头肩上有块记的象崽子从他妈妈那儿拉开。”

马楚阿·阿帕指了指小陶迈，彼特森老爷定睛细看，小陶迈鞠了一个躬。

“他扔的绳子？他个子比木桩钉还小。小家伙，你叫什么名字？”彼特森老爷问。

小陶迈吓得说不出话来，不过喀拉·纳格在他后面，陶迈做了个手势，喀拉·纳格把他卷到鼻子上，举到和普得密妮前额齐平，送到了高贵的彼特森老爷面前。小陶迈双手捂住脸，毕竟他只是个孩子，除了谈象，他和其他孩子一样腼腆。

“噢嗬！”彼特森老爷笑着说，但笑容被胡子遮掩住了，“你为什么教你的大象玩这种鬼把戏？是不是帮你偷屋顶上揪掉穗子往干晒的青玉米？”

“穷人的保护者，不是青玉米——是甜瓜。”小陶迈说。坐着的人都哄堂大笑起来，他们中的大多数小时候都教大象玩过这种把戏。小陶迈被举到八英尺高的空中。可他恨不得钻到八英尺深的洞里去呢。

“老爷，他叫陶迈，是我儿子。”大陶迈愁眉苦脸地说，“老爷，他是个坏孩子，将来是蹲大牢的下场。”

“这可不一定，”彼特森老爷说，“一个在他这个年龄就敢面对整个捕象围场的孩子，是不会有蹲大牢的下场的。看，小家伙，这是四安那[36]，给你买糖吃，因为在你浓密的头发下有一颗聪明的小脑袋。说不定到时候你也会成为一名猎人。”大陶迈愁容更深了。“但是要记住，围场可不是小孩闹着玩的地方。”彼特森老爷接着说道。

“老爷，我永远不能去那儿吗？”小陶迈喘了一口大气说。

“对。”彼得森老爷又笑了，“等你看到大象跳舞的时候，才可以去。你如果看到大象跳舞，就来找我，我会让你到所有的围场去的。”

又是一阵哄堂大笑，因为这是流传在捕象人中间的一个老掉牙的笑话，就是不可能发生的意思。在丛林深处隐藏着大块大块空旷的平地，被称之为大象的跳舞场。即使有人偶然发现过这样的空地，但从来没有人看到过大象跳舞。当一个赶象人吹嘘他的技术和胆识时，其他赶象人就会说：“你什么时候见过大象跳舞呢？”

喀拉·纳格把小陶迈放下来，他又鞠了一个大躬，就和爸爸离开了。他把四安那交给了正在给小弟弟喂奶的妈妈。四个人骑到喀拉·纳格的背上，一溜尖叫着、咕哝着的大象沿着山道滚滚而下，冲向平原。因为有新添的野象，这一路倒是热闹得很，他们每到要过河的地方总要捣捣乱，时时需要哄一哄他们，或者揍他们一顿。

大陶迈生气极了，恶狠狠地用刺棒戳着喀拉·纳格。小陶迈却高兴得说不出话来，彼特森老爷已经注意到他了，给过他赏钱。他觉得自己就像一个士兵被叫出队列，受到司令的夸奖一样。

“彼特森老爷说的大象跳舞是什么意思呀？”终于，他忍不住了，怪声问起了妈妈。

大陶迈听到了，咕咕哝哝地答道：“你永远也当不了追捕野象的山地野牛。他就是这个意思。喂，你，前面的，什么东西挡住了去路？”

一个在两三头大象前面的阿萨姆赶象人转过身，气鼓鼓地嚷道：“把喀拉·纳格带上来，教训教训我这头小象，让他安分点儿。干吗彼特森老爷偏偏选中我和你们这群稻田里的蠢驴一起下山？陶迈，把你的畜生赶过来，让他用长牙戳这头小象。凭山里的众神起誓，这些新捕来的野象全都中了邪，要不他们肯定闻到丛林中同伴的气味了。”

喀拉·纳格撞了撞那头象的肋骨，杀掉了他的威风。大陶迈说：“我们最后一次围捕把野象出没的山林来了一次大扫荡。只怪你赶象不小心。难道一路都要我来维持整个队伍的秩序吗？”

“听他说的！”另一个赶象人说话了，“是我们扫荡了整个山林！嗬！嗬！你可真聪明，平原人。除了从未见过森林，脑袋里一团泥浆的家伙，所有人都清楚，野象们知道围猎的季节结束了，所以今晚所有的野象都要——我干吗要在一只土鳖身上费脑筋呢？”

“他们要干吗？”小陶迈喊道。

“哦呵，小子，你在哪儿？好吧，看你头脑冷静，我告诉你，他们要跳舞。你那扫荡了所有山林里的所有野象的爸爸，今晚就应该给桩子加上双链了。”

“这是什么话？”大陶迈说，“我们父子照看大象四十年啦，压根儿就没听过大象跳舞，简直是一派胡言。”

“倒也是，住在棚屋里的平原人，除了他屋子里的四面墙，其余啥都不懂。好吧，今晚把大象的链子松开，看会有什么情况。说到大象跳舞，我可见过那个地方——巴布瑞巴布！迪杭河到底有多少道弯？又是个浅水河滩。我们得让象崽子游过去。等等，你排在后面。”

就这样，他们又说又吵，哗啦哗啦蹚过了一条又一条河，进行着头一段跋涉，要到一个接待新象的营地去。不过还没有到那儿，大象们早就发脾气了。

大象们的后腿都被链子绑住，拴在了大木桩上，新捕的大象多绑了几道绳索，他们前面还堆放了饲料。山地的赶象人要顶着下午的阳光回到彼特森老爷那儿去，交代平原赶象人那晚要格外小心，平原人问为什么，他们却大笑了一通。

小陶迈照料喀拉·纳格吃了晚饭，夜幕降临的时候，他心里有说不出的高兴，便在营地里到处转悠，想找一面手鼓。当一个印度小孩心潮澎湃时，他是不会到处乱跑，胡喊乱闹的，他会坐下来，一个人偷着乐。彼特森老爷跟小陶迈说话了！他要是找不到自己想要的东西，我相信他会急出病来的。幸亏营地里卖糖果的人借给他一面小手鼓——一种用手掌拍击的鼓——他在喀拉·纳格跟前盘腿坐下来，那时星星开始出来了，他自个儿坐在大象饲料堆里，把手鼓放在腿上，拍了起来。他拍呀，拍呀，想到他获得的荣耀，他拍得更带劲儿了。尽管没有调子，也没有歌词，光是这样拍拍打打，就让他无比开心啦。

新捕获的大象死命地拽着拴他们的绳子，时不时发出阵阵尖叫和怒吼。小陶迈可以听见妈妈在营棚里哄着弟弟睡觉，哼着一首古老的歌谣。那首歌是歌颂伟大的湿婆神的，她告诉世上生灵应该吃什么。那是一首非常甜美的摇篮曲，它的第一节是这样唱的：

湿婆神让丰收滚滚地来，让清风习习地刮，
他在很久很久以前的一天的门口坐下，
个个有份，他把食物、辛苦和命运分发给大家，
从宝座上的国王到大门口的乞丐，一个也不落。
万事万物他造下——保护大神湿婆啊。
主神啊，主神！万事万物他造下——
把荆棘给骆驼，把草料给牛马，
把妈妈的爱心交给熟睡的脑袋瓜，我的宝贝儿子呀！

小陶迈欢快地和着曲子，在每一节的结尾都咚——咚拍两下，拍到后面，上下眼皮开始打架了，他就在喀拉·纳格的饲料堆上伸展身子躺下了。

最后大象们一头接一头躺下了，他们的习惯就是这样，象栏右边的喀拉·纳格却依然站着。他慢悠悠地左右晃动着，耳朵向前伸，倾听着习习的晚风翻山越岭。夜里的种种声响弥漫在空气中，集中起来却组成一片巨大的寂静——竹节互相碰撞的咔嗒声，丛林下层什么生物的沙沙声，一只半睡半醒的鸟儿的咯咯声（鸟儿在夜间惊醒的次数常常超过我们的想象），还有远处的落水声。小陶迈睡了一会儿，醒来时，月光皎洁。喀拉·纳格还在那儿站着，耳朵竖着。小陶迈在草堆上窸窸窣窣地翻了个身，瞅着喀拉·纳格那遮住半个星空的弯弯的阔背。就在这时，他听到远处一头野象发出的呼噜声，那声音是那么的遥远，听上去只不过是在一片寂静上扎了一个噪声的针孔。

营里的大象们，就像挨了一枪似的，全都跳了起来。他们的呼噜声终于吵醒了熟睡的看象人。他们跑出来，用大木槌把象柱钉牢，把这根绳子绑紧，把那根绳子的结打实，一直等到一切都安静下来。一头刚捕的大象差点儿拔出拴住他的象栏，大陶迈赶紧卸下喀拉·纳格的腿链，把那头大象的后脚拴到一起，只用草绳在喀拉·纳格的一条腿上绕了一圈，还告诫喀拉·纳格要记住他已经被拴得牢牢实实了。他知道他爷爷、他爸爸和他自己把这样的事情已经干过几百次了。喀拉·纳格没有像往常那样，咯咯地回答这个命令，而是静静地站着，耳朵张得像大蒲扇。透过月光，他的头微微抬起，眺望着远处重重叠叠的加洛山脉。

“要是他夜里不安稳，看好他。”大陶迈对小陶迈交代完，就回棚子里睡觉去了。小陶迈也正要睡，突然听到草绳叭的一声绷断了。就像云从河谷口涌出一样，喀拉·纳格慢慢地、悄无声息地从象桩间走出来。小陶迈光着脚，吧嗒吧嗒跟在后面，踏着月光走到路上，屏住气喊道：“喀拉·纳格！喀拉·纳格！噢，带上我，喀拉·纳格！”大象不出一声，转过身，跨了三个大步回到月光下的男孩身旁，放下鼻子，把他卷到脖子上，几乎不等小陶迈把双膝夹紧，就溜进了森林。

从象营里传来一阵狂怒的吼叫声，接着万籁俱寂，喀拉·纳格开始往前走。有时，一簇高草拍打他的侧腹，就像一个波浪拍打船帮一样；有时，一串胡椒藤擦过他的背；有时，一根竹子碰到他的肩膀，咯吱一声。除了这些声音，他向前移动时，绝对不发出一丝响动，好像茂密的加洛森林是一片烟雾，他从中飘游而过似的。喀拉·纳格一直朝山坡上走，虽然小陶迈透过树缝儿瞅着星星，他却辨别不出走的方向。

随后，喀拉·纳格到达了坡顶，稍作休息。小陶迈看到月光下的树冠斑斑点点，茸茸地铺展开好多好多英里，看见山谷里河面上罩着灰蓝的薄雾，小陶迈探身细看，他感到下面的森林醒着——醒着，活着，拥挤涌动着。一只吃野果的棕色大蝙蝠从他耳边掠过，豪猪的硬刺在灌木丛中发出咔嗒咔嗒的声响，他还听到在树干之间的暗处，一只野猪在使劲儿拱着温暖潮湿的泥土，一边拱，鼻子一边呼哧。

然后，头顶上的树枝又密集起来，喀拉·纳格开始朝下往河谷冲去——这回他不再是静悄悄的，而是像失去控制的大炮，一口气冲到了陡峭的岸旁。他粗大的四肢移动起来如同活塞一般稳扎稳打，一步跨八英尺，肘关节的皱皮沙沙作响。他两旁的矮树丛被划开了，发出撕裂帆布似的声音。他的肩膀左顶右扛，受撞后倒向两旁的小树苗又反弹回来，重重地打在他身体的两侧。他的头东甩西摆向前开路，一串串蔓草缠结成一团，吊在他的长牙上。小陶迈低下身子，紧紧贴着喀拉·纳格的粗脖子，生怕摇摇晃晃的树枝把他扫落到地上。这时他恨不得再次回到营地去。

野草开始变得又湿又软，喀拉·纳格的脚踩下去发出咂吧咂吧的响声。谷底的夜雾让小陶迈感到寒气逼人。流水潺潺，哗啦一声溅泼，扑通一下踩踏，喀拉·纳格迈着大步蹚过一条河的河床，每一步都谨慎小心。水绕着喀拉·纳格的腿打旋，激起哗哗一片水声，小陶迈却还能听到从上下游传来的更多的哗啦哗啦的溅水声和一些吼叫声——巨大的呼噜声和愤怒的喷鼻声，他觉得周围的薄雾里尽是滚动起伏的影子。

“啊！”他牙关磕得咯咯地响，差点儿大叫出声来。“象民们今晚都出动了。看来，他们是去跳舞的！”

喀拉·纳格从河里哗啦啦冲出来，喷干净鼻子里的水，又开始往上攀登。但这次他不是独自一个，也用不着自己开路。路早就在那儿，有六英尺宽，前面弯下去的丛林野草正努力重新挺直。几分钟前肯定有很多大象才从这条路上经过。小陶迈回头一看，身后有一头大象，他刚从夜雾笼罩的河里登上岸，一对小猪眼睛炯炯发光，就像烧红的煤球。接着，树木又密集起来。他们继续往前向上爬，吼叫声、撞击声、树枝折断的声音，一直从四面八方传来。

终于，喀拉·纳格在山顶上停了下来，一动不动地站到了两棵大树干中间。这两棵树和其他的树长成一个圆圈，围绕着三四英亩不规则的空地。小陶迈看到整个空地已经被踩踏得结结实实，像砖地一样硬了。空地中心还留着几棵树，不过树皮已经被剥去了，下面白花花的木头在斑驳的月光下显得更加光滑闪亮。藤蔓从高高的树枝上吊下来，还有铃铛似的藤蔓花，蜡白色的像牵牛花这样的大花儿吊下来，睡意沉沉。整个空地内，没有一片绿叶——仅仅剩下被踩实的泥土。

月光把一切都照成了铁灰色，除了一些大象站立的地方，他们的影子漆黑漆黑的。小陶迈屏息凝视，眼珠子都要迸出来了。就在那时，越来越多、越来越多的大象从一根根树干中间大摇大摆地走出来，走进空地。小陶迈只会数到十，他掰着手指头，数了一遍又一遍，最后自己都记不得数了多少个十，数得头都开始发晕了。小陶迈可以听到空地外面，大象们开路上山时下层灌木丛中发出的噼里啪啦的响声，不过他们一踏进这个树围成的圈子，他们的行动就像幽灵一样了。

那里有长着白牙的公象，脖子的皱褶里、耳朵的褶层里夹着落叶、坚果和细枝；有胖嘟嘟的、慢吞吞的母象，带着吵吵闹闹的小象崽子，他们的皮肤黑里透红，只有三四英尺高，在妈妈的肚子底下跑来跑去；有年轻的大象，得意扬扬地炫耀自己刚长出来的象牙；有瘦骨嶙峋的老母象，焦虑挂在深陷下去的脸上，鼻子粗糙得像老树皮；有野蛮的老公象，从肩膀到侧腹疤痕累累，都是昔日战斗的印记，他们单独泥浴后结成的干泥块从肩上掉下来；还有一头大象，只剩下一根断牙，身子一侧从前到后有一条一条的划痕，那是一只老虎的爪子死命抠出来的。

他们有的头对头站着，有的成双成对在空地上来回走动，有的自个儿摇来摆去——成十成百头大象呢。

小陶迈知道，只要他静静地趴在喀拉·纳格的脖子上，就不会出什么事，因为即便是在赶入围场的争抢奔涌中，一头野象也不会伸出鼻子，把一个人从驯象的脖子上拽下来，何况这个夜晚，这些象根本就没有想到人。只有一次，他们受到惊吓，把耳朵伸向前面，因为当时他们听到森林里有一条腿链在叮当作响。原来彼特森老爷的爱象普得密妮拖着挣断的锁链，呼噜呼噜、哼哧哼哧爬上山来。她一定是扯断了象桩，从彼特森老爷的营地直奔过来的。小陶迈看到还来了一头大象，他的背上和胸部带有深深的绳子勒痕。小陶迈不认识他，他也准是从周围山林里某个营地跑过来的。

终于，森林里听不到大象走动的声音了。喀拉·纳格左摇右晃地离开了他两棵树之间的位置，加入到象群中来。咯咯咕咕、咯咯咕咕，大象们开始用自己的语言交谈，并开始走来走去。小陶迈仍旧趴着，他看到下面有成千成百宽阔的背，摆动着的耳朵，甩动着的鼻子，还有骨碌碌转动着的小眼睛。他听到象牙和象牙偶然相撞时发出的咔嚓声，象鼻子缠在一块儿的干涩的沙沙声，象群庞大的身躯和肩头相互的摩擦声，还有大尾巴甩来甩去的啪啪声。这时一朵云彩遮住了月亮，小陶迈在一片漆黑里坐着，不过平和稳定的推推搡搡和咯咯咕咕的交谈仍在继续。小陶迈知道喀拉·纳格周围全是大象，他根本没机会退出会场。他咬紧牙关，浑身打战。围场里至少还有火把和呐喊，可这儿只有他孤零零一人待在黑暗中。有一次一条长鼻子甩过来，居然碰到他的膝盖上。

这时，一头大象吼起来，于是一呼百应，持续了五到十秒钟，恐怖极了。树上的露水像雨点一样滴滴答答落下来，打在那些看不见的背上。随后传来一阵沉闷的轰隆声。起初声音不大，小陶迈辨别不出是什么声响。随后，声音越来越响，喀拉·纳格抬起一只前脚，紧跟着抬起另一只，然后让他们着地——一二，一二，像杵槌一样节奏均匀。这会儿大象们一起跺起了脚，听起来就像在山洞口擂响了战鼓。露水从树上淅淅沥沥洒下来，直到一滴都不剩为止。隆隆声仍在继续，震得山摇地动，小陶迈用手捂住耳朵，想遮住声音。但剧烈的震动穿过了他的全身，那可是数百只重脚跺在糙地上的巨响。有一两次，他觉得喀拉·纳格和其他所有的大象向前冲了好几大步，沉重的跺脚声变成了一种多汁的绿东西被碾碎时发出的压榨声，不过一会儿，似乎他们的脚又踏在了坚硬的地面上，隆隆的声音再次响起来。有棵树就在他附近的什么地方嘎吱嘎吱的响，他伸出臂膀，摸着了树皮，不过喀拉·纳格仍在重重地踏着步子，往前走，小陶迈辨不清自己到底在空地的哪个地方。除了有一次，两三头小象崽齐声尖叫外，大象们没有发出一丝声音。接着，他又听到了跺脚滑步声，隆隆的声音一直没有停下来。这声音足足持续了两个多小时，小陶迈的每一根神经都生疼生疼的，不过他根据夜气的味道知道天就要亮了。

绿葱葱的山林后面露出一片淡黄色，破晓了。随着第一缕光线射出来，隆隆声戛然而止，仿佛那束光就是命令。小陶迈的脑袋里还萦绕着嗡嗡的响声，他连个姿势都没有换，周围一头大象都不见了，只剩下喀拉·纳格、普得密妮和那头身上有绳子勒痕的大象。没有一点儿迹象，没有一丝沙沙声，没有一句低语声显示其他象到什么地方去了。

小陶迈瞧了又瞧，凭他的记忆，空地好像一夜之间变大了，中心好像多了好几棵树，边上的野草和矮灌木丛都被踩倒了。小陶迈又仔细打量了一番，他现在明白这种踩踏的底细了。大象踩出了更多空地——他们把浓密的野草和多汁的梗秆踩压成碎片，再把碎片踏成碎屑，把碎屑踩成纤维，最后把纤维踩成了硬地。

“哇！”小陶迈叫道，他的眼皮已经沉沉的了，“喀拉·纳格，我的爷，我们和普得密妮一块儿去彼特森老爷的营地吧。要不我准会从你的脖子上掉下来。”

另一头大象瞅着这两头象走了，呼哧呼哧喷了两声鼻息，一转身，自顾自走了。他多半是某个小土邦主家的大象，离这儿有五六十或一百英里远。

两个钟头以后，彼特森老爷吃着早饭，那些头一天夜里用双链拴住的大象们吼了起来，满身污泥的普得密妮，和一瘸一拐的喀拉·纳格摇摇晃晃地走进营地。

小陶迈脸色灰白，蔫头耷脑，头发被露水浸透，里面尽是树叶，但他还是强打精神向彼特森老爷行礼，有气无力地喊道：“跳舞——大象跳舞！我见到了，我——要死了！”喀拉·纳格蹲了下来，小陶迈从象脖子上滑下来，昏死过去了。

不过，当地的孩子可没有什么值得一提的神经质的毛病，所以不到两个钟头，小陶迈已经志得意满地躺在彼特森老爷的吊床上，脑袋枕着彼特森老爷的猎装，一杯热牛奶，一点儿白兰地，外加一点点奎宁已经下了肚，在他面前坐了三层毛烘烘的疤痕累累的丛林老猎人，他们一个个目不转睛地盯着他，仿佛他是个精灵似的。他毕竟是个小孩子，三言两语就把故事讲完了，最后他说：

“要是我说了一句谎话，你们就叫人去看好啦。他们会发现大象们把他们的舞场踩得更大了。他们会看到十条、又十条，好多个十条的小路，条条都通往那个舞场。大象们用脚把那个地方踩大了。我亲眼看见的。是喀拉·纳格带我去的，所以我看见了。喀拉·纳格的腿都累得走不动了！”

小陶迈往后一躺，睡了整整一个下午，一直睡到黄昏，他睡觉的时候，彼特森老爷和马楚阿·阿帕循着两头大象的足迹，翻山越岭，走了十五英里。彼特森老爷捕了十八年的象，以前这样的舞场只见过一次。马楚阿·阿帕用不着把空地多看两眼，也不必用脚指头刮擦挤压那夯实的泥土，就清楚发生过什么事了。

“孩子说的是实话，”他说，“这都是昨晚干的。我数了数，有七十条小路穿过了河。看，老爷，普得密妮的腿链还在那棵树皮上划了个口子！对，她也到这儿来过。”

他们相互看了看，又上上下下查看了一番，心里都挺纳闷儿。大象的行为方式是任何人，无论是黑人还是白人，都无法参透的。

“四十五年来，”马楚阿·阿帕说，“我跟随我的象爷们，却从没听说过哪个人的孩子见过这个孩子见到的事情。凭众山神起誓，这是——我们说什么好呢？”说罢便摇了摇头。

他们回到营地时，已经该吃晚饭了。彼特森老爷自个儿在帐篷里吃了，可是他下命令营地不仅给双份的面粉、米饭和盐，而且还要宰两只羊，几只家禽，因为他知道要举办一次宴会。

大陶迈急匆匆地从平原营地赶来找儿子和大象，现在他找到了，便瞅着自己的儿子和大象，好像害怕他们似的。在一排排拴住的大象的面前，篝火熊熊燃烧，宴会已经开始了，小陶迈就是宴会的主角。那些身材魁梧、皮肤棕黑的捕象人、搜象人、赶象人、套索人，以及那些通晓制服最凶猛的野象的诀窍的人，一个接一个从他面前经过，每一个人都在他的额头上点上一滴刚宰的丛林鸡胸部流出的血。这表示他已经是一个丛林人，被丛林接纳了，可以自由出入丛林的任何一个角落。

最后火焰渐渐熄灭，圆木的红光使大象们看上去好像也沾上了鲜血，马楚阿·阿帕，所有捕象围场所有赶象人的头头——马楚阿·阿帕，彼特森老爷的化身，这个四十多年来从没见过人修的路的马楚阿·阿帕，这个行不改名、坐不改姓的大名鼎鼎的马楚阿·阿帕——跳了起来，把小陶迈高高举过头顶，大声喊道：“听着，兄弟们，听着，营地里我的爷儿们，我，马楚阿·阿帕，有话要说！从今往后，这个小孩不再叫小陶迈，而要叫象倌陶迈了，以前他的祖爷爷就是被这样称呼的。从没有人看到过的事，他看到了，而且看了整整一个晚上。象群宠爱他，丛林众神宠爱他，他必将成为一名了不起的搜象人。他会比我，马楚阿·阿帕，更了不起！他会分辨新足迹、旧足迹、新旧混杂的足迹，凭着他明亮的眼睛！他冲到围场里，在野象的肚子底下捆绑野公象也不会受到伤害。就是他滑到在横冲直撞的公象脚前，公象也知道他是谁，不去踩他。哎嗨！拴在链子上的我的爷儿们，”他忽地一下转向那一溜儿象桩，“就是这个小孩见过你们在隐蔽的地方跳舞——这种场面还没有人见过呢！向他致敬，我的爷儿们！平安吉祥，我的孩子们。向象倌陶迈致敬！贡加·佩夏德，欢呼！希拉·古吉、伯奇·古吉、库塔·古吉、欢呼！你，普得密妮，在跳舞的地方见过他，还有你，喀拉·纳格，象群中的明珠！——欢呼吧！一起欢呼！向象倌陶迈致敬！”

听到那最后一声狂野的呼叫，整个象群都把长鼻子卷起来，直到鼻尖触到额头，突行大礼——山崩地裂般的悠长的吼叫，这种捕象围场的致敬，只有印度总督才听到过。

而这一切都是为了小陶迈，他看到了以前从来没有人看到过的场面——象群夜里独自在加洛山脉的心脏跳舞！

【英文翻译】

[32]1867—1868年英国陆军将领内皮尔的远征军入侵阿比西尼亚（现在的埃塞俄比亚）以报复特沃德罗斯（吉卜林笔下的西奥多）皇帝逮捕英国传教士和使节的行为；特沃德罗斯在默克德拉战败三天后自杀。

[33]阿富汗的一座要塞城镇，喀拉·纳格正参加第二次阿富汗战争（1878—1880），目的是对抗俄国在该地区的势力。

[34]缅甸南部的港市。

[35]位于印度和孟加拉的边境上。

[36]印度辅币，十六安那等于一卢比。

湿婆与蚱蜢

陶迈的妈妈给宝宝唱的歌

湿婆神让丰收滚滚地来，让清风习习地刮，
他在很久很久以前的一天的门口坐下，
个个有份，他把食物、辛苦和命运分发给大家，
从宝座上的国王到大门口的乞丐，一个也不落。
　　万事万物他造下——保护大神湿婆啊。
　　主神啊，主神！万事万物他造下——
　　把荆棘给骆驼，把草料给牛马，
　　把妈妈的爱心交给熟睡的脑袋瓜，我的宝贝儿子呀！

他把小米给穷人，把麦子给富汉，
给挨门乞讨的圣徒残羹和剩饭。
给老鹰腐肉，给老虎牛羊，
把杂碎和骨头交给夜里到处闯荡的恶狼。
在他眼里没有什么显得过于低贱或高尚——
帕巴蒂在他身边观看众生来来回回地奔忙，
她想骗骗丈夫，跟湿婆逗逗乐子，
便偷了一只小蚱蜢藏到自己怀里！
　　于是她跟保护神湿婆捣起了蛋。
　　主神啊，主神！转过身来看。
　　牛马的身量死沉死沉，骆驼的个头老高老高，
　　可这是顶小顶小的小东西，我的宝贝儿子哟！

分配结束了，她笑嘻嘻地问道：
“一百万张嘴巴的主人哟，是不是有一张嘴还没喂到？”
湿婆笑着回答：“个个都有分发，
连你贴心藏的小东西也没落下。”
小偷帕巴蒂从怀里掏出那个小东西，
看见那小不点儿啃着一片嫩叶子。
见此情景，她又怕又惊奇，便连忙祈祷湿婆神，
因为他真的把食物给了天下的所有生灵。
　　万事万物他造下——保护大神湿婆啊。
　　主神啊，主神！万事万物他造下——
　　把荆棘给骆驼，把草料给牛马，
　　把妈妈的爱心交给熟睡的脑袋瓜，我的宝贝儿子呀！

【英文翻译】

女王的仆役

你可以用分数或三分律算出它，
但退德尔旦的办法不等于退德尔迪[37]的办法。
你可以拧它，你可以绕它，你可以辫它，直到你拉倒，
但皮利-温吉的绝招不等于温吉-波普的绝招！

大雨整整下了一个月——下在一座军营里，全营三万军人，数千骆驼、大象、战马、犍牛、骡子统统聚集在一个名叫拉瓦尔品第的地方，准备接受印度总督的检阅。总督正在接待阿富汗埃米尔的一次来访。这是一个狂野国家的狂野国王，这位埃米尔带来一支八百骑兵组成的卫队，他们一辈子都没见过军营，没见过火车——全是些从中亚细亚背后什么地方来的野人野马。每天夜里，这样的一群野马肯定会扯断它们的绊脚绳，在军营黑乎乎的泥地里东奔西窜，要么骆驼就会挣脱乱跑，被绷帐篷的绳子绊倒。你可以想象对于要睡觉的士兵来说，这是件多么叫他们哭笑不得的事儿。我的帐篷离骆驼队很远，所以自认为平安无事，但是一天夜里一个人把脑袋伸进来喊道：“快出来！他们来啦！我们的帐篷不见啦！”

我知道“他们”是谁，于是我穿上靴子和雨衣，急忙跑到泥地里。我的狐犬“小雌狐”从帐篷另一边跑出来，接着就是一阵吼叫，一阵呼噜和哼哧，我看见杆子断了，帐篷塌了进去，开始像疯鬼一样狂舞。一头骆驼闯进去了，我全身湿了，一肚子的气，却憋不住哈哈大笑起来。然后我继续跑，因为我不知道到底有多少骆驼挣脱了，我在泥里跌跌撞撞，没过多久，连军营也看不见了。

后来，我跌了一跤，原来是一门大炮把我绊倒了，于是我知道我是在炮兵队附近的什么地方了，因为大炮夜里都摆放在那里。我不想淋雨摸黑四处踅摸，便把雨衣搭在一门大炮的炮口上，又找了两三根桶条把雨衣一撑做了个简易遮篷，随后就在另一门大炮的炮尾旁躺下来，心里直纳闷小雌狐去了哪里，我到底身在何处。

正当我准备睡觉的时候，听见挽具叮当作响，同时听到了一声哼哼，接着一头骡子摇晃着湿淋淋的耳朵从我身旁经过。他属于一个螺旋炮连，因为我能听见带儿、环儿、链儿，以及他的鞍垫上的东西的嘎啦声。螺旋炮是种小炮，分两部分，使用的时候用螺丝拧到一起。可以把它们运上高山，只要骡子有路可寻，想驮到哪里就驮到哪里，所以它们在岩石嶙峋的山地作战非常顶用。

骡子后面是一头骆驼，他的又大又软的蹄子在泥水里吧唧吧唧，总是打滑，他的脖子一抻一抻的，活像一只走失的母鸡的脖子。幸好我懂不少兽语——不是野兽语，而是军畜语，当然，是从当地人那里弄明白的——知道他在说什么。

他肯定就是那头闯进我的帐篷的骆驼，因为他冲着那头骡子叫道：“我该怎么办？我该去哪儿？我跟一个飘舞的白东西干过仗，它拿起一根棍子打我的脖子。（就是我那根折断了的帐篷杆，知道原来是这样，我倒十分高兴。）我们还要往前跑吗？”

“噢，原来是你呀，”骡子说，“把军营搅了个天翻地覆的原来是你和你的哥儿们？好啦，早晚你会挨揍的，现在我不妨先给你点儿苦头尝尝。”

我听见挽具叮当作响，骡子向后一退，在骆驼的肋条上踢了两蹄子，听上去像是在敲鼓。“下一回呀，”他说，“你可要长见识了，再不能夜里闯到骡子炮队里乱喊‘有贼，开枪！’蹲下，把你的傻脖子放老实点儿。”

骆驼按骆驼特有的方式像一把双脚尺那样躬下身子，哀声哀气地蹲了下来。黑暗中响起了一阵节奏分明的蹄声，一匹大军马慢跑过来，他步伐稳健，仿佛在受检阅一般，然后从一个炮尾上一跃而过，落地站到骡子跟前。

“丢脸啊，”他说，鼻孔里直喷着气息，“这些骆驼又把我们的队伍搅了个地覆天翻——一个星期连着闹了三次。不许一匹马睡觉，他怎么能精力旺盛呢？谁在这里？”

“我是第一螺旋炮队二号炮的后膛驮骡，”骡子说，“那一个是你的朋友，他也把我惊醒了。你是谁？”

“第九长矛轻骑兵E队十五号——狄克·康利夫的战马。靠边站一站。”

“噢，对不起，”骡子说，“天太黑，看不清。这些骆驼是不是太可憎了？我走出队列只是想在这里清静清静。”

“我的爷儿们，”骆驼低声下气地说，“我们夜里做噩梦，很害怕。我只不过是第39本地步兵团的一头辎重驼，我可不像你们那么勇敢，我的爷儿们。”

“那你干吗不乖乖地待着，替39本地步兵团驮辎重，却在军营里乱跑？”骡子说。

“噩梦太可怕了，”骆驼说，“对不起，听！那是什么？我们要不要再往前跑？”

“蹲下，”骡子说，“要不你就会在大炮中间折断你的长腿。”他竖起一只耳朵听着。“犍牛！”他说，“拖炮的犍牛。我敢打包票，你和你的哥儿们已经把军营彻底吵醒了。要惊动一头拖炮的犍牛，可要戳捣半天的。”

我听见一条链子拖在地上的声音，一对气哼哼的白色大犍牛肩并肩走了过来，在大象不肯靠近火线的时候，就专门用他们拖攻城加农炮。差点儿踩在链子上的是另一头炮骡，他野声野气地叫着“比利”。

“那是我们的一个新兵。”老骡子对战马说，“他在喊我呢，在这里呢，小鬼，别嚷啦，黑暗从来伤不着谁的。”

拖炮犍牛一起卧下，开始反刍，可小骡子却凑到比利跟前来。

“好家伙！”他说，“吓人倒怪的家伙，比利！我们正在睡觉，他们就闯进了我们的队伍。你认为他们会不会要我们的命？”

“我真恨不得狠狠踢你一脚，”比利说，“一想到像你这样的一头骡子，受过训练，长到十四手宽[38]的个头，竟然在这位大爷前丢尽了炮队的脸！”

“轻点，轻点！”战马说，“记住，一开头他们总是这个样子。我头一回看见了一个人（我三岁时在澳大利亚），我便跑了半天，要是我看见一头骆驼，保不齐我会一直跑到现在。”

英国骑兵的战马几乎都是从澳大利亚运到印度的，并且由骑兵自己调教。

“说得对，”比利说，“别哆嗦了，小鬼，头一回他们在我背上套上满是链子的挽具时，我尥了个蹶子把它抖了个精光。当时我还没有学会踢的真本事，可炮队都说他们从来没有见过这样的表现。”

“可这不是挽具，也不是叮当作响的任何东西，”小骡子说，“你知道现在我也无所谓了，比利。那些家伙像树一样，它们在队伍里忽起忽落，呼哧呼哧，于是我的套头索断了，我找不到赶我的人，我找不到你，比利，所以，我就跟这些爷儿们跑了。”

“哼！”比利说，“我一听见骆驼松开，自个儿就不声不响地跑了。当一个炮队——一头螺旋炮骡子管拖炮犍牛叫爷的时候，他准是被震惊了，地上卧的伙计，你们都是谁呀？”

拖炮犍牛滚动着他们的反刍物，齐声回答：“大炮连一号炮第七对。我们正在睡觉，骆驼来了，把我们踩了以后，我们才站起来走开了。安安静静地卧在泥里，总比待在舒服的垫草上受搅扰强。我们告诉你这里的那位哥儿们，没有什么好害怕的，可他见识广，并不这么想。哞！”

他们继续嚼。

“原来害怕的就是这个，”比利说，“你可让拖炮犍牛笑话了。我希望你听了开心，尕的个。”

小骡子磕了一下牙，我听见他说什么了。他才压根儿不怕什么蠢笨的老犍牛呢。但犍牛只是相互碰了碰角，继续嚼。

“喏，害怕过后，也甭生气。那才是天下最孬的胆小鬼呢。”战马说，“谁夜里受了惊吓，都会被原谅的，我想，如果他们看见了自己弄不懂的东西的话。我们一次又一次地冲破了栅栏，四百五十个伙计呢，仅仅是因为一个愣头青讲了一番在澳大利亚家里的鞭蛇的故事，最后我们看见自己头绳上松开的绳头也吓得要死。”

“这在军营里倒没有什么，”比利说，“我自己一两天没有出去的时候，就是为了开开心，也要惊跑一阵子。不过你的现役工作是什么？”

“哦，这完全是两码事，”战马说，“我是狄克·康利夫的坐骑，他用两个膝盖狠狠地夹住我，我的全部任务就是看在哪里搁脚，关照好身子下面的两条后腿。一切行动听缰绳指挥。”

“什么是一切行动听缰绳指挥？”小骡子说。

“背乡僻壤的蓝桉树哟[39]！”战马喷着鼻息说，“你的意思是说，你做事还没有学会一切行动听缰绳指挥？如果缰绳贴在你的脖子上，你不立马转过身，你怎么做事情呢？对你的主人可是生死攸关的事情，当然也关系到你的生死存亡。一旦你感觉到缰绳贴在你的脖子上，你身子下面的后腿就得立马转过去。要是没有打转身的地方，就后腿立地，身子稍稍仰起转过去。这就叫一切行动听缰绳指挥。”

“我们没有受过这样的调教，”骡子比利语气生硬地说，“给我们教的是听从脑袋旁边的人的指挥。他说往外走，你就往外走，他说往里走，你就往里走。我想这是一码事儿。搞这些花样，又要用后腿立起，这对你的跗关节很不好，那你咋办呢？”

“那要看情况，”战马说，“一般来说，我必须跟一群手拿大刀、大喊大叫的毛烘烘的人纠缠在一起——亮闪闪的长刀，比马医的刀还厉害，我还得留心，让狄克的靴子刚刚碰上另一个人的靴子，却不要蹭坏它。我看到狄克的长矛在我右眼的右面，我知道自己平安无事。我和狄克风风火火往前冲的时候，我可不愿意有人马挡住我们的去路。”

“那些大刀不伤谁吗？”小骡子说。

“嘿，有一回我的胸口挨了一刀，但那怪不得狄克——”

“要是受了伤，我就要弄明白该怪谁了！”小骡子说。

“你必须这样，”战马说，“要是你不信任你的主人，你倒可以立马跑掉。我们有些战马就是这样做的，我也不怪他们。我说过，那怪不得狄克。那个人在地上躺着，我展开身子以防踩着他，他却向上对我猛砍了一刀。下一回我要是非跨过一个躺下的人，我就踩在他身上——狠狠地。”

“哼！”比利说，“这话傻到家了。什么时候，刀都是龌龊的东西。正当的办法是鞴上一副好鞍子，爬一座山依靠四只蹄子，还有你的耳朵，使出浑身解数拼命爬，直到你比别的高出几百英尺，站在一道你刚好有地方搁下四只蹄子的山梁上。然后你就一动不动、不声不响地站着——千万不要让人抓你的脑袋，尕的个——大炮拼装在一起的时候不要出声儿，然后你瞅那些罂粟花儿一样的小炮弹掉进下面很远很远的树梢上。”

“你没有摔过跤吧？”战马问。

“人家说如果骡子摔跤，你就能劈开母鸡的耳朵，”比利说，“时不时也许一副鞴得很孬的鞍子会颠翻一头骡子，不过这种情况十分罕见。我希望给你们演示演示我们的工作。漂亮。我花了三年工夫才摸清人们的意图何在。事情的诀窍就是千万不要把自己暴露在蓝天的背景上，因为你要是这么一来，你就有挨枪子儿的可能。记住，尕的个。总要尽可能地隐蔽自己，哪怕你多走一英里的弯路。遇到那样子攀爬的时候，我总是给炮队领路。”

“挨枪子儿却没有机会冲向开枪的人！”战马苦思冥想着说，“这我可受不了。我倒是想跟狄克冲锋陷阵。”

“噢，不行，你不能这么干。你知道枪炮一旦到位，冲锋陷阵的是它们，那才干净利落呢。不过大刀——呸！”

辎重驼刚才有一阵子脑袋一直一伸一伸的，想插句话进来。于是，我听见他清了清嗓子神经兮兮地说：

“我——我——我打过一点点仗，但不是以爬坡或者跑路的方式打的。”

“那倒也是。既然你提起这事儿，”比利说，“看你的样子，好像生来就不是爬坡或跑路的料——完全不是。喂，那是怎么回事呀，老草包？”

“有适当的方式，”骆驼说，“我们统统卧下——”

“哟，我的后鞧、胸甲哟！”战马悄声说，“卧下？”

“我们卧不来——一百来号，”骆驼接着说，“排成一个大方阵，人们把我们的驮包和鞍子码在方阵外面，他们在我们的背上面开枪射击，人们就是这么做的，在方阵的四面。”

“什么样的人？来的哪一个人都这样？”战马说，“他们在骑术学校里教我们躺倒，让我们的主人枪架在我们身上开火。不过狄克·康利夫是我唯一信得过能这样做的人。这把我的肚带弄得痒抓抓的，再说了，我脑袋伏在地上没法儿看东西。”

“谁把枪架在你身上开火有什么关系？”骆驼说，“附近有的是人，有的是骆驼，还有很大很大的烟云。那时候我并不害怕。我静静地卧着等就是了。”

“可是，”比利说，“夜里你做噩梦，搅得军营兵荒马乱。好啦！好啦！再甭说躺倒，让一个人把枪架在我身上开火的事啦，我还没有躺倒，我的脚后跟和他的脑袋就有话说啦。你听说过这样恐怖的事情吗？”

一阵长时间的静默，后来一头拖炮的犍牛抬起他的大脑袋说，“这可蠢到家啦。打仗只有一种方式。”

“噢，尽说胡话。”比利说，“请不要太在意我的话。我想你们这些家伙是靠尾巴站着打仗吧。”

“只有一种方式，”两头牛异口同声地说（他们一定是双胞胎），“就是这样的方式。双尾一吹喇叭就把我们二十对兄弟拴到大炮上。”（“双尾”是军营里对大象的俗称。）

“双尾吹喇叭干吗呀？”小骡子说。

“表示他不能再靠近对方的烟了。双尾是个大胆小鬼。于是我们大家一起拉大炮——嘿呀——呼啦！嘻呀！呼啦！我们不像猫那样爬，也不像牛犊那样跑。我们横过平原，二十对兄弟齐用力，直到又给我们卸了轭，我们才开始吃草，而大炮越过平原对某个筑了泥墙的城镇喊话，一片一片的城墙倒下来，尘土漫天，好像很多牛群赶着回家一样。”

“噢！你挑那个时候吃草，是吧？”小骡子说。

“那个时候还是别的时候。吃总是好事。我们一直吃到又被套上轭，把炮拽回到双尾等候的地方。有时候，城里有大炮回话，我们有的被打死。这样，剩下的就有更多的草吃啦。这是命——完全是命。不过，双尾是个大胆小鬼。这就是打仗的正当方式。我们是从哈普尔来的兄弟，我们的父亲是头湿婆神的圣牛。我们已经说了。”

“好啦，今晚我算是长了不少学识，”战马说，“请问你们二位螺旋炮队的爷儿们，当大炮向你们开火，后面又有双尾的情况下，你们还有心思吃草吗？”

“这大概就像我们想卧下，让人们在我们身上乱爬，或者向操着大刀的人群里冲一样。我们从来没有听到过那样的胡言乱语。一道山梁，一副平稳的驮包，一个你可以信赖让你选自己的路的骡夫，我就是你的骡子。至于别的东西——一概不管！”比利说着跺了一下脚。

“当然，”战马说，“各有各的情况，大家不会一模一样，我看得出来，你们对父系家世的好多情况都不明了。”

“甭管我的父系家世，”比利生气地说，“因为每头骡子都讨厌让人家提他父亲是头驴。我父亲是位南方的绅士，但凡他碰上马，都能把他拽倒，咬碎，踢烂。记住这一点，你这棕色大野种！”

野种的意思是没有正宗血统的野马。想想看，如果一匹拉车马管奥蒙德纯种赛马叫“杂种驽马”，他有什么样的感受，你就可以想象那匹澳大利亚马的心情了。我一度看见他的眼白在黑暗中闪光。

“你看，你这进口的马拉加公驴的儿子，”他咬牙切齿地说，“我要让你知道，在母系一方我与墨尔本杯得主卡宾有血缘关系，在我的老家，我们不兴叫什么玩射豆炮连的鹦鹉舌、猪脑袋骡子胡作非为。你准备好了吗？”

“你靠后腿站起来吧！”比利尖声叫道。他们俩都用后腿站起来，面对面，我等着看一场恶仗，这时候在黑暗中，右边发出一声咕咕哝哝的叫声——“孩子们，你们在那儿干吗？要打仗呀？安静。”

两头畜生发出一声厌恶的鼻息，落下前腿，因为无论马还是骡子都受不了大象的声音。

“那是双尾！”战马说，“我受不了他。两头都有尾巴，真不公道！”

“我也有同感，”比利说着便挤到战马身上套近乎，“我们在很多事情上非常相像。”

“我想这是我们从自己父母亲那里传承来的，”战马说，“争来吵去划不来。嘿！双尾，你被绑起来了吗？”

“不错。”双尾说，长鼻子一扬，大笑了一声。“我被关在栅栏里过夜，我听见你们这些家伙在说什么。不过别怕，我不会过来的。”

犍牛和骆驼用不大不小的声音说：“怕双尾——什么话呀！”犍牛接着往下说：“很抱歉你听着了，不过我们说的都是实话。双尾，大炮开火时你怕什么呀？”

“嘿，”双尾说，一条后腿蹭着另一条后腿，绝像一个小男孩在背诗。“我拿不准你们是否理解。”

“我们不理解，但我们得拖炮呀。”犍牛说。

“这我知道，我还知道你们比你们所认为的还要勇敢得多。但这跟我不一样。最近有一天我的炮连连长管我叫厚皮草包。”

“我想，这又是一种打仗的方式吧？”比利说，他又打起了精神。

“当然，你不懂那种说法的意思，但是我懂。它的意思是甘居中游，我就是这种地位。我脑袋里就看得出来，炮弹炸开时，会出现什么情况，可你们犍牛不行。”

“我行，”战马说，“至少能看出点儿门道。我尽量不去想它。”

“我看见的比你多，我还琢磨它。我知道我有很多方面要当心，我知道我病了以后谁也不知道怎样把我治好。他们能做的不外乎停发赶我的人的工钱，直到我好了为止，我对赶我的人信不过。”

“啊！”战马说，“这就把问题说清楚了。我信任狄克。”

“你可以把整整一个团的狄克搁到我的背上，也不会使我好受一点儿。我知道的刚够让我不自在，却不够让我继续往前走。”

“我们不懂。”犍牛说。

“我知道你们不懂。我不是说给你们听的。你们不知道什么是血。”

“我们知道，”犍牛说，“血是种红东西，可以渗到地里去，还有一股子气味。”

战马踢了一蹄子，蹦了一下，喷了一下鼻息。

“甭说它了，”他说，“一想起它，我就能闻到它。它使我想跑——当我背上没有狄克的时候。”

“可它不在这里呀，”骆驼和犍牛说，“你怎么这么蠢呀？”

“血是讨厌的东西，”比利说，“我不想跑，但我不想议论它。”

“你们可都说到地方上了！”双尾说，摆着尾巴做解释。

“当然了，我们一整夜都在这地方。”犍牛们说。

双尾跺了跺脚，弄得脚上的铁环丁零当啷响起来。“哦，我不能给你们说话，你们自己脑袋里面看不见。”

“不对，我们看得见我们的四只眼睛外面，”犍牛们说，“我们看得见我们的正前方。”

“要是我能那样干，不干别的，就根本用不着你们来拖大炮了。如果我像我的连长——还没开火，他就能在脑袋里看见东西，并且全身发抖，但他知道得太多，所以不会跑掉——如果我像他一样，我就能拖大炮。不过假如我也那么聪明，我就压根儿不会到这里来。我该当森林之王，像过去那样，半天睡大觉，想洗澡就洗澡。我一个月都没有好好儿地洗个澡了。”

“那倒挺好，”比利说，“但给一件东西起个长名儿并不能使它有所改进。”

“嘘！”战马说，“我想我懂得双尾的意思。”

“过一会儿你们都会明白，”双尾愤怒地说，“现在你给我解释一下你们干吗不喜欢这样的事情！”

他暴跳如雷地吹起了喇叭，吹得不能再响了。

“别这样！”比利和战马一起说。我能听见他们又是跺脚，又是打战。大象吹喇叭总令人讨厌，尤其在黑夜里。

“我就这样。”双尾说，“你们解释解释好不好？赫尔夫！呃特！呃哈！”然后他突然打住，我听见黑暗中一声呜咽，知道雌狐终于发现我了。她跟我一样明白：如果世界上有一样东西大象最害怕，那就是一只狂吠的小狗了。所以她停下来吓唬栅栏里的双尾，围着他的脚狂吠。双尾拖沓着脚尖叫着，“滚开，小狗！”他说，“别闻我的脚脖子，要不我踢死你。小狗乖乖——可爱的小狗狗！回家去，你这汪汪直叫的小畜生！唉，干吗没有人把她领走呢？过会子她会咬我的。”

“我觉得，”比利对战马说，“我们的双尾朋友害怕的东西最多。如果我把为自己在阅兵场上踢遍的每只狗准备的大餐饱吃一顿，我几乎就像双尾一样胖了。”

我吹了一声口哨，满身是泥的雌狐就向我扑来，舔起了我的鼻子，并且讲起了在军营里四处寻找我的老长老长的故事。我从来没有让她知道我懂得畜语，要不，她就会处处捣乱。于是我把大衣扣子解开，把她揣到怀里，双尾拖沓着脚，跺来跺去自个儿咕哝。

“了不得！真是了不得！”他说，“它跑进了我们家。喏，那可憎的小畜生上哪儿去了呀？”

我听见他用他的长鼻子到处踅摸。

“我们大家好像都受了不同程度的影响，”他吹着鼻子继续说，“喏，我相信，我吹喇叭的时候，你们几位受惊啦。”

“确切地说，不是受惊。”战马说，“不过它让我觉得好像是该放鞍子的地方却来了一窝大黄蜂。别再来这一套啦。”

“我被一只小狗搞怕了，这里的那头骆驼夜里被噩梦弄怕了。”

“十分幸运，我们不用同一种方式打仗。”战马说。

“我想知道的是，”小骡子说，他可安静了好长时间了——“我想知道的是，到底为什么我们非打仗不可。”

“因为人家叫我们打。”战马说，鄙夷地喷了一声鼻息。

“命令。”骡子比利说，他嚓地咬了一下牙。

“胡克姆嘿（这是一种命令）！”骆驼哼哼哧哧地说；双尾和犍牛重复了一下：“胡克姆嘿！”

“对，可是谁下命令呀？”新兵骡子说。

“你脑袋旁边走的那个人呗——要么就是骑在你背上的——要么就是牵鼻绳的——要么就是拧你的尾巴的。”比利、战马、骆驼和犍牛们一个接一个地说。

“可谁给他们下命令呀？”

“你想知道的可太多啦，尕的个，”比利说，“这样子就会挨踢。你要做的就是听你脑袋旁边的那个人的话，千万甭问这问那的。”

“他说得完全对，”双尾说道，“老听话，我可做不到，因为我甘居中游。不过比利说得对，听在你旁边下命令的人的话，要不除了挨揍，你还挡住了全炮连的去路。”

拖炮的犍牛们站起来要走。“天快亮了。”他们说，“我们要归队了。不错，我们只看见眼睛外面的东西，我们又不是很聪明，不过话说回来，我们却是今晚唯一没有被吓着的伙计。晚安，你们这些勇士们。”

谁也没有答话，战马要换个话题，开口说：“那只小狗在哪儿呀？有狗就说明附近有人。”

“我在这儿呢，”雌狐叫道，“跟我的主人在炮尾下面呢。你这头莽撞的大骆驼，你掀翻了我们的帐篷，我的主人可生气啦。”

“呸！”犍牛们说，“他肯定是个白人？”

“当然是了。”雌狐说，“你认为养我的是个赶牛的黑鬼？”

“胡啊赫！欧啊赫！唔夫！”犍牛们说，“咱们赶快开路吧。”

他们在泥里面向前冲去，不知怎么地，把他们的牛轭撞到一个弹药车的辕杆上，卡住了。

“这下你们可完蛋啦，”比利平静地说，“别硬来。你们要挂到大天亮的。到底是怎么回事呀？”

这对犍牛就开始喷嘶嘶的长鼻息，只有印度牛才有这种本事，他们推推搡搡，挤来挤去，左转右旋，又是跺脚，又是滑蹄，死命地哼哼，差点儿倒进泥里。

“你们过会儿就会折断脖子的。”战马说，“白人怎么啦？我是跟他们生活在一起的。”

“他们——吃——我们！拽！”靠近的那头犍牛说。牛轭叭的一声折断了，两头牛一起蹒蹒跚跚走开了。

我先前压根儿不知道印度牛为什么如此害怕英国人。我们吃牛肉——牛肉可是赶牛人从来不碰的东西——当然牛是不喜欢这么做的。

“但愿把我用我自己鞍垫上的链子揍一顿！谁会想到这么两个大块头会掉脑袋呢？”比利说。

“甭管啦，我去瞧瞧那个人。据我所知，大多数白人口袋里都装着东西呢。”战马说。

“那我就走啦。我说不上我自己就十分喜欢他们。再说了，没地方睡觉的白人很可能是些贼娃子。我背上还驮着很多很多政府财务呢。走吧，尕的个，我们要归队了。晚安，澳大利亚！明儿检阅式上见。晚安，老草包！——想办法控制一下你的情绪，好不好？晚安，双尾！要是明儿你在检阅场上从我们身边经过，可别吹喇叭，一吹就乱了我们的阵脚。”

骡子比利用一个久经沙场的老兵的、一瘸一拐的步伐走开了。这时战马把脑袋探到我的胸口，我给了他几块饼干。而雌狐，这条最自命不凡的狗，跟他吹牛说她和我养了几十匹马。

“明儿我要坐我的犬车参加检阅。”她说，“你会在哪儿呢？”

“第二中队的左首。我为全队定步速，小姐，”他彬彬有礼地说，“现在我得回到狄克那儿去了。我沾了一尾巴的泥，他要苦干两个钟头梳理我去参加检阅。”

三万官兵的大检阅在那天下午举行。我和雌狐有个很好的位置，靠近总督和阿富汗的埃米尔。埃米尔戴着他那阿斯特拉罕毛的黑色大高礼帽，中间镶着一颗钻石星章。检阅的第一部分一派阳光，步兵团队迈着一浪推一浪的整齐步伐走过，所有的枪排成了一条直线，把我们的眼睛都看晕了。随后是骑兵，他们以“帅气的邓迪”[40]这种美丽的小跑步伐前进，雌狐竖起耳朵坐在犬车里。长矛骑兵第二中队疾驰而过，其中就有那匹战马，尾巴像旋转的丝绸，脑袋贴在胸口上，耳朵一只向前，一只向后，为全队定节拍，四条腿像华尔兹舞步那样滑行。然后炮队过来了，我看见双尾和另外两头象排成一行拖着四十磅炮弹攻城炮，后面还跟着二十对犍牛。第七对架着一副新轭，露出僵硬的倦态。最后是螺旋炮，看骡子比利的架势就像是全军统帅一样，他的挽具都上过油，刨过光，闪闪发亮。我情不自禁向骡子比利喝了一声彩，但他决不左顾右盼。

又开始下雨了，一时间烟雨迷蒙，看不见部队在干什么。他们已经在平原上列成了一个半圆，正在扩展成一字长蛇阵。蛇阵越来越长，最后，两翼间有四分之三英里长——一堵人、马、炮构筑的坚固城墙。然后全排径直迈向总督和埃米尔。他们走近的时候，地面开始颤抖，活像一艘轮船引擎加速时的甲板。

你要是不亲临现场，你就无法想象这种部队的坚定步伐在看客心目中产生的惊心动魄的效果，即便他们知道这只不过是检阅而已。我望着埃米尔，在此之前他没有显露出一丝惊讶或别的什么神情，可这会儿他的眼睛越睁越大，他抓起坐骑脖子上的缰绳，朝身后望去。一时间，他似乎要拔出剑来，从背后马车里的英国男女中间夺路而出。这时前进突然停步，大地顿时鸦雀无声，全排立正敬礼，三十支乐队一齐奏乐。阅兵式就此结束，团队冒着雨返回营地，一支步兵乐队奏起了如下的乐曲——

动物成双成对走过来，
　　乌啦，
动物成双成对走过来，
　　大象和炮骡，
他们都进了挪亚方舟，
　　为了躲躲雨！

然后一个白胡子、长头发的中亚老酋长陪同埃米尔下了马，我听见他向一位当地军官问了一些问题。

“喏，”他说，“这神奇的场景是怎么搞成的？”

军官答道：“下一道命令，大家听从就是了。”

“可畜生能像人一样聪明吗？”酋长问。

“他们像人一样听从命令。骡、马、象、牛，各听各的驾驭者的命令，驾驭者听下士的，下士听中尉的，中尉听上尉的，上尉听少校的，少校听上校的，上校听统帅三团的准将的，准将听将军的，将军听总督的，总督又是女王的仆役。就是这么办事情的。”

“但愿阿富汗也会这么办！”酋长说，“因为在那里我们只听自己的意愿。”

“正因为如此，”当地军官捻着小胡子说，“你们不听从的你们的埃米尔必须来这里，接受我们总督的命令。”

【英文翻译】

[37]退德尔旦和退德尔迪是英国作家刘易斯·卡罗尔的小说《镜中世界》里的一对兄弟。

[38]英国用一手的宽度（约十厘米）量骡马的身高。

[39]战马来自澳大利亚，因此用澳大利亚特产蓝桉树来表示惊叹，意思相当于“我的天哪”。

[40]邓迪是英格兰军人。“帅气的邓迪”是一首歌曲的名字。

军畜检阅之歌

炮队的大象

我们把赫拉克勒斯[41]的力量借给了亚历山大[42]，
把我们头脑的智慧、膝部的灵活也借给了他；
我们弯下自己的脖子服役，从此再也没有松套，
让道，十英尺横排的象队来了，
拉着发射四十磅炮弹的大炮，让道让道！

拖炮的犍牛

那些套上挽具的英雄总是避开炮弹，
对炸药的了解使他们个个心惊胆战；
于是我们进入战斗，又拖起了大炮——
让道，二十对犍牛来了，
拖着发射四十磅炮弹的大炮，让道让道！

战马

凭我肩上的烙印起誓，最美的乐曲
是枪骑兵、轻骑兵和龙骑兵演奏出来的，
对于我，“帅气的邓迪”的慢三拍跑步
比起“马厩”或“水”更是甜蜜舒服！

把我们好好喂养、训练、驾驭和刷洗，
给我们优秀的骑手，给我们充足的场地，
把我们投入骑兵纵队瞧一瞧，
战马怎么踏着“帅气的邓迪”节拍慢跑！

螺旋炮队的骡子

我和我的伙伴正在爬一座小山，
滚石埋没了小道，我们还依然向前，
因为我们能蜿蜒攀登，伙伴们，哪儿都往上踅摸，
啊，站在山巅好爽快，让一两条腿歇一歇！

但愿那些让我们自行择路的士兵洪福齐天，
让那些不会装驮的赶骡人时乖命蹇：
因为我们能蜿蜒攀登，伙伴们，哪儿都往上踅摸，
啊，站在山巅好爽快，让一两条腿歇一歇！

辎重驼

我们没有自己的骆驼曲调，
帮我们一路自乐自娱，
但每一个脖子都是一支毛长号
（呃特——嗒——嗒——嗒就是一支毛长号）
这就是我们的进行曲：
不能！不要！不可！不许！
把它挨个儿往下传！
有个伙伴的驮子滑下了脊背，
我真希望我的也如此这般！
有个伙伴的驮子翻跌到路上——
停一停，起起哄，解解忧愁！
呜呃！呀呃！咯呃！啊呃！
有个伙伴正在挨揍！

众牲口合唱

我们是军营的子民，
各尽其职在沙场效命；
成天在轭下、棒下生存，
总有驮包、挽具、衬垫、重物加身。
看我们的队列穿越平原，
像一条脚绳弯了又弯，
翻腾滚动伸向远方，
横扫一切奔赴战场；
旁边走着押送我们的人，
尘满面，悄无言，眼睛沉闷，
说不清为什么我们或他们
日复一日受苦又行军。
　　我们是军营的子民，
　　各尽其职在沙场效命，
　　成天在轭下、棒下生存，
　　总有驮包、挽具、衬垫、重物加身！

【英文翻译】

[41]希腊神话中主神宙斯的儿子，力大无穷。

[42]古代马其顿国王。

Road Song of the Bandar-Log

Here we go in a flung festoon,
Half-way up to the jealous moon!
Don't you envy our pranceful bands?
Don't you wish you had extra hands?
Wouldn't you like if your tails were—so—
Curved in the shape of a Cupid's bow?
　　Now you're angry, but—never mind,
　　Brother, thy tail hangs down behind!

Here we sit in a branchy row,
Thinking of beautiful things we know;
Dreaming of deeds that we mean to do,
All complete, in a minute or two—
Something noble and grand and good,
Won by merely wishing we could.
　　Now we're going to—never mind,
　　Brother, thy tail hangs down behind!

All the talk we ever have heard
Uttered by bat or beast or bird—
Hide or fin or scale or feather—
Jabber it quickly and all together!
Excellent! Wonderful! Once again!
Now we are talking just like men.
　　Let's pretend we are... never mind,
　　Brother, thy tail hangs down behind!
　　This is the way of the Monkey-kind.

Then join our leaping lines that scumfish through the pines
That rocket by where, light and high, the wild grape swings.
By the rubbish in our wake, and the noble noise we make,
Be sure, be sure, we're going to do some splendid things!

The Law of the Jungle

Just to give you an idea of the immense variety of the Jungle Law, I have translated into verse (Baloo always recited them in a sort of singsong) a few of the laws that apply to the wolves. There are, of course, hundreds and hundreds more, but these will do for specimens of the simpler rulings.

Now this is the Law of the Jungle—as old and as true as
　　the sky;
And the Wolf that shall keep it may prosper, but the Wolf
　　that shall break it must die.

As the creeper that girdles the tree-trunk the Law runneth
　　forward and back—
For the strength of the Pack is the Wolf, and the strength
　　of the Wolf is the Pack.

Wash daily from nose-tip to tail-tip; drink deeply, but
　　never too deep;
And remember the night is for hunting, and forget not
　　the day is for sleep.

The jackal may follow the Tiger, but, Cub, when thy
　　whiskers are grown,
Remember the Wolf is a hunter—go forth and get food
　　of thine own.

Keep peace with the Lords of the Jungle—the Tiger, the
　　Panther, the Bear;
And trouble not Hathi the Silent, and mock not the Boar
　　in his lair.

When Pack meets with Pack in the Jungle, and neither
　　will go from the trail,
Lie down till the leaders have spoken—it may be fair
　　words shall prevail.

When ye fight with a Wolf of the Pack, ye must
　　fight him alone and afar,
Lest others take part in the quarrel, and the Pack be
　　diminished by war.

The Lair of the Wolf is his refuge, and where he has
　　made him his home,
Not even the Head Wolf may enter, not even the Council
　　may come.

The Lair of the Wolf is his refuge, but where he has
　　digged it too plain,
The Council shall send him a message, and so he shall
　　change it again.

If ye kill before midnight, be silent, and wake not the
　　woods with your bay,
Lest ye frighten the deer from the crops, and the brothers
　　go empty away.

Ye may kill for yourselves, and your mates, and your cubs
　　as they need, and ye can;
But kill not for pleasure of killing, and seven times never
　　kill Man.

If ye plunder his Kill from a weaker, devour not all in
　　thy pride;
Pack-Right is the right of the meanest; so leave him the
　　head and the hide.

The Kill of the Pack is the meat of the Pack. Ye must
　　eat where it lies;
And no one may carry away of that meat to his lair, or
　　he dies.

The Kill of the Wolf is the meat of the Wolf. He may
　　do what he will,
But, till he has given permission, the Pack may not eat
　　of that Kill.

Cub-Right is the right of the Yearling. From all of his
　　Pack he may claim
Full-gorge when the killer has eaten; and none may
　　refuse him the same.

Lair-Right is the right of the Mother. From all of her
　　year she may claim
One haunch of each kill for her litter, and none may
　　deny her the same.

Cave-Right is the right of the Father—to hunt by himself
　　for his own.
He is freed of all calls to the Pack; he is judged by the
　　Council alone.

Because of his age and his cunning, because of his gripe
　　and his paw,
In all that the Law leaveth open, the word of the Head
　　Wolf is Law.

Now these are the Laws of the Jungle, and many and
　　mighty are they;
But the head and the hoof of the Law and the haunch
　　and the hump is—Obey!

Mowgli's Song

THAT HE SANG AT THE COUNCIL ROCK WHEN HE DANCED ON SHERE KHAN'S HIDE

The Song of Mowgli—I, Mowgli, am singing. Let the Jungle
　　listen to the things I have done.
Shere Khan said he would kill—would kill! At the gates in the
　　twilight he would kill Mowgli, the Frog!
He ate and he drank. Drink deep, Shere Khan, for when wilt
　　thou drink again? Sleep and dream of the kill.
I am alone on the grazing-grounds. Grey Brother, come to me!
　　Come to me, Lone Wolf, for there is big game afoot!
Bring up the great bull-buffoloes, the blue-skinned herd-bulls
　　with the angry eyes. Drive them to and fro as I order.
Sleepest thou still, Shere Khan? Wake, oh, wake! Here come I,
　　and the bulls are behind.
Rama, the King of the Buffaloes, stamped with his foot.
　　Waters of the Waingunga, whither went Shere Khan?
He is not Ikki to dig holes, nor Mao, the Peacock, that he should fly.
　　He is not Mang, the Bat, to hang in the branches. Little
　　bamboos that creak together, tell me where he ran?
Ow! He is there. Ahoo! He is there. Under the feet of Rama lies
　　the Lame One! Up, Shere Khan! Up and kill! Here is meat;
　　break the necks of the bulls!
Hsh! He is asleep. We will not wake him, for his strength is
　　very great. The kites have come down to see it. The black
　　ants have come up to know it. There is a great assembly in
　　his honour.
Alala! I have no cloth to wrap me. The kites will see that I am
　　naked. I am ashamed to meet all these people.
Lend me thy coat, Shere Khan. Lend me thy gay striped coat that
　　I may go to the Council Rock.
By the Bull that bought me, I made a promise—a little promise.
　　Only thy coat is lacking before I keep my word.
With the knife—with the knife that men use—with the knife of
　　the hunter, the man, I will stoop down for my gift.
Waters of the Waingunga, bear withess that that Shere Khan gives
　　me his coat for the love that he bears me. Pull, Gray Brother!
　　Pull, Akela! Heavy is the hide of Shere Khan.
The Man Pack are angry. They throw stones and talk child's talk.
　　My mouth is bleeding. Let me run away.
Through the night, through the hot night, run swiftly with me,
　　my brothers. We will leave the lights of the village and go to
　　the low moon.
Waters of the Waingunga, the Man Pack have cast me out. I did
　　them no harm, but they were afraid of me. Why?
Wolf Pack, ye have cast me out too. The Jungle is shut to me and
　　the village gates are shut. Why?
As Mang flies between the beasts and birds, so fly I between the
　　village and the Jungle. Why?
I dance on the hide of Shere Khan, but my heart is very heavy.
　　My mouth is cut and wounded with the stones from the
　　village, but my heart is very light, because I have come back
　　to the Jungle. Why?
These two things fight together in me as the snakes fight in the
　　spring.
The water comes out of my eyes; yet I laugh while it falls. Why?
I am two Mowglis, but the hide of Shere Khan is under my feet.
All the jungle knows that I have killed Shere Khan. Look—look
　　well, O Wolves!
Ahae! My heart is heavy with the things that I do not understand.

Letting in the Jungle

Veil them, cover them, wall them round—
　　Blossom, and creeper, and weed—
Let us forget the sight and the sound,
　　The smell and the touch of the breed!

Fat black ash by the altar-stone,
　　Here is the white-foot rain,
And the does bring forth in the fields unsown,
　　And none shall affright them again;
And the blind walls crumble, unknown, o'erthrown,
　　And none shall inhabit again!

You will remember that after Mowgli had pinned Shere Khan's hide to the Council Rock, he told as many as were left of the Seeonee Pack that henceforward he would hunt in the Jungle alone; and the four children of Mother and Father Wolf said that they would hunt with him. But it is not easy to change one's life all in a minute—particularly in the Jungle. The first thing Mowgli did, when the disorderly Pack had slunk off, was to go to the home-cave, and sleep for a day and a night. Then he told Mother Wolf and Father Wolf as much as they could understand of his adventures among men; and when he made the morning sun flicker up and down the blade of his skinning-knife—the same he had skinned Shere Khan with—they said he had learned something. Then Akela and Grey Brother had to explain their share of the great buffalo-drive in the ravine, and Baloo toiled up the hill to hear all about it, and Bagheera scratched himself all over with pure delight at the way in which Mowgli had managed his war.

It was long after sunrise, but no one dreamed of going to sleep, and from time to time, during the talk, Mother Wolf would throw up her head, and sniff a deep snuff of satisfaction as the wind brought her the smell of the tiger-skin on the Council Rock.

“But for Akela and Grey Brother here,” Mowgli said, at the end, “I could have done nothing. Oh, mother, mother! if thou hadst seen the black herd-bulls pour down the ravine, or hurry through the gates when the Man-Pack flung stones at me!

“I am glad I did not see that last,” said Mother Wolf stiffly. “It is not my custom to suffer my cubs to be driven to and fro like jackals. I would have taken a price from the Man-Pack; but I would have spared the woman who gave thee the milk. Yes, I would have spared her alone.”

“Peace, peace, Raksha!” said Father Wolf, lazily. “Our Frog has come back again—so wise that his own father must lick his feet; and what is a cut, more or less, on the head? Leave Men alone.” Baloo and Bagheera both echoed: “Leave Men alone.”

Mowgli, his head on Mother Wolf's side, smiled contentedly, and said that, for his own part, he never wished to see, or hear, or smell Man again.

“But what,” said Akela, cocking one ear—“but what if men do not leave thee alone, Little Brother?”

“We be five,” said Grey Brother, looking round at the company, and snapping his jaws on the last word.

“We also might attend to that hunting,” said Bagheera, with a little switch-switch of his tail, looking at Baloo. “But why think of men now, Akela?”

“For this reason,” the Lone Wolf answered: “when that yellow chief's hide was hung up on the rock, I went back along our trail to the village, stepping in my tracks, turning aside, and lying down, to make a mixed trail in case one should follow us. But when I had fouled the trail so that I myself hardly knew it again, Mang, the Bat, came hawking between the trees, and hung up above me.” Said Mang, “The village of the Man-Pack, where they cast out the Man-cub, hums like a hornet's nest.”

“It was a big stone that I threw,” chuckled Mowgli, who had often amused himself by throwing ripe pawpaws into a hornet's nest, and racing off to the nearest pool before the hornets caught him.

“I asked of Mang what he had seen. He said that the Red Flower blossomed at the gate of the village, and men sat about it carrying guns. Now I know, for I have good cause,”—Akela looked down at the old dry scars on his flank and side—“that men do not carry guns for pleasure. Presently, Little Brother, a man with a gun follows our trail—if, indeed, he be not already on it.”

“But why should he? Men have cast me out. What more do they need?” said Mowgli angrily.

“Thou art a man, Little Brother,” Akela returned. “It is not for us, the Free Hunters, to tell thee what thy brethren do, or why.”

He had just time to snatch up his paw as the skinning-knife cut deep into the ground below. Mowgli struck quicker than an average human eye could follow but Akela was a wolf; and even a dog, who is very far removed from the wild wolf, his ancestor, can be waked out of deep sleep by a cartwheel touching his flank, and can spring away unharmed before that wheel comes on.

“Another time,” Mowgli said quietly, returning the knife to its sheath, “speak of the Man-Pack and of Mowgli in two breaths—not one.”

“Phff! That is a sharp tooth,” said Akela, snuffing at the blade's cut in the earth, “but living with the Man-Pack has spoiled thine eye, Little Brother. I could have killed a buck while thou wast striking.”

Bagheera sprang to his feet, thrust up his head as far as he could, sniffed, and stiffened through every curve in his body. Grey Brother followed his example quickly, keeping a little to his left to get the wind that was blowing from the right, while Akela bounded fifty yards upwind, and, half-crouching,stiffened too. Mowgli looked on enviously. He could smell things as very few human beings could, but he had never reached the hair-trigger-like sensitiveness of a Jungle nose; and his three months in the smoky village had set him back sadly. However, he dampened his finger, rubbed it on his nose,and stood erect to catch the upper scent, which, though it is the faintest, is the truest.

“Man!” Akela growled, dropping on his haunches.

“Buldeo!” said Mowgli, sitting down. “He follows our trail, and yonder is the sunlight on his gun. Look!”

It was no more than a splash of sunlight, for a fraction of a second, on the brass clamps of the old Tower musket, but nothing in the Jungle winks with just that flash, except when the clouds race over the sky. Then a piece of mica,or a little pool, or even a highly-polished leaf will flash like a heliograph. But that day was cloudless and still.

“I knew men would follow,” said Akela triumphantly. “Not for nothing have I led the Pack.”

The four cubs said nothing, but ran down hill on their bellies, melting into the thorn and under-brush as a mole melts into a lawn.

“Where go ye, and without word?” Mowgli called.

“H'sh! We roll his skull here before midday!” Grey Brother answered.

“Back! Back and wait! Man does not eat Man!” Mowgli shrieked.

“Who was a wolf but now? Who drove the knife at me for thinking he might be Man?” said Akela, as the four wolves turned back sullenly and dropped to heel.

“Am I to give reason for all I choose to, do?” said Mowgli furiously.

“That is Man! There speaks Man!” Bagheera muttered under his whiskers. “Even so did men talk round the King's cages at Oodeypore. We of the Jungle know that Man is wisest of all. If we trusted our ears we should know that of all things he is most foolish.” Raising his voice, he added, “The Man-cub is right in this. Men hunt in packs. To kill one, unless we know what the others will do, is bad hunting. Come, let us see what this Man means toward us.”

“We will not come,” Grey Brother growled. “Hunt alone, Little Brother. We know our own minds. The skull would have been ready to bring by now.”

Mowgli had been looking from one to the other of his friends, his chest heaving and his eyes full of tears. He strode forward to the wolves, and, dropping on one knee, said: “Do I not know my mind? Look at me!”

They looked uneasily, and when their eyes wandered, he called them back again and again, till their hair stood up all over their bodies, and they trembled in every limb, while Mowgli stared and stared.

“Now,” said he, “of us five, which is leader?

“Thou art leader, Little Brother,” said Grey Brother, and he licked Mowgli's foot.

“Follow, then,” said Mowgli, and the four followed at his heels with their tails between their legs.

“This comes of living with the Man-Pack,” said Bagheera, slipping down after them. “There is more in the Jungle now than Jungle Law, Baloo.”

The old bear said nothing, but he thought many things.

Mowgli cut across noiselessly through the Jungle, at right angles to Buldeo's path, till, parting the undergrowth, he saw the old man, his musket on his shoulder, running up the trail of overnight at a dogtrot.

You will remember that Mowgli had left the village with the heavy weight of Shere Khan's raw hide on his shoulders, while Akela and Grey Brother trotted behind, so that the triple trail was very clearly marked. Presently Buldeo came to where Akela, as you know, had gone back and mixed it all up. Then he sat down, and coughed and grunted, and made little casts round and about into the Jungle to pick it up again, and, all the time he could have thrown a stone over those who were watching him. No one can be so silent as a wolf when he does not care to be heard; and Mowgli, though the wolves thought he moved very clumsily, could come and go like a shadow. They ringed the old man as a school of porpoises ring a steamer at full speed, and as they ringed him they talked unconcernedly, for their speech began below the lowest end of the scale that untrained human beings can hear. [The other end is bounded by the high squeak of Mang, the Bat, which very many people cannot catch at all. From that note all the bird and bat and insect talk takes on.]

“This is better than any kill,” said Grey Brother, as Buldeo stooped and peered and puffed. “He looks like a lost pig in the Jungles by the river. What does he say?” Buldeo was muttering savagely.

Mowgli translated. “He says that packs of wolves must have danced round me. He says that he never saw such a trail in his life. He says he is tired.”

“He will be rested before he picks it up again,” said Bagheera coolly, as he slipped round a tree-trunk, in the game of blindman's-buff that they were playing. “Now, what does the lean thing do?”

“Eat or blow smoke out of his mouth. Men always play with their mouths,” said Mowgli; and the silent trailers saw the old man fill and light and puff at a water-pipe, and they took good note of the smell of the tobacco, so as to be sure of Buldeo in the darkest night, if necessary.

Then a little knot of charcoal-burners came down the path, and naturally halted to speak to Buldeo, whose fame as a hunter reached for at least twenty miles round. They all sat down and smoked, and Bagheera and the others came up and watched while Buldeo began to tell the story of Mowgli, the Devil-child, from one end to another, with additions and inventions. How he himself had really killed Shere Khan; and how Mowgli had turned himself into a wolf, and fought with him all the afternoon, and changed into a boy again and bewitched Buldeo's rifle, so that the bullet turned the corner, when he pointed it at Mowgli, and killed one of Buldeo's own buffaloes; and how the village, knowing him to be the bravest hunter in Seeonee, had sent him out to kill this Devil-child. But meantime the village had got hold of Messua and her husband, who were undoubtedly the father and mother of this Devil-child, and had barricaded them in their own hut, and presently would torture them to make them confess they were witch and wizard, and then they would be burned to death.

“When?” said the charcoal-burners, because they would very much like to be present at the ceremony.

Buldeo said that nothing would be done till he returned, because the village wished him to kill the Jungle Boy first. After that they would dispose of Messua and her husband, and divide their lands and buffaloes among the village. Messua's husband had some remarkably fine buffaloes, too. It was an excellent thing to destroy wizards, Buldeo thought; and people who entertained Wolf-children out of the Jungle were clearly the worst kind of witches.

But, said the charcoal-burners, what would happen if the English heard of it? The English, they had heard, were a perfectly mad people, who would not let honest farmers kill witches in peace.

Why, said Buldeo, the headman of the village would report that Messua and her husband had died of snakebite. That was all arranged, and the only thing now was to kill the Wolf-child. They did not happen to have seen anything of such a creature?

The charcoal-burners looked round cautiously, and thanked their stars they had not; but they had no doubt that so brave a man as Buldeo would find him if anyone could. The sun was getting rather low, and they had an idea that they would push on to Buldeo's village and see that wicked witch. Buldeo said that, though it was his duty to kill the Devil-child, he could not think of letting a party of unarmed men go through the Jungle, which might produce the Wolf-demon at any minute, without his escort. He, therefore, would accompany them, and if the sorcerer's child appeared—well, he would show them how the best hunter in Seeonee dealt with such things. The Brahmin, he said, had given him a charm against the creature that made everything perfectly safe.

“What says he? What says he? What says he?” the wolves repeated every few minutes; and Mowgli translated until he came to the witch part of the story, which was a little beyond him, and then he said that the man and woman who had been so kind to him were trapped.

“Does Man trap Man?” said Bagheera.

“So he says. I cannot understand the talk. They are all mad together. What have Messua and her man to do with me that they should be put in a trap; and what is all this talk about the Red Flower? I must look to this. Whatever they would do to Messua they will not do till Buldeo returns. And so——” Mowgli thought hard, with his fingers playing round the haft of the skinning-knife, while Buldeo and the charcoal-burners went off very valiantly in single file.

“I go hotfoot back to the Man-Pack,” Mowgli said at last.

“And those?” said Grey Brother, looking hungrily after the brown backs of the charcoal-burners.

“Sing them home,” said Mowgli, with a grin; “I do not wish them to be at the village gates till it is dark. Can ye hold them?”

Grey Brother bared his white teeth in contempt. “We can head them round and round in circles like tethered goats—if I know Man.”

“That I do not need. Sing to them a little, lest they be lonely on the road, and, Grey Brother, the song need not be of the sweetest. Go with them, Bagheera, and help make that song. When night is shut down, meet me by the village—Grey Brother knows the place.”

“It is no light hunting to work for a Man-cub. When shall I sleep?” said Bagheera, yawning, though his eyes showed that he was delighted with the amusement. “Me to sing to naked men! But let us try.”

He lowered his head so that the sound would travel, and cried a long, long, “Good hunting”—a midnight call in the afternoon, which was quite awful enough to begin with. Mowgli heard it rumble, and rise, and fall, and die off in a creepy sort of whine behind him, and laughed to himself as he ran through the Jungle. He could see the charcoal-burners huddled in a knot; old Buldeo's gun-barrel waving, like a banana-leaf, to every point of the compass at once. Then Grey Brother gave the Ya-la-hi! Yalaha! call for the buck-driving, when the Pack drives the nilghai, the big blue cow, before them, and it seemed to come from the very ends of the earth, nearer, and nearer, and nearer, till it ended in a shriek snapped off short. The other three answered, till even Mowgli could have vowed that the full Pack was in full cry, and then they all broke into the magnificent Morning-song in the Jungle, with every turn, and flourish, and grace-note that a deep-mouthed wolf of the Pack knows. This is a rough rendering of the song, but you must imagine what it sounds like when it breaks the afternoon hush of the Jungle:

One moment past our bodies cast
　　No shadow on the plain;
Now clear and black they stride our track,
　　And we run home again.
In morning hush, each rock and bush
　　Stands hard, and high, and raw:
Then give the Call: “Good rest to all
　　That keep The Jungle Law!”

Now horn and pelt our peoples melt
　　In covert to abide;
Now, crouched and still, to cave and hill
　　Our Jungle Barons glide.
Now, stark and plain, Man's oxen strain,
　　That draw the new-yoked plough;
Now, stripped and dread, the dawn is red
　　Above the lit talao.

Ho! Get to lair! The sun's aflare
　　Behind the breathing grass:
And cracking through the young bamboo
　　The warning whispers pass.
By day made strange, the woods we range
　　With blinking eyes we scan;
While down the skies the wild duck cries,
　　“The Day—the Day to Man!”

The dew is dried that drenched our hide
　　Or washed about our way;
And where we drank, the puddled bank
　　Is crisping into clay.

The traitor Dark gives up each mark
　　Of stretched or hooded claw;
Then hear the Call: “Good rest to all
　　That keep the Jungle Law!”

But no translation can give the effect of it, or the yelping scorn the Four threw into every word of it, as they heard the trees crash when the men hastily climbed up into the branches, and Buldeo began repeating incantations and charms. Then they lay down and slept, for, like all who live by their own exertions, they were of a methodical cast of mind; and no one can work well without sleep.

Meantime, Mowgli was putting the miles behind him, nine to the hour, swinging on, delighted to find himself so fit after all his cramped months among men. The one idea in his head was to get Messua and her husband out of the trap, whatever it was; for he had a natural mistrust of traps. Later on, he promised himself, he would pay his debts to the village at large.

It was at twilight when he saw the well-remembered grazing-grounds, and the dhâk tree where Grey Brother had waited for him on the morning that he killed Shere Khan. Angry as he was at the whole breed and community of Man, something jumped up in his throat and made him catch his breath when he looked at the village roofs. He noticed that everyone had come in from the fields unusually early, and that, instead of getting to their evening cooking,they gathered in a crowd under the village tree, and chattered, and shouted.

“Men must always be making traps for men, or they are not content,” said Mowgli. “Last night it was Mowgli—but that night seems many Rains ago. Tonight it is Messua and her man. Tomorrow, and for very many nights after, it will be Mowgli's turn again.”

He crept along outside the wall till he came to Messua's hut, and looked through the window into the room. There lay Messua, gagged, and bound hand and foot, breathing hard, and groaning; her husband was tied to the gaily painted bedstead. The door of the hut that opened into the street was shut fast, and three or four people were sitting with their backs to it.

Mowgli knew the manners and customs of the villagers very fairly. He argued that so long as they could eat, and talk, and smoke, they would not do anything else; but as soon as they had fed they would begin to be dangerous. Buldeo would be coming in before long, and if his escort had done its duty, Buldeo would have a very interesting tale to tell. So he went in through the window, and, stooping over the man and the woman, cut their thongs, pulling out the gags, and looked round the hut for some milk.

Messua was half wild with pain and fear (she had been beaten and stoned all the morning), and Mowgli put his hand over her mouth just in time to stop a scream. Her husband was only bewildered and angry, and sat picking dust and things out of his torn beard.

“I knew—I knew he would come,” Messua sobbed at last. “Now do I know that he is my son!” and she hugged Mowgli to her heart. Up to that time Mowgli had been perfectly steady, but now he began to tremble all over, and that surprised him immensely.

“Why are these thongs? Why have they tied thee?” he asked, after a pause.

“To be put to the death for making a son of thee—what else?” said the man sullenly. “Look! I bleed.”

Messua said nothing, but it was at her wounds that Mowgli looked, and they heard him grit his teeth when he saw the blood.

“Whose work is this?” said he. “There is a price to pay.”

“The work of all the village. I was too rich. I had too many cattle. Therefore she and I are witches, because we gave thee shelter.”

“I do not understand. Let Messua tell the tale.”

“I gave thee milk, Nathoo; dost thou remember?” Messua said timidly. “Because thou wast my son, whom the tiger took, and because I loved thee very dearly. They said that I was thy mother, the mother of a devil, and therefore worthy of death.”

“And what is a devil?” said Mowgli. “Death I have seen.”

The man looked up gloomily, but Messua laughed. “See!” she said to her husband, “I knew—I said that he was no sorcerer. He is my son—my son!”

“Son or sorcerer, what good will that do us?” the man answered. “We be as dead already.”

“Yonder is the road to the Jungle—” Mowgli pointed through the window. “Your hands and feet are free. Go now.”

“We do not know the Jungle, my son, as—as thou knowest,” Messua began. “I do not think that I could walk far.”

“And the men and women would be upon our backs and drag us here again,” said the husband.

“H'm!” said Mowgli, and he tickled the palm of his hand with the tip of his skinning-knife; “I have no wish to do harm to any one of this village—yet. But I do not think they will stay thee. In a little while they will have much else to think upon. Ah!” he lifted his head and listened to shouting and trampling outside. “So they have let Buldeo come home at last?”

“He was sent out this morning to kill thee,” Messua cried. “Didst thou meet him?”

“Yes—we—I met him. He has a tale to tell and while he is telling it there is time to do much. But first I will learn what they mean. Think where ye would go, and tell me when I come back.”

He bounded through the window and ran along again outside the wall of the village till he came within earshot of the crowd round the peepul tree. Buldeo was lying on the ground, coughing and groaning, and everyone was asking him questions. His hair had fallen about his shoulders; his hands and legs were skinned from climbing up trees, and he could hardly speak, but he felt the importance of his position keenly. From time to time he said something about devils and singing devils, and magic enchantment, just to give the crowd a taste of what was coming. Then he called for water.

“Bah!” said Mowgli. “Chatter-chatter! Talk, talk! Men are blood-brothers of the Bandar-log. Now he must wash his mouth with water; now he must blow smoke; and when all that is done he has still his story to tell. They are very wise people—men. They will leave no one to guard Messua till their ears are stuffed with Buldeo's tales. And—I grow as lazy as they!”

He shook himself and glided back to the hut. Just as he was at the window he felt a touch on his foot.

“Mother,” said he, for he knew that tongue well, “what dost thou here?”

“I heard my children singing through the woods, and I followed the one I loved best. Little Frog, I have a desire to see that woman who gave thee milk,” said Mother Wolf, all wet with the dew.

“They have bound and mean to kill her. I have cut those ties, and she goes with her man through the Jungle.”

“I also will follow. I am old, but not yet toothless.” Mother Wolf reared herself up on end, and looked through the window into the dark of the hut.

In a minute she dropped noiselessly, and all she said was: “I gave thee thy first milk; but Bagheera speaks truth: Man goes to Man at the last.

“Maybe,” said Mowgli, with a very unpleasant look on his face; “but tonight I am very far from that trail. Wait here, but do not let her see.”

“Thou wast never afraid of me, Little Frog,” said Mother Wolf, backing into the high grass, and blotting herself out, as she knew how.

“And now,” said Mowgli cheerfully, as he swung into the hut again, “they are all sitting round Buldeo, who is saying that which did not happen. When his talk is finished, they say they will assuredly come here with the Red—with fire and burn you both. And then?”

“I have spoken to my man,” said Messua. “Khanhiwara is thirty miles from here, but at Khanhiwara we may find the English——”

“And what Pack are they?” said Mowgli.

“I do not know. They be white, and it is said that they govern all the land, and do not suffer people to burn or beat each other without witnesses. If we can get thither tonight, we live. Otherwise we die.”

“Live, then. No man passes the gates tonight. But what does he do?” Messua's husband was on his hands and knees digging up the earth in one corner of the hut.

“It is his little money,” said Messua. “We can take nothing else.”

“Ah, yes. The stuff that passes from hand to hand and never grows warmer. Do they need it outside this place also?” said Mowgli.

The man stared angrily. “He is a fool, and no devil,” he muttered. “With the money I can buy a horse. We are too bruised to walk far, and the village will follow us in an hour.”

“I say they will not follow till I choose; but a horse is well thought of, for Messua is tired.” Her husband stood up and knotted the last of the rupees into his waist-cloth. Mowgli helped Messua through the window, and the cool night air revived her, but the Jungle in the starlight looked very dark and terrible.

“Ye know the trail to Khanhiwara?” Mowgli whispered.

They nodded.

“Good. Remember, now, not to be afraid. And there is no need to go quickly. Only—only there may be some small singing in the Jungle behind you and before.”

“Think you we would have risked a night in the Jungle through anything less than the fear of burning? It is better to be killed by beasts than by men,” said Messua's husband; but Messua looked at Mowgli and smiled.

“I say,” Mowgli went on, just as though he were Baloo repeating an old Jungle Law for the hundredth time to a foolish cub—“I say that not a tooth in the Jungle is bared against you; not a foot in the Jungle is lifted against you. Neither man nor beast shall stay you till you come within eyeshot of Khanhiwara. There will be a watch about you.” He turned quickly to Messua, saying, “He does not believe, but thou wilt believe?”

“Ay, surely, my son. Man, ghost, or wolf of the Jungle, I believe.”

“He will be afraid when he hears my people singing. Thou wilt know and understand. Go now, and slowly, for there is no need of any haste. The gates are shut.”

Messua flung herself sobbing at Mowgli's feet, but he lifted her very quickly with a shiver. Then she hung about his neck and called him every name of blessing she could think of, but her husband looked enviously across his fields, and said: If we reach Khanhiwara, and I get the ear of the English, I will bring such a lawsuit against the Brahmin and old Buldeo and the others as shall eat the village to the bone. They shall pay me twice over for my crops untilled and my buffaloes unfed. I will have a great justice.”

Mowgli laughed. “I do not know what justice is, but—come next Rains and see what is left.”

They went off toward the Jungle, and Mother Wolf leaped from her place of hiding.

“Follow!” said Mowgli; “and look to it that all the Jungle knows these two are safe. Give tongue a little. I would call Bagheera.”

The long, low howl rose and fell, and Mowgli saw Messua's husband flinch and turn, half minded to run back to the hut.

“Go on,” Mowgli called cheerfully. “I said there might be singing. That call will follow up to Khanhiwara. It is Favour of the Jungle.”

Messua urged her husband forward, and the darkness shut down on them and Mother Wolf as Bagheera rose up almost under Mowgli's feet, trembling with delight of the night that drives the Jungle People wild.

“I am ashamed of thy brethren,” he said, purring. “What? Did they not sing sweetly to Buldeo?” said Mowgli.

“Too well! Too well! They made even me forget my pride, and, by the Broken Lock that freed me, I went singing through the Jungle as though I were out wooing in the spring! Didst thou not hear us?”

“I had other game afoot. Ask Buldeo if he liked the song. But where are the Four? I do not wish one of the Man-Pack to leave the gates tonight.”

“What need of the Four, then?” said Bagheera, shifting from foot to foot, his eyes ablaze, and purring louder than ever. “I can hold them, Little Brother. Is it killing at last? The singing and the sight of the men climbing up the trees have made me very ready. Who is Man that we should care for him—the naked brown digger, the hairless and toothless, the eater of earth? I have followed him all day—at noon—in the white sunlight. I herded him as the wolves herd buck. I am Bagheera! Bagheera! Bagheera! As I dance with my shadow, so danced I with those men. Look!” The great panther leaped as a kitten leaps at a dead leaf whirling overhead, struck left and right into the empty air, that sang under the strokes, landed noiselessly, and leaped again and again, while the half purr, half growl gathered head as steam rumbles in a boiler. “I am Bagheera—in the Jungle—in the night, and my strength is in me. Who shall stay my stroke? Man-cub, with one blow of my paw I could beat thy head flat as a dead frog in the summer!”

“Strike, then!” said Mowgli, in the dialect of the village, not the talk of the Jungle, and the human words brought Bagheera to a full stop, flung back on haunches that quivered under him, his head just at the level of Mowgli's. Once more Mowgli stared, as he had stared at the rebellious cubs, full into the beryl-green eyes till the red glare behind their green went out like the light of a lighthouse shut off twenty miles across the sea; till the eyes dropped, and the big head with them—dropped lower and lower, and the red rasp of a tongue grated on Mowgli's instep.

“Brother—Brother—Brother!” the boy whispered, stroking steadily and lightly from the neck along the heaving back. “Be still, be still! It is the fault of the night, and no fault of thine.”

“It was the smells of the night,” said Bagheera penitently. “This air cries aloud to me. But how dost thou know?”

Of course the air round an Indian village is full of all kinds of smells, and to any creature who does nearly all his thinking through his nose, smells are as maddening as music and drugs are to human beings. Mowgli gentled the panther for a few minutes longer, and he lay down like a cat before a fire, his paws tucked under his breast, and his eyes half shut.

“Thou art of the Jungle and not of the Jungle,” he said at last. “And I am only a black panther. But I love thee, Little Brother.”

“They are very long at their talk under the tree,” Mowgli said, without noticing the last sentence. “Buldeo must have told many tales. They should come soon to drag the woman and her man out of the trap and put them into the Red Flower. They will find that trap sprung. Ho! ho!”

“Nay, listen,” said Bagheera. “The fever is out of my blood now. Let them find me there! Few would leave their houses after meeting me. It is not the first time I have been in a cage; and I do not think they will tie me with cords.”

“Be wise, then,” said Mowgli, laughing; for he was beginning to feel as reckless as the panther, who had glided into the hut.

“Pah!” Bagheera grunted. “This place is rank with Man, but here is just such a bed as they gave me to lie upon in the King's cages at Oodeypore. Now I lie down.” Mowgli heard the strings of the cot crack under the great brute's weight. “By the Broken Lock that freed me, they will think they have caught big game! Come and sit beside me, Little Brother; we will give them ‘good hunting’ together!”

“No; I have another thought in my stomach. The Man-Pack shall not know what share I have in the sport. Make thine own hunt. I do not wish to see them.”

“Be it so,” said Bagheera. “Ah, now they come!”

The conference under the peepul tree had been growing noisier and noisier, at the far end of the village. It broke in wild yells, and a rush up the street of men and women, waving clubs and bamboos and sickles and knives. Buldeo and the Brahmin were at the head of it, but the mob was close at their heels, and they cried, “The witch and the wizard! Let us see if hot coins will make them confess! Burn the hut over their heads! We will teach them to shelter wolf-devils! Nay, beat them first! Torches! More torches! Buldeo, heat the gun-barrels!”

Here was some little difficulty with the catch of the door. It had been very firmly fastened, but the crowd tore it away bodily, and the light of the torches streamed into the room where, stretched at full length on the bed, his paws crossed and lightly hung down over one end, black as the Pit, and terrible as a demon, was Bagheera. There was one half-minute of desperate silence, as the front ranks of the crowd clawed and tore their way back from the threshold, and in that minute Bagheera raised his head and yawned—elaborately, carefully, and ostentatiously—as he would yawn when he wished to insult an equal. The fringed lips drew back and up; the red tongue curled; the lower jaw dropped and dropped till you could see halfway down the hot gullet; and the gigantic dogteeth stood clear to the pit of the gums till they rang together, upper and under, with the snick of steel-faced wards shooting home round the edges of a safe. Next instant the street was empty; Bagheera had leaped back through the window, and stood at Mowgli's side, while a yelling, screaming torrent scrambled and tumbled one over another in their panic haste to get to their own huts.

“They will not stir till day comes,” said Bagheera quietly. “And now?”

The silence of the afternoon sleep seemed to have overtaken the village; but, as they listened, they could hear the sound of heavy grain-boxes being dragged over earthen floors and set down against doors. Bagheera was quite right; the village would not stir till daylight. Mowgli sat still, and thought, and his face grew darker and darker.

“What have I done?” said Bagheera, at last coming to his feet, fawning.

“Nothing but great good. Watch them now till the day. I sleep.” Mowgli ran off into the Jungle, and dropped like a dead man across a rock, and slept and slept the day round, and the night back again.

When he waked, Bagheera was at his side, and there was a newly-killed buck at his feet. Bagheera watched curiously while Mowgli went to work with his skinning-knife, ate and drank, and turned over with his chin in his hands.

“The man and the woman are come safe within eyeshot of Khanhiwara,” Bagheera said. “Thy lair mother sent the word back by Chil, the Kite. They found a horse before midnight of the night they were freed, and went very quickly. Is not that well?”

“That is well,” said Mowgli.

“And thy Man-Pack in the village did not stir till the sun was high this morning. Then they ate their food and ran back quickly to their houses.”

“Did they, by chance, see thee?”

“It may have been. I was rolling in the dust before the gate at dawn, and I may have made also some small song to myself. Now, Little Brother, there is nothing more to do. Come hunting with me and Baloo. He has new hives that he wishes to show, and we all desire thee back again as of old. Take off that look which makes even me afraid! The man and woman will not be put into the Red Flower, and all goes well in the Jungle. Is it not true? Let us forget the Man-Pack.”

“They shall be forgotten in a little while. Where does Hathi feed tonight?”

“Where he chooses. Who can answer for the Silent One? But why? What is there Hathi can do which we cannot?”

“Bid him and his three sons come here to me.”

“But, indeed, and truly, Little Brother, it is not—it is not seemly to say ‘Come,’ and ‘Go,’ to Hathi. Remember, he is the Master of the Jungle, and before the Man-Pack changed the look on thy face, he taught thee the Masterwords of the Jungle.”

“That is all one. I have a Master-word for him now. Bid him come to Mowgli, the Frog: and if he does not hear at first, bid him come because of the Sack of the Fields of Bhurtpore.”

“The Sack of the Fields of Bhurtpore,” Bagheera repeated two or three times to make sure. “I go. Hathi can but be angry at the worst, and I would give a moon's hunting to hear a Master-word that compels the Silent One.”

He went away, leaving Mowgli stabbing furiously with his skinning-knife into the earth. Mowgli had never seen human blood in his life before till he had seen, and—what meant much more to him—smelled Messua's blood on the thongs that bound her. And Messua had been kind to him, and, so far as he knew anything about love, he loved Messua as completely as he hated the rest of mankind. But deeply as he loathed them, their talk, their cruelty, and their cowardice, not for anything the Jungle had to offer could he bring himself to take a human life, and have that terrible scent of blood back again in his nostrils. His plan was simpler, but much more thorough; and he laughed to himself when he thought that it was one of old Buldeo's tales told under the peepul tree in the evening that had put the idea into his head.

“It was a Master-word,” Bagheera whispered in his ear. “They were feeding by the river, and they obeyed as though they were bullocks. Look where they come now!”

Hathi and his three sons had arrived, in their usual way, without a sound. The mud of the river was still fresh on their flanks, and Hathi was thoughtfully chewing the green stem of a young plantain tree that he had gouged up with his tusks. But every line in his vast body showed to Bagheera, who could see things when he came across them, that it was not the Master of the Jungle speaking to a Man-cub, but one who was afraid coming before one who was not. His three sons rolled side by side, behind their father.

Mowgli hardly lifted his head as Hathi gave him “Good hunting.” He kept him swinging and rocking, and shifting from one foot to another, for a long time before he spoke; and when he opened his mouth it was to Bagheera, not to the elephants.

“I will tell a tale that was told to me by the hunter ye hunted today,” said Mowgli. “It concerns an elephant, old and wise, who fell into a trap, and the sharpened stake in the pit scarred him from a little above his heel to the crest of his shoulder, leaving a white mark.” Mowgli threw out his hand, and as Hathi wheeled the moonlight showed a long white scar on his slaty side, as though he had been struck with a red-hot whip. “Men came to take him from the trap,” Mowgli continued, “but he broke his ropes, for he was strong, and went away till his wound was healed. Then came he, angry, by night to the fields of those hunters. And I remember now that he had three sons. These things happened many, many Rains ago, and very far away—among the fields of Bhurtpore. What came to those fields at the next reaping, Hathi?”

“They were reaped by me and by my three sons,” said Hathi.

“And to the ploughing that follows the reaping?” said Mowgli.

“There was no ploughing,” said Hathi.

“And to the men that live by the green crops on the ground?” said Mowgli.

“They went away.”

“And to the huts in which the men slept?” said Mowgli.

“We tore the roofs to pieces, and the Jungle swallowed up the walls,” said Hathi.

“And what more?” said Mowgli.

“As much good ground as I can walk over in two nights from the east to the west, and from the north to the south as much as I can walk over in three nights, the Jungle took. We let in the Jungle upon five villages; and in those villages, and in their lands, the grazing-ground and the soft crop-grounds, there is not one man today who takes his food from the ground. That was the Sack of the Fields of Bhurtpore, which I and my three sons did; and now I ask, Man-cub, how the news of it came to thee?” said Hathi.

“A man told me, and now I see even Buldeo can speak truth. It was well done, Hathi with the white mark; but the second time it shall be done better, for the reason that there is a man to direct. Thou knowest the village of the Man-Pack that cast me out? They are idle, senseless, and cruel; they play with their mouths, and they do not kill the weaker for food, but for sport. When they are full-fed they would throw their own breed into the Red Flower. This I have seen. It is not well that they should live here any more. I hate them!”

“Kill, then,” said the youngest of Hathi's three sons, picking up a tuft of grass, dusting it against his forelegs, and throwing it away, while his little red eyes glanced furtively from side to side.

“What good are white bones to me?” Mowgli answered angrily. “Am I the cub of a wolf to play in the sun with a raw head? I have killed Shere Khan, and his hide rots on the Council Rock; but—but I do not know whither Shere Khan is gone, and my stomach is still empty. Now I will take that which I can see and touch. Let in the Jungle upon that village, Hathi!”

Bagheera shivered, and cowered down. He could understand, if the worst came to the worst, a quick rush down the village street, and a right and left blow into a crowd, or a crafty killing of men as they ploughed in the twilight; but this scheme for deliberately blotting out an entire village from the eyes of man and beast frightened him. Now he saw why Mowgli had sent for Hathi. No one but the long-lived elephant could plan and carry through such a war.

“Let them run as the men ran from the fields of Bhurtpore, till we have the rainwater for the only plough, and the noise of the rain on the thick leaves for the pattering of their spindles—till Bagheera and I lair in the house of the Brahmin, and the buck drink at the tank behind the temple! Let in the Jungle, Hathi!”

“But I—but we have no quarrel with them, and it needs the red rage of great pain ere we tear down the places where men sleep,” said Hathi doubtfully.

“Are ye the only eaters of grass in the Jungle? Drive in your peoples. Let the deer and the pig and the nilghai look to it. Ye need never show a hand's-breadth of hide till the fields are naked. Let in the Jungle, Hathi!”

“There will be no killing? My tusks were red at the Sack of the Fields of Bhurtpore, and I would not wake that smell again.”

“Nor I. I do not wish even their bones to lie on the clean earth. Let them go and find a fresh lair. They cannot stay here. I have seen and smelled the blood of the woman that gave me food—the woman whom they would have killed but for me. Only the smell of the new grass on their doorsteps can take away that smell. It burns in my mouth. Let in the Jungle, Hathi!”

“Ah!” said Hathi. “So did the scar of the stake burn on my hide till we watched the villages die under in the spring growth. Now I see. Thy war shall be our war. We will let in the Jungle!”

Mowgli had hardly time to catch his breath—he was shaking all over with rage and hate before the place where the elephants had stood was empty, and Bagheera was looking at him with terror.

“By the Broken Lock that freed me!” said the Black Panther at last. “Art thou the naked thing I spoke for in the Pack when all was young? Master of the Jungle, when my strength goes, speak for me—speak for Baloo—speak for us all! We are cubs before thee! Snapped twigs under foot! Fawns that have lost their doe!”

The idea of Bagheera being a stray fawn upset Mowgli altogether, and he laughed and caught his breath, and sobbed and laughed again, till he had to jump into a pool to make himself stop. Then he swam round and round, ducking in and out of the bars of the moonlight like the frog, his namesake.

By this time Hathi and his three sons had turned, each to one point of the compass, and were striding silently down the valleys a mile away. They went on and on for two days' march—that is to say, a long sixty miles—through the Jungle; and every step they took, and every wave of their trunks, was known and noted and talked over by Mang and Chil and the Monkey People and all the birds. Then they began to feed, and fed quietly for a week or so. Hathi and his sons are like Kaa, the Rock Python. They never hurry till they have to.

At the end of that time—and none knew who had started it—a rumour went through the Jungle that there was better food and water to be found in such and such a valley. The pig—who, of course, will go to the ends of the earth for a full meal—moved first by companies, scuffling over the rocks, an the deer followed, with the small wild foxes that live on the dead and dying of the herds; and the heavy-shouldered nilghai moved parallel with the deer, and the wild buffaloes of the swamps came after the nilghai. The least little thing would have turned the scattered, straggling droves that grazed and sauntered and drank and grazed again; but whenever there was an alarm some one would rise up and soothe them. At one time it would be Ikki the Porcupine, full of news of good feed just a little farther on; at another Mang would cry cheerily and flap down a glade to show it was all empty; or Baloo, his mouth full of roots, would shamble alongside a wavering line and half frighten, half romp it clumsily back to the proper road. Very many creatures broke back or ran away or lost interest, but very many were left to go forward. At the end of another ten days or so the situation was this. The deer and the pig and the nilghai were milling round and round in a circle of eight or ten miles radius, while the Eaters of Flesh skirmished round its edge. And the centre of that circle was the village, and round the village the crops were ripening, and in the crops sat men on what they call machans—platforms like pigeon-perches, made of sticks at the top of four poles—to scare away birds and other stealers. Then the deer were coaxed no more. The Eaters of Flesh were close behind them, and forced them forward and inward.

It was a dark night when Hathi and his three sons slipped down from the Jungle, and broke off the poles of the machans with their trunks; they fell as a snapped stalk of hemlock in bloom falls, and the men that tumbled from them heard the deep gurgling of the elephants in their ears. Then the vanguard of the bewildered armies of the deer broke down and flooded into the village grazing-grounds and the ploughed fields; and the sharp-hoofed, rooting wild pig came with them, and what the deer left the pig spoiled, and from time to time an alarm of wolves would shake the herds, and they would rush to and fro desperately, treading down the young barley, and cutting flat the banks of the irrigating channels. Before the dawn broke the pressure on the outside of the circle gave way at one point. The Eaters of Flesh had fallen back and left an open path to the south, and drove upon drove of buck fled along it. Others,who were bolder, lay up in the thickets to finish their meal next night.

But the work was practically done. When the villagers looked in the morning they saw their crops were lost. And that meant death if they did not get away, for they lived year in and year out as near to starvation as the Jungle was near to them. When the buffaloes were sent to graze the hungry brutes found that the deer had cleared the grazing-grounds, and so wandered into the Jungle and drifted off with their wild mates; and when twilight fell the three or four ponies that belonged to the village lay in their stables with their heads beaten in. Only Bagheera could have given those strokes, and only Bagheera would have thought of insolently dragging the last carcass to the open street.

The villagers had no heart to make fires in the fields that night, so Hath and his three sons went gleaning among what was left; and where Hathi gleans there is no need to follow. The men decided to live on their stored seed-corn until the rains had fallen, and then to take work as servants till they could catch up with the lost year; but as the grain-dealer was thinking of his well-filled crates of corn, and the prices he would levy at the sale of it, Hathi's sharp tusks were picking out the corner of his mud-house, and smashing open the big wicker chest, leeped with cow-dung, where the precious stuff lay.

When that last loss was discovered, it was the Brahmin's turn to speak. He had prayed to his own Gods without answer. It might be, he said, that, unconsciously, the village had offended some one of the Gods of the Jungle, for, beyond doubt, the Jungle was against them. So they sent for the headman of the nearest tribe of wandering Gonds—little, wise, and very black hunters, living in the deep Jungle, whose fathers came of the oldest race in India—the aboriginal owners of the land. They made the Gond welcome with what they had, and he stood on one leg, his bow in his hand, and two or three poisoned arrows stuck through his topknot, looking half afraid and half contemptuously at the anxious villagers and their ruined fields. They wished to know whether his Gods—the Old Gods—were angry with them and what sacrifices should be offered. The Gond said nothing, but picked up a trail of the Karela, the vine that bears the bitter wild gourd, and laced it to and fro across the temple door in the face of the staring red Hindu image. Then he pushed with his hand in the open air along the road to Khanhiwara, and went back to his Jungle, and watched the Jungle People drifting through it. He knew that when the Jungle moves only white men can hope to turn it aside.

There was no need to ask his meaning. The wild gourd would grow where they had worshipped their God, and the sooner they saved themselves the better.

But it is hard to tear a village from its moorings. They stayed on as long as any summer food was left to them, and they tried to gather nuts in the Jungle, but shadows with glaring eyes watched them, and rolled before them even at midday; and when they ran back afraid to their walls, on the tree-trunks they had passed not five minutes before the bark would be stripped and chiselled with the stroke of some great taloned paw. The more they kept to their village, the bolder grew the wild things that gambolled and bellowed on the grazing-grounds by the Waingunga. They had no time to patch and plaster the rear walls of the empty byres that backed on to the Jungle; the wild pig trampled them down, and the knotty-rooted vines hurried after and threw their elbows over the new-won ground, and the coarse grass bristled behind the vines like the lances of a goblin army following a retreat. The unmarried men ran away first, and carried the news far and near that the village was doomed.Who could fight, they said, against the Jungle, or the Gods of the Jungle, when the very village cobra had left his hole in the platform under the peepul-tree? So their little commerce with the outside world shrunk as the trodden paths across the open grew fewer and fainter. At last the nightly trumpetings of Hathi and his three sons ceased to trouble them; for they had no more to be robbed of. The crop on the ground and the seed in the ground had been taken. The outlying fields were already losing their shape, and it was time to throw themselves on the charity of the English at Khanhiwara.

Native fashion, they delayed their departure from one day to another till the first Rains caught them and the unmended roofs let in a flood, and the grazing-ground stood ankle deep, and all life came on with a rush after the heat of the summer. Then they waded out—men, women, and children—through the blinding hot rain of the morning, but turned naturally for one farewell look at their homes.

They heard, as the last burdened family filed through the gate, a crash of falling beams and thatch behind the walls. They saw a shiny, snaky black trunk lifted for an instant, scattering sodden thatch. It disappeared, and there was another crash, followed by a squeal. Hathi had been plucking off the roofs of the huts as you pluck water-lilies, and a rebounding beam had pricked him. He needed only this to unchain his full strength, for of all things in the Jungle the wild elephant enraged is the most wantonly destructive. He kicked backward at a mud wall that crumbled at the stroke, and, crumbling, melted to yellow mud under the torrent of rain. Then he wheeled and squealed, and tore through the narrow streets, leaning against the huts right and left, shivering the crazy doors, and crumpling up the caves; while his three sons raged behind as they had raged at the Sack of the Fields of Bhurtpore.

“The Jungle will swallow these shells,” said a quiet voice in the wreckage. “It is the outer wall that must lie down,” and Mowgli, with the rain sluicing over his bare shoulders and arms, leaped back from a wall that was settling like a tired buffalo.

“All in good time,” panted Hathi. “Oh, but my tusks were red at Bhurtpore; To the outer wall, children! With the head! Together! Now!”

The four pushed side by side; the outer wall bulged, split, and fell, and the villagers, dumb with horror, saw the savage, clay-streaked heads of the wreckers in the ragged gap. Then they fled, houseless and foodless, down the valley, as their village, shredded and tossed and trampled, melted behind them.

A month later the place was a dimpled mound, covered with soft, green young stuff; and by the end of the Rains there was the roaring jungle in full blast on the spot that had been under plough not six months before.

Mowgli's Song against People

I will let loose against you the fleet-footed vines—
I will call in the Jungle to stamp out your lines!
　　The roofs shall fade before it,
　　　The house-beams shall fall,
　　And the Karela, the bitter Karela,
　　　Shall cover it all!

In the gates of these your councils my people shall sing,
In the doors of these your garners the Bat-folk shall cling;
　　And the snake shall be your watchman,
　　　By a hearthstone unswept;
　　For the Karela, the bitter Karela,
　　　Shall fruit where ye slept!

Ye shall not see my strikers; ye shall hear them and guess;
By night, before the moon-rise, I will send for my cess,
　　And the wolf shall be your herdsman
　　　By a landmark removed,
　　For the Karela, the bitter Karela,
　　　Shall seed where ye loved!

I will reap your fields before you at the hands of a host;
Ye shall glean behind my reapers, for the bread that is lost,
　　And the deer shall be your oxen
　　　By a headland untilled,
　　For the Karela, the bitter Karela,
　　　Shall leaf where ye build!

I have untied against you the club-footed vines,
I have sent in the Jungle to swamp out your lines.
　　The trees—the trees are on you!
　　　The house-beams shall fall,
　　And the Karela, the bitter Karela,
　　　Shall cover you all!

Chil's Song

This is the song that Chil sang as the kites dropped down one after another to the river-bed, when the great fight was finished. Chil is good friend with everybody, but he is a cold-blooded kind of creature at heart, because he knows that almost everybody in the Jungle comes to him in the long-run.

These were my companions going forth by night—
　　(For Chil! Look you, for Chil!)
Now come I to whistle them the ending of the fight.
　　(Chil! Vanguards of Chil!)
Word they gave me overhead of quarry mnewly slain,
Word I gave them underfoot of buck upon the plain.
Here's an end of every trail—they shall not speak again!

They that called the hunting-cry—they that followed fast—
　　(For Chil! Look you, for Chil!)
They that bade the sambhur wheel, or pinned him as he passed—
　　(Chil! Vanguards of Chil!)
They that lagged behind the scent—they that ran before,
They that shunned the level horn—they that overbore.
Here's an end of every trail—they shall not follow more.

These were my companions. Pity 'twas they died!
　　(For Chil! Look you, for Chil!)
Now come I to comfort them that knew them in their pride.
　　(Chil! Vanguards of Chil!)
Tattered flank and sunken eye, open mouth and red,
Locked and lank and lone they lie, the dead upon their dead.
Here's an end of every trail—and here my hosts are fed.

The Spring Running

Man goes to Man! Cry the challenge through the Jungle!
　　He that was our Brother goes away.
Hear, now, and judge, O ye People of the Jungle—
　　Answer, who shall turn him—who shall stay?

Man goes to Man! He is weeping in the Jungle:
　　He that was our Brother sorrows sore!
Man goes to Man! (Oh, we loved him in the Jungle!)
　　To the Man-Trail where we may not follow more.

The second year after the great fight with Red Dog and the death of Akela, Mowgli must have been nearly seventeen years old. He looked older, for hard exercise, the best of good eating, and baths whenever he felt in the least hot or dusty, had given him strength and growth far beyond his age. He could swing by one hand from a top branch for half an hour at a time, when he had occasion to look along the tree-roads. He could stop a young buck in mid-gallop and throw him sideways by the head. He could even jerk over the big, blue wild boars that lived in the Marshes of the North. The Jungle People who used to fear him for his wits feared him now for his strength, and when he moved quietly on his own affairs the mere whisper of his coming cleared the wood-paths. And yet the look in his eyes was always gentle. Even when he fought, his eyes never blazed as Bagheera's did. They only grew more and more interested and excited; and that was one of the things that Bagheera himself did not understand.

He asked Mowgli about it, and the boy laughed and said. “When I miss the kill I am angry. When I must go empty for two days I am very angry. Do not my eyes talk then?”

“The mouth is hungry,” said Bagheera, “but the eyes say nothing. Hunting, eating, or swimming, it is all one—like a stone in wet or dry weather.” Mowgli looked at him lazily from under his long eyelashes, and, as usual, the panther's head dropped. Bagheera knew his master.

They were lying out far up the side of a hill overlooking the Waingunga, and the morning mists hung below them in bands of white and green. As the sun rose it changed into bubbling seas of red gold, churned off, and let the low rays stripe the dried grass on which Mowgli and Bagheera were resting. It was the end of the cold weather, the leaves and the trees looked worn and faded, and there was a dry, ticking rustle everywhere when the wind blew. A little leaf tap-tap-tapped furiously against a twig, as a single leaf caught in a current will. It roused Bagheera, for he snuffed the morning air with a deep, hollow cough, threw himself on his back, and struck with his forepaws at the nodding leaf above.

“The year turns,” he said. “The Jungle goes forward. The Time of New Talk is near. That leaf knows. It is very good.”

“The grass is dry,” Mowgli answered, pulling up a tuft. “Even Eye-of-the-Spring [that is a little trumpet-shaped, waxy red flower that runs in and out among the grasses]—even Eye-of-the Spring is shut, and... Bagheera, is it well for the Black Panther so to lie on his back and beat with his paws in the air, as though he were the tree-cat?”

“Aowh?” said Bagheera. He seemed to be thinking of other things.

“I say, is it well for the Black Panther so to mouth and cough, and howl and roll? Remember, we be the Masters of the Jungle, thou and I.”

“Indeed, yes; I hear, Man-cub.” Bagheera rolled over hurriedly and sat up, the dust on his ragged black flanks. (He was just casting his winter coat.) “We be surely the Masters of the Jungle! Who is so strong as Mowgli? Who so wise?” There was a curious drawl in the voice that made Mowgli turn to see whether by any chance the Black Panther were making fun of him, for the Jungle is full of words that sound like one thing, but mean another. “I said we be beyond question the Masters of the Jungle,” Bagheera repeated. “Have I done wrong? I did not know that the Man-cub no longer lay upon the ground. Does he fly, then?”

Mowgli sat with his elbows on his knees, looking out across the valley at the daylight. Somewhere down in the woods below a bird was trying over in a husky, reedy voice the first few notes of his spring song. It was no more than a shadow of the liquid, tumbling call he would be pouring later, but Bagheera heard it.

“I said the Time of New Talk is near,” growled the panther, switching his tail.

“I hear,” Mowgli answered. “Bagheera, why dost thou shake all over? The sun is warm.”

“That is Ferao, the scarlet woodpecker,” said Bagheera. “He has not forgotten. Now I, too, must remember my song,” and he began purring and crooning to himself, harking back dissatisfied again and again.

“There is no game afoot,” said Mowgli.

“Little Brother, are both thine ears stopped? That is no killing-word, but my song that I make ready against the need.”

“I had forgotten. I shall know when the Time of New Talk is here, because then thou and the others all run away and leave me alone.” Mowgli spoke rather savagely.

“But, indeed, Little Brother,” Bagheera began, “we do not always—”

“I say ye do,” said Mowgli, shooting out his forefinger angrily. “Ye do run away, and I, who am the Master of the Jungle, must needs walk alone. How was it last season, when I would gather sugar-cane from the fields of a Man-Pack? I sent a runner—I sent thee!—to Hathi, bidding him to come upon such a night and pluck the sweet grass for me with his trunk.”

“He came only two nights later,” said Bagheera, cowering a little; “and of that long, sweet grass that pleased thee so he gathered more than any Man-cub could eat in all the nights of the Rains. That was no fault of mine.”

“He did not come upon the night when I sent him the word. No, he was trumpeting and running and roaring through the valleys in the moonlight. His trail was like the trail of three elephants, for he would not hide among the trees. He danced in the moonlight before the houses of the Man-Pack. I saw him, and yet he would not come to me; and I am the Master of the Jungle!”

“It was the Time of New Talk,” said the panther, always very humble. “Perhaps, Little Brother, thou didst not that time call him by a Master-word? Listen to Ferao, and be glad!”

Mowgli's bad temper seemed to have boiled itself away. He lay back with his head on his arms, his eyes shut. “I do not know—nor do I care,” he said sleepily. “Let us sleep, Bagheera. My stomach is heavy in me. Make me a rest for my head.”

The panther lay down again with a sigh, because he could hear Ferao practising and repractising his song against the Springtime of New Talk, as they say.

In an Indian Jungle the seasons slide one into the other almost without division. There seem to be only two—the wet and the dry; but if you look closely below the torrents of rain and the clouds of char and dust you will find all four going round in their regular ring. Spring is the most wonderful,because she has not to cover a clean, bare field with new leaves and flowers but to drive before her and to put away the hanging-on, over-surviving raffle of half-green things which the gentle winter has suffered to live, and to make the partly-dressed stale earth feel new and young once more. And this she does so well that there is no spring in the world like the Jungle spring.

There is one day when all things are tired, and the very smells, as they drift on the heavy air, are old and used. One cannot explain this, but it feels so. Then there is another day—to the eye nothing whatever has changed—when all the smells are new and delightful, and the whiskers of the Jungle People quiver to their roots, and the winter hair comes away from their sides in long, draggled locks. Then, perhaps, a little rain falls, and all the trees and the bushes and the bamboos and the mosses and the juicy-leaved plants wake with a noise of growing that you can almost hear, and under this noise runs, day and night, a deep hum. That is the noise of the spring—a vibrating boom which is neither bees, nor falling water, nor the wind in treetops, but the purring of the warm, happy world.

Up to this year Mowgli had always delighted in the turn of the seasons. It was he who generally saw the first Eye-of-the-Spring deep down among the grasses, and the first bank of spring clouds, which are like nothing else in the Jungle. His voice could be heard in all sorts of wet, star-lighted, blossoming places, helping the big frogs through their choruses, or mocking the little upside-down owls that hoot through the white nights. Like all his people, spring was the season he chose for his flittings—moving, for the mere joy of rushing through the warm air, thirty, forty, or fifty miles between twilight and the morning star, and coming back panting and laughing and wreathed with strange flowers. The Four did not follow him on these wild ringings of the Jungle, but went off to sing songs with other wolves. The Jungle People are very busy in the spring, and Mowgli could hear them grunting and screaming and whistling according to their kind. Their voices then are different from their voices at other times of the year, and that is one of the reasons why spring in the Jungle is called the Time of New Talk.

But that spring, as he told Bagheera, his stomach was changed in him. Ever since the bamboo shoots turned spotty-brown he had been looking forward to the morning when the smells should change. But when the morning came, and Mor the Peacock, blazing in bronze and blue and gold, cried it aloud all along the misty woods, and Mowgli opened his mouth to send on the cry, the words choked between his teeth, and a feeling came over him that began at his toes and ended in his hair—a feeling of pure unhappiness, so that he looked himself over to be sure that he had not trod on a thorn. Mor cried the new smells, the other birds took it over, and from the rocks by the Waingunga he heard Bagheera's hoarse scream—something between the scream of an eagle and the neighing of a horse. There was a yelling and scattering of Bandar-log in the new-budding branches above, and there stood Mowgli, his chest, filled to answer Mor, sinking in little gasps as the breath was driven out of it by this unhappiness.

He stared all round him, but he could see no more than the mocking Bandar-log scudding through the trees, and Mor, his tail spread in full splendour, dancing on the slopes below.

“The smells have changed,” screamed Mor. “Good hunting, Little Brother! Where is thy answer?”

“Little Brother, good hunting!” whistled Chil the Kite and his mate, swooping down together. The two baffed under Mowgli's nose so close that a pinch of downy white feathers brushed away.

A light spring rain—elephant-rain they call it—drove across the Jungle in a belt half a mile wide, left the new leaves wet and nodding behind, and died out in a double rainbow and a light roll of thunder. The spring hum broke out for a minute, and was silent, but all the Jungle Folk seemed to be giving tongue at once. All except Mowgli.

“I have eaten good food,” he said to himself. “I have drunk good water. Nor does my throat burn and grow small, as it did when I bit the blue-spotted root that Oo the Turtle said was clean food. But my stomach is heavy, and I have given very bad talk to Bagheera and others, people of the Jungle and my people. Now, too, I am hot and now I am cold, and now I am neither hot nor cold, but angry with that which I cannot see. Huhu! It is time to make a running! Tonight I will cross the ranges; yes, I will make a spring running to the Marshes of the North, and back again. I have hunted too easily too long. The Four shall come with me, for they grow as fat as white grubs.”

He called, but never one of the Four answered. They were far beyond earshot, singing over the spring songs—the Moon and Sambhur Songs—with the wolves of the pack; for in the springtime the Jungle People make very little difference between the day and the night. He gave the sharp, barking note, but his only answer was the mocking maiou of the little spotted tree-cat winding in and out among the branches for early birds’ nests. At this he shook all over with rage, and half drew his knife. Then he became very haughty, though there was no one to see him, and stalked severely down the hillside, chin up and eyebrows down. But never a single one of his people asked him a question, for they were all too busy with their own affairs.

“Yes,” said Mowgli to himself, though in his heart he knew that he had no reason. “Let the Red Dhole come from the Dekkan, or the Red Flower dance among the bamboos, and all the Jungle runs whining to Mowgli, calling him great elephant-names. But now, because Eye-of-the-Spring is red, and Mor, forsooth, must show his naked legs in some spring dance, the Jungle goes mad as Tabaqui.... By the Bull that bought me! am I the Master of the Jungle, or am I not? Be silent! What do ye here?”

A couple of young wolves of the Pack were cantering down a path, looking for open ground in which to fight. (You will remember that the Law of the Jungle forbids fighting where the Pack can see.) Their neck-bristles were as stiff as wire, and they bayed furiously, crouching for the first grapple. Mowgli leaped forward, caught one outstretched throat in either hand, expecting to fling the creatures backward as he had often done in games or Pack hunts. But he had never before interfered with a spring fight. The two leaped forward and dashed him aside, and without word to waste rolled over and over close locked.

Mowgli was on his feet almost before he fell, his knife and his white teeth were bared, and at that minute he would have killed both for no reason but that they were fighting when he wished them to be quiet, although every wolf has full right under the Law to fight. He danced round them with lowered shoulders and quivering hand, ready to send in a double blow when the first flurry of the scuffle should be over; but while he waited the strength seeme to ebb from his body, the knife-point lowered, and he sheathed the knife and watched.

“I have surely eaten poison,” he sighed at last. “Since I broke up the Council with the Red Flower—since I killed Shere Khan—none of the Pack could fling me aside. And these be only tail-wolves in the Pack, little hunters! My strength is gone from me, and presently I shall die. Oh, Mowgli, why dost thou not kill them both?”

The fight went on till one wolf ran away, and Mowgli was left alone on the torn and bloody ground, looking now at his knife, and now at his legs and arms, while the feeling of unhappiness he had never known before covered him as water covers a log.

He killed early that evening and ate but little, so as to be in good fettle for his spring running, and he ate alone because all the Jungle People were away singing or fighting. It was a perfect white night, as they call it. All green things seemed to have made a month's growth since the morning. The branch that was yellow-leaved the day before dripped sap when Mowgli broke it. The mosses curled deep and warm over his feet, the young grass had no cutting edges, and all the voices of the Jungle boomed like one deep harp-string touched by the moon—the Moon of New Talk, who splashed her light full on rock and pool, slipped it between trunk and creeper, and sifted it through a million leaves. Forgetting his unhappiness, Mowgli sang aloud with pure delight as he settled into his stride. It was more like flying than anything else,for he had chosen the long downward slope that leads to the Northern Marshes through the heart of the main Jungle, where the springy ground deadened the fall of his feet. A man-taught man would have picked his way with many stumbles through the cheating moonlight, but Mowgli's muscles, trained by years of experience, bore him up as though he were a feather. When a rotten log or a hidden stone turned under his foot he saved himself, never checking his pace, without effort and without thought. When he tired of ground-going he threw up his hands monkey-fashion to the nearest creeper, and seemed to float rather than to climb up into the thin branches, whence he would follow a tree-road till his mood changed, and he shot downward in a long, leafy curve to the levels again. There were still, hot hollows surrounded by wet rocks where he could hardly breathe for the heavy scents of the night flowers and the bloom along the creeper buds; dark avenues where the moonlight lay in belts as regular as checkered marbles in a church aisle; thickets where the wet young growth stood breast-high about him and threw its arms round his waist; and hilltops crowned with broken rock, where he leaped from stone to stone above the lairs of the frightened little foxes. He would hear, very faint and far off, the chug-drug of a boar sharpening his tusks on a bole; and would come across the great grey brute all alone, scribing and rending the bark of a tall tree, his mouth dripping with foam, and his eyes blazing like fire. Or he would turn aside to the sound of clashing horns and hissing grunts, and dash past a couple of furious sambhur, staggering to and fro with lowered heads, striped with blood that showed black in the moonlight. Or at some rushing ford he would hear Jacala the Crocodile bellowing like a bull, or disturb a twined knot of the Poison People, but before they could strike he would be away and across the glistening shingle, and deep in the Jungle again.

So he ran, sometimes shouting, sometimes singing to himself, the happiest thing in all the Jungle that night, till the smell of the flowers warned him that he was near the marshes, and those lay far beyond his farthest hunting-grounds.

Here, again, a man-trained man would have sunk overhead in three strides, but Mowgli's feet had eyes in them, and they passed him from tussock to tussock and clump to quaking clump without asking help from the eyes in his head. He ran out to the middle of the swamp, disturbing the duck as he ran, and sat down on a moss-coated tree-trunk lapped in the black water. The marsh was awake all round him, for in the spring the Bird People sleep very lightly, and companies of them were coming or going the night through. But no one took any notice of Mowgli sitting among the tall reeds humming songs without words, and looking at the soles of his hard brown feet in case of neglected thorns. All his unhappiness seemed to have been left behind in his own Jungle, and he was just beginning a full-throat song when it came back again—ten times worse than before.

This time Mowgli was frightened. “It is here also!” he said half aloud. “It has followed me,” and he looked over his shoulder to see whether the It were not standing behind him. “There is no one here.” The night noises of the marsh went on, but never a bird or beast spoke to him, and the new feeling of misery grew.

“I have surely eaten poison,” he said in an awestricken voice. “It must be that carelessly I have eaten poison, and my strength is going from me. I was afraid—and yet it was not I that was afraid—Mowgli was afraid when the two wolves fought. Akela, or even Phao, would have silenced them; yet Mowgli was afraid. That is true sign I have eaten poison.... But what do they care in the Jungle? They sing and howl and fight, and run in companies under the moon, and I—Hai-mai!—I am dying in the marshes, of that poison which I have eaten.” He was so sorry for himself that he nearly wept. “And after,” he went on, “they will find me lying in the black water. Nay, I will go back to my own Jungle, and I will die upon the Council Rock, and Bagheera, whom I love, if he is not screaming in the valley—Bagheera, perhaps, may watch by what is left for a little, lest Chil use me as he used Akela.”

A large, warm tear splashed down on his knee, and, miserable as he was, Mowgli felt happy that he was so miserable, if you can understand that upside-down sort of happiness. “As Chil the Kite used Akela,” he repeated, “on the night I saved the Pack from Red Dog.” He was quiet for a little, thinking of the last words of the Lone Wolf, which you, of course, remember. “Now Akela said to me many foolish things before he died, for when we die our stomachs change. He said... None the less, I am of the Jungle!”

In his excitement, as he remembered the fight on Waingunga bank, he shouted the last words aloud, and a wild buffalo-cow among the reeds sprang to her knees, snorting, “Man!”

“Uhh!” said Mysa the Wild Buffalo (Mowgli could hear him turn in his wallow), “ that is no man. It is only the hairless wolf of the Seeonee Pack. On such nights runs he to and fro.”

“Uhh!” said the cow, dropping her head again to graze, “I thought it was Man.”

“I say no. Oh, Mowgli, is it danger?” lowed Mysa.

“Oh, Mowgli, is it danger?” the boy called back mockingly. “That is all Mysa thinks for: Is it danger? But for Mowgli, who goes to and fro in the Jungle by night, watching, what do ye care?”

“How loud he cries!” said the cow.

“Thus do they cry,” Mysa answered contemptuously, “who, having torn up the grass, know not how to eat it.”

“For less than this,” Mowgli groaned to himself, “for less than this even last Rains I had pricked Mysa out of his wallow, and ridden him through the swamp on a rush halter.” He stretched a hand to break one of the feathery reeds, but drew it back with a sigh. Mysa went on steadily chewing the cud, and the long grass ripped where the cow grazed. “I will not die here,” he said angrily. “Mysa, who is of one blood with Jacala and the pig, would see me. Let us go beyond the swamp and see what comes. Never have I run such a spring running—hot and cold together. Up, Mowgli!”

He could not resist the temptation of stealing across the reeds to Mysa and pricking him with the point of his knife. The great dripping bull broke out of his wallow like a shell exploding, while Mowgli laughed till he sat down.

“Say now that the hairless wolf of the Seeonee Pack once herded thee, Mysa,” he called.

“Wolf! Thou?” the bull snorted, stamping in the mud. “All the jungle knows thou wast a herder of tame cattle—such a man's brat as shouts in the dust by the crops yonder. Thou of the Jungle! What hunter would have crawled like a snake among the leeches, and for a muddy jest—a jackal's jest—have shamed me before my cow? Come to firm ground, and I will—I will...” Mysa frothed at the mouth, for Mysa has nearly the worst temper of anyone in the Jungle.

Mowgli watched him puff and blow with eyes that never changed. When he could make himself heard through the pattering mud, he said: “What Man-Pack lair here by the marshes, Mysa? This is new Jungle to me.”

“Go north, then,” roared the angry bull, for Mowgli had pricked him rather sharply. “It was a naked cowherd's jest. Go and tell them at the village at the foot of the marsh.”

“The Man-Pack do not love jungle-tales, nor do I think, Mysa, that a scratch more or less on thy hide is any matter for a council. But I will go and look at this village. Yes, I will go. Softly now. It is not every night that the Master of the Jungle comes to herd thee.”

He stepped out to the shivering ground on the edge of the marsh, well knowing that Mysa would never charge over it and laughed, as he ran, to think of the bull's anger.

“My strength is not altogether gone,” he said. “It may be that the poison is not to the bone. There is a star sitting low yonder.” He looked at it between his half-shut hands. “By the Bull that bought me, it is the Red Flower—the Red Flower that I lay beside before—before I came even to the first Seeonee Pack! Now that I have seen, I will finish the running.

The marsh ended in a broad plain where a light twinkled. It was a long time since Mowgli had concerned himself with the doings of men, but this night the glimmer of the Red Flower drew him forward.

“I will look,” said he, “as I did in the old days, and I will see how far the Man-Pack has changed.”

Forgetting that he was no longer in his own Jungle, where he could do what he pleased, he trod carelessly through the dew-loaded grasses till he came to the hut where the light stood. Three or four yelping dogs gave tongue, for he was on the outskirts of a village.

“Ho!” said Mowgli, sitting down noiselessly, after sending back a deep wolf-growl that silenced the curs. “What comes will come. Mowgli, what hast thou to do any more with the lairs of the Man-Pack?” He rubbed his mouth, remembering where a stone had struck it years ago when the other Man-Pack had cast him out.

The door of the hut opened, and a woman stood peering out into the darkness. A child cried, and the woman said over her shoulder, “Sleep. It was but a jackal that waked the dogs. In a little time morning comes.”

Mowgli in the grass began to shake as though he had fever. He knew that voice well, but to make sure he cried softly, surprised to find how man's talk came back, “Messua! O Messua!”

“Who calls?” said the woman, a quiver in her voice.

“Hast thou forgotten?” said Mowgli. His throat was dry as he spoke.

“If it be thou, what name did I give thee? Say!” She had half shut the door, and her hand was clutching at her breast.

“Nathoo! Ohe, Nathoo!” said Mowgli, for, as you remember, that was the name Messua gave him when he first came to the Man-Pack.

“Come, my son,” she called, and Mowgli stepped into the light, and looked full at Messua, the woman who had been good to him, and whose life he had saved from the Man-Pack so long before. She was older, and her hair was grey, but her eyes and her voice had not changed. Woman-like, she expected to find Mowgli where she had left him, and her eyes travelled upward in a puzzled way from his chest to his head, that touched the top of the door.

“My son,” she stammered; and then, sinking to his feet: “But it is no longer my son. It is a Godling of the Woods! Ahai!”

As he stood in the red light of the oil-lamp, strong, tall, and beautiful, his long black hair sweeping over his shoulders, the knife swinging at his neck, and his head crowned with a wreath of white jasmine, he might easily have been mistaken for some wild god of a jungle legend. The child half asleep on a cot sprang up and shrieked aloud with terror. Messua turned to soothe him, while Mowgli stood still, looking in at the water-jars and the cooking-pots, the grain-bin, and all the other human belongings that he found himself remembering so well.

“What wilt thou eat or drink?” Messua murmured. “This is all thine. We owe our lives to thee. But art thou him I called Nathoo, or a Godling, indeed?”

“I am Nathoo,” said Mowgli, “I am very far from my own place. I saw this light, and came hither. I did not know thou wast here.”

“After we came to Khanhiwara,” Messua said timidly, “the English would have helped us against those villagers that sought to burn us. Rememberest thou?”

“Indeed, I have not forgotten.”

“But when the English Law was made ready, we went to the village of those evil people, and it was no more to be found.”

“That also I remember,” said Mowgli, with a quiver of his nostril.

“My man, therefore, took service in the fields, and at last—for, indeed,he was a strong man—we held a little land here. It is not so rich as the old village, but we do not need much—we two.”

“Where is he, the man that dug in the dirt when he was afraid on that night?”

“He is dead—a year.”

“And he?” Mowgli pointed to the child.

“My son that was born two Rains ago. If thou art a Godling, give him the Favour of the Jungle, that he may be safe among thy—thy people, as we were safe on that night.”

She lifted up the child, who, forgetting his fright, reached out to play with the knife that hung on Mowgli's chest, and Mowgli put the little fingers aside very carefully.

“And if thou art Nathoo whom the tiger carried away,” Messua went on, choking, “he is then thy younger brother. Give him an elder brother's blessing.”

“Hai-mai! What do I know of the thing called a blessing? I am neither a Godling nor his brother, and—O mother, mother, my heart is heavy in me.” He shivered as he set down the child.

“Like enough,” said Messua, bustling among the cooking-pots. “This comes of running about the marshes by night. Beyond question, the fever had soaked thee to the marrow.” Mowgli smiled a little at the idea of anything in the Jungle hurting him. “I will make a fire, and thou shalt drink warm milk.Put away the jasmine wreath: the smell is heavy in so small a place.”

Mowgli sat down, muttering, with his face in his hands. All manner of strange feelings that he had never felt before were running over him, exactly as though he had been poisoned, and he felt dizzy and a little sick. He drank the warm milk in long gulps, Messua patting him on the shoulder from time to time, not quite sure whether he were her son Nathoo of the long ago days, or some wonderful Jungle being, but glad to feel that he was at least flesh and blood.

“Son,” she said at last—her eyes were full of pride—“have any told thee that thou art beautiful beyond all men?”

“Hah?” said Mowgli, for naturally he had never heard anything of the kind. Messua laughed softly and happily. The look in his face was enough for her.

“I am the first, then? It is right, though it comes seldom, that a mother should tell her son these good things. Thou art very beautiful. Never have I looked upon such a man.”

Mowgli twisted his head and tried to see over his own hard shoulder, and Messua laughed again so long that Mowgli, not knowing why, was forced to laugh with her, and the child ran from one to the other, laughing too.

“Nay, thou must not mock thy brother,” said Messua, catching him to her breast. “When thou art one-half as fair we will marry thee to the youngest daughter of a king, and thou shalt ride great elephants.”

Mowgli could not understand one word in three of the talk here; the warm milk was taking effect on him after his long run, so he curled up and in a minute was deep asleep, and Messua put the hair back from his eyes, threw a cloth over him, and was happy. Jungle-fashion, he slept out the rest of that night and all the next day; for his instincts, which never wholly slept, warned him there was nothing to fear. He waked at last with a bound that shook the hut, for the cloth over his face made him dream of traps; and there he stood, his hand on his knife, the sleep all heavy in his rolling eyes, ready for any fight.

Messua laughed, and set the evening meal before him. There were only a few coarse cakes baked over the smoky fire, some rice, and a lump of sour preserved tamarinds—just enough to go on with till he could get to his evening kill. The smell of the dew in the marshes made him hungry and restless. He wanted to finish his spring running, but the child insisted on sitting in his arms, and Messua would have it that his long, blue-black hair must be combed out. So she sang, as she combed, foolish little baby-songs, now calling Mowgli her son, and now begging him to give some of his jungle power to the child. The hut door was closed, but Mowgli heard a sound he knew well, and saw Messua's jaw drop with horror as a great grey paw came under the bottom of the door, and Grey Brother outside whined a muffled and penitent whine of anxiety and fear.

“Out and wait! Ye would not come when I called,” said Mowgli in Jungle-talk, without turning his head, and the great grey paw disappeared.

“Do not—do not bring thy—thy servants with thee,” said Messua. “I—we have always lived at peace with the Jungle.”

“It is peace,” said Mowgli, rising. “Think of that night on the road to Khanhiwara. There were scores of such folk before thee and behind thee. But I see that even in springtime the Jungle People do not always forget. Mother, I go.”

Messua drew aside humbly—he was indeed a wood-god, she thought; but as his hand was on the door the mother in her made her throw her arms round Mowgli's neck again and again.

“Come back!” she whispered. “Son or no son, come back, for I love thee—Look, he too grieves.”

The child was crying because the man with the shiny knife was going away.

“Come back again,” Messua repeated. “By night or by day this door is never shut to thee.”

Mowgli's throat worked as though the cords in it were being pulled, and his voice seemed to be dragged from it as he answered, “I will surely come back.”

“And now,” he said, as he put by the head of the fawning wolf on the threshold, “I have a little cry against thee, Grey Brother. Why came ye not all four when I called so long ago?”

“So long ago? It was but last night. I—we—were singing in the Jungle the new songs, for this is the Time of New Talk. Rememberest thou?”

“Truly, truly.”

“And as soon as the songs were sung,” Grey Brother went on earnestly, “I followed thy trail. I ran from all the others and followed hotfoot. But, O Little Brother, what hast thou done, eating and sleeping with the Man-Pack?”

“If ye had come when I called, this had never been,” said Mowgli, running much faster.

“And now what is to be?” said Grey Brother. Mowgli was going to answer when a girl in a white cloth came down some path that led from the outskirts of the village. Grey Brother dropped out of sight at once, and Mowgli backed noiselessly into a field of high-springing crops. He could almost have touched her with his hand when the warm, green stalks closed before his face and he disappeared like a ghost. The girl screamed, for she thought she had seen a spirit, and then she gave a deep sigh. Mowgli parted the stalks with his hands and watched her till she was out of sight.

“And now I do not know,” he said, sighing in his turn. “Why did ye not come when I called?”

“We follow thee—we follow thee,” Grey Brother mumbled, licking at Mowgli's heel. “We follow thee always, except in the Time of the New Talk.”

“And would ye follow me to the Man-Pack?” Mowgli whispered.

“Did I not follow thee on the night our old Pack cast thee out? Who waked thee lying among the crops?”

“Ay, but again?”

“Have I not followed thee tonight?”

“Ay, but again and again, and it may be again, Grey Brother?”

Grey Brother was silent. When he spoke he growled to himself, “The Black One spoke truth.”

“And he said?”

“Man goes to Man at the last. Raksha, our mother, said——”

“So also said Akela on the night of Red Dog,” Mowgli muttered.

“So also says Kaa, who is wiser than us all.”

“What dost thou say, Grey Brother?”

“They cast thee out once, with bad talk. They cut thy mouth with stones. They sent Buldeo to slay thee. They would have thrown thee into the Red Flower. Thou, and not I, hast said that they are evil and senseless. Thou, and not I—I follow my own people—didst let in the Jungle upon them. Thou, and not I, didst make song against them more bitter even than our song against Red Dog.”

“I ask thee what thou sayest?”

They were talking as they ran. Grey Brother cantered on a while without replying, and then he said—between bound and bound as it were—“Man-cub—Master of the Jungle—Son of Raksha, Lair-brother to me—though I forget for a little while in the spring, thy trail is my trail, thy lair is my lair, thy kill is my kill, and thy death-fight is my death-fight. I speak for the Three. But what wilt thou say to the Jungle?”

“That is well thought. Between the sight and the kill it is not good to wait. Go before and cry them all to the Council Rock, and I will tell them what is in my stomach. But they may not come—in the Time of New Talk they may forget me.”

“Hast thou, then, forgotten nothing?” snapped Grey Brother over his shoulder, as he laid himself down to gallop, and Mowgli followed, thinking.

At any other season the news would have called all the Jungle together with bristling necks, but now they were busy hunting and fighting and killing and singing. From one to another Grey Brother ran, crying, “The Master of the Jungle goes back to Man! Come to the Council Rock.” And the happy, eager People only answered, “He will return in the summer heats. The Rains will drive him to lair. Run and sing with us, Grey Brother.”

“But the Master of the Jungle goes back to Man,” Grey Brother would repeat.

“Eee—Yoawa? Is the Time of New Talk any less sweet for that?” they would reply. So when Mowgli, heavy-hearted, came up through the well-remembered rocks to the place where he had been brought into the Council, he found only the Four; Baloo, who was nearly blind with age, and the heavy, cold-blooded Kaa coiled around Akela's empty seat.

“Thy trail ends here, then, Manling?” said Kaa, as Mowgli threw himself down, his face in his hands. “Cry thy cry. We be of one blood, thou and I—man and snake together.”

“Why did I not die under Red Dog?” the boy moaned. “My strength is gone from me, and it is not any poison. By night and by day I hear a double step upon my trail. When I turn my head it is as though one had hidden himself from me that instant. I go to look behind the trees and he is not there. I call and none cry again; but it is as though one listened and kept back the answer. I lie down, but I do not rest. I run the spring running, but I am not made still. I bathe, but I am not made cool. The kill sickens me, but I have no heart to fight except I kill. The Red Flower is in my body, my bones are water—and—I know not what I know.”

“What need of talk?” said Baloo slowly, turning his head to where Mowgli lay. “Akela by the river said it, that Mowgli should drive Mowgli back to the Man-Pack. I said it. But who listens now to Baloo? Bagheera—where is Bagheera this night?—he knows also. It is the Law.”

“When we met at Cold Lairs, Manling, I knew it,” said Kaa, turning a little in his mighty coils. “Man goes to Man at the last, though the Jungle does not cast him out.”

The Four looked at one another and at Mowgli, puzzled but obedient.

“The Jungle does not cast me out, then?” Mowgli stammered.

Grey Brother and the Three growled furiously, beginning, “So long as we live none shall dare——” But Baloo checked them.

“I taught thee the Law. It is for me to speak,” he said; “and, though I cannot now see the rocks before me, I see far. Little Frog, take thine own trail; make thy lair with thine own blood and pack and people; but when there is need of foot or tooth or eye, or a word carried swiftly by night, remember, Master of the Jungle, the Jungle is thine at call.”

“The Middle Jungle is thine also,” said Kaa. “I speak for no small people.”

“Hai-mai, my brothers,” cried Mowgli, throwing up his arms with a sob. “I know not what I know! I would not go; but I am drawn by both feet. How shall I leave these nights?”

“Nay, look up, Little Brother,” Baloo repeated. “There is no shame in this hunting. When the honey is eaten we leave the empty hive.”

“Having cast the skin,” said Kaa, “we may not creep into it afresh. It is the Law.”

“Listen, dearest of all to me,” said Baloo. “There is neither word nor will here to hold thee back. Look up! Who may question the Master of the Jungle? I saw thee playing among the white pebbles yonder when thou wast a little frog; and Bagheera, that bought thee for the price of a young bull newly killed, saw thee also. Of that Looking Over we two only remain; for Raksha, thy lair-mother, is dead with thy lair-father; the old Wolf-Pack is long since dead; thou knowest whither Shere Khan went, and Akela died among the dholes, where, but for thy wisdom and strength, the second Seeonee Pack would also have died. There remains nothing but old bones. It is no longer the Man-cub that asks leave of his Pack, but the Master of the Jungle that changes his trail. Who shall question Man in his ways?”

“But Bagheera and the Bull that bought me,” said Mowgli. “I would not——”

His words were cut short by a roar and a crash in the thicket below, and Bagheera, light, strong, and terrible as always, stood before him.

“Therefore,” he said, stretching out a dripping right paw, “I did not come. It was a long hunt, but he lies dead in the bushes now—a bull in his second year—the Bull that frees thee, Little Brother. All debts are paid now. For the rest, my word is Baloo's word.” He licked Mowgli's foot. “Remember, Bagheera loved thee,” he cried, and bounded away. At the foot of the hill he cried again long and loud, “Good hunting on a new trail, Master of the Jungle! Remember, Bagheera loved thee.”

“Thou hast heard,” said Baloo. “There is no more. Go now; but first come to me. O wise Little Frog, come to me!”

“It is hard to cast the skin,” said Kaa as Mowgli sobbed and sobbed, with his head on the blind bear's side and his arms round his neck, while Baloo tried feebly to lick his feet.

“The stars are thin,” said Grey Brother, snuffing at the dawn wind. “Where shall we lair today? for from now, we follow new trails.”

And this is the last of the Mowgli stories.

The Out Song

This is the song that Mowgli heard behind him in the Jungle till he came to Messua's door again.

BALOO

For the sake of him who showed
One wise Frog the Jungle-Road,
Keep the Law the Man-Pack make—
For thy blind old Baloo's sake!
Clean or tainted, hot or stale,
Hold it as it were the Trail,
Through the day and through the night,
Questing neither left nor right.
For the sake of him who loves
Thee beyond all else that moves,
When thy Pack would make thee pain,
Say: “Tabaqui sings again.”
When thy Pack would work thee ill,
Say: “Shere Khan is yet to kill.”
When the knife is drawn to slay,
Keep the Law and go thy way.
(Root and honey, palm and spathe,
Guard a cub from harm and scathe!)
Wood and Water, Wind and Tree,
Jungle-Favour go with thee!

KAA

Anger is the egg of Fear—
Only lidless eyes are clear.
Cobra-poison none may leech.
Even so with Cobra-speech.
Open talk shall call to thee
Strength, whose mate is Courtesy.
Send no lunge beyond thy length;
Lend no rotten bough thy strength.
Gauge thy gape with buck or goat,
Lest thine eye should choke thy throat,
After gorging, wouldst thou sleep?
Look thy den is hid and deep,
Lest a wrong, by thee forgot,
Draw thy killer to the spot.
East and West and North and South,
Wash thy hide and close thy mouth.
(Pit and rift and blue pool-brim,
Middle-Jungle follow him!)
Wood and Water, Wind and Tree,
Jungle-Favour go with thee!

BAGHEERA

In the cage my life began;
Well I know the worth of Man.
By the Broken Lock that freed—
Man-cub, 'ware the Man-cub's breed!
Scenting-dew or starlight pale,
Choose no tangled tree-cat trail.
Pack or council, hunt or den,
Cry no truce with Jackal-Men.
Feed them silence when they say:
“Come with us an easy way.”
Feed them silence when they seek
Help of thine to hurt the weak.
Make no banaar's boast of skill;
Hold thy peace above the kill.
Let nor call nor song nor sign
Turn thee from thy hunting-line.
(Morning mist or twilight clear,
Serve him, Wardens of the Deer!)
Wood and Water, Wind and Tree,
Jungle-Favour go with thee!

The Three

On the trail that thou must tread
To the thresholds of our dread,
Where the Flower blossoms red;
Through the nights when thou shalt lie
Prisoned from our Mother-sky,
Hearing us, thy loves, go by;
In the dawns when thou shalt wake
To the toil thou canst not break,
Heartsick for the Jungle's sake:
Wood and Water, Wind and Tree,
Wisdom, Strength, and Courtesy,
Jungle-Favour go with thee!

In the Rukh

Of the wheels of public service that turn under the Indian Government, there is none more important than the Department of Woods and Forests. The reboisement of all India is in its hands; or will be when Government has the money to spend. Its servants wrestle with wandering sand-torrents and shifting dunes: wattling them at the sides, damming them in front, and pegging them down atop with coarse grass and spindling pine after the rules of Nancy. They are responsible for all the timber in the State forests of the Himalayas, as well as for the denuded hillsides that the monsoons wash into dry gullies and aching ravines; each cut a mouth crying aloud what carelessness can do. They experiment with battalions of foreign trees, and coax the blue gum to take root and, perhaps, dry up the Canal fever. In the plains the chief part of their duty is to see that the belt fire-lines in the forest reserves are kept clean,so that when drought comes and the cattle starve, they may throw the reserve open to the villager's herds and allow the man himself to gather sticks. They poll and lop for the stacked railway-fuel along the lines that burn no coal; they calculate the profit of their plantations to five points of decimals; they are the doctors and midwives of the huge teak forests of Upper Burma, the rubber of the Eastern Jungles, and the gall-nuts of the South; and they are always hampered by lack of funds. But since a Forest Officer's business takes him far from the beaten roads and the regular stations, he learns to grow wise in more than wood-lore alone; to know the people and the polity of the jungle; meeting tiger, bear, leopard, wild-dog, and all the deer, not once or twice after days of beating, but again and again in the execution of his duty. He spends much time in saddle or under canvas—the friend of newly-planted trees, the associate of uncouth rangers and hairy trackers—till the woods, that show his care, in turn set their mark upon him, and he ceases to sing the naughty French songs he learned at Nancy, and grows silent with the silent things of the underbrush.

Gisborne of the Woods and Forests had spent four years in the service. At first he loved it without comprehension, because it led him into the open on horseback and gave him authority. Then he hated it furiously, and would have given a year's pay for one month of such society as India affords. That crisis over, the forests took him back again, and he was content to serve them, to deepen and widen his fire-lines, to watch the green mist of his new plantation against the older foliage, to dredge out the choked stream, and to follow and strengthen the last struggle of the forest where it broke down and died among the long pig-grass. On some still day that grass would be burned off, and a hundred beasts that had their homes there would rush out before the pale flames at high noon. Later, the forest would creep forward over the blackened ground in orderly lines of saplings, and Gisborne, watching, would be well pleased. His bungalow, a thatched white-walled cottage of two rooms, was set at one end of the great rukh and overlooking it. He made no pretence at keeping a garden, for the rukh swept up to his door, curled over in a thicket of bamboo, and he rode from his verandah into its heart without the need of any carriage-drive.

Abdul Gafur, his fat Mohammedan butler, fed him when he was at home, and spent the rest of the time gossiping with the little band of native servants whose huts lay behind the bungalow. There were two grooms, a cook, a water-carrier, and a sweeper, and that was all. Gisborne cleaned his own guns and kept no dog. Dogs scared the game, and it pleased the man to be able to say where the subjects of his kingdom would drink at moonrise, eat before dawn, and lie up in the day's heat. The rangers and forest-guards lived in little huts far away in the rukh, only appearing when one of them had been injured by a falling tree or a wild beast, There Gisborne was alone.

In spring the rukh put out few new leaves, but lay dry and still untouched by the finger of the year, waiting for rain. Only there was then more calling and roaring in the dark on a quiet night; the tumult of a battle-royal among the tigers, the bellowing of arrogant buck, or the steady wood-chopping of an old boar sharpening his tushes against a bole. Then Gisborne laid aside his little-used gun altogether, for it was to him a sin to kill. In summer, through the furious May heats, the rukh reeled in the haze, and Gisborne watched for the first sign of curling smoke that should betray a forest fire. Then came the Rains with a roar, and the rukh was blotted out in fetch after fetch of warm mist, and the broad leaves drummed the night through under the big drops; and there was a noise of running water, and of juicy green stuff crackling where the wind struck it, and the lightning wove patterns behind the dense matting of the foliage, till the sun broke loose again and the rukh stood with hot flanks smoking to the newly-washed sky. Then the heat and the dry cold subdued everything to tiger-colour again. So Gisbornle learned to know his rukh and was very happy. His pay came month by month, but he had very little need for money. The currency notes accumulated in the drawer where he kept his home-letters and the recapping-machine. If he drew anything, it was to make a purchase from the Calcutta Botanical Gardens, or to pay a ranger's widow a sum that the Government of India would never have sanctioned for her man's death.

Payment was good, but vengeance was also necessary, and he took that when he could. One night of many nights a runner, breathless and gasping, came to him with the news that a forest-guard lay dead by the Kanye stream, the side of his head smashed in as though it had been an egg-shell. Gisborne went out at dawn to look for the murderer. It is only travellers and now and then young soldiers who are known to the world as great hunters. The Forest Officers take their shikar as part of the day's work, and no one hears of it. Gisborne went on foot to the place of the kill: the widow was wailing over the corpse as it lay on a bedstead, while two or three men were looking at footprints on the moist ground. “That is the Red One,” said a man. “I knew he would turn to man in time, but surely there is game enough even for him. This must have been done for devilry.”

“The Red One lies up in the rocks at the back of the sal trees,” said Gisborne. He knew the tiger under suspicion.

“Not now, Sahib, not now. He will be raging and ranging to and fro. Remember that the first kill is a triple kill always. Our blood makes them mad. He may be behind us even as we speak.”

“He may have gone to the next hut” said another. “It is only four koss. Wallah, who is this?”

Gisborne turned with the others. A man was walking down the dried bed of the stream, naked except for the loin-cloth, but crowned with a wreath of the tasselled blossoms of the white convolvulus creeper. So noiselessly did he move over the little pebbles, that even Gisborne, used to the soft-footedness of trackers, started.

“The tiger that killed,” he began, without any salute, “has gone to drink, and now he is asleep under a rock beyond that hill.” His voice was clear and bell-like, utterly different from the usual whine of the native, and his face as he lifted it in the sunshine might have been that of an angel strayed among the woods. The widow ceased wailing above the corpse and looked round-eyed at the stranger, returning to her duty with double strength.

“Shall I show the Sahib?” he said simply.

“If thou art sure—” Gisborne began.

“Sure indeed. I saw him only an hour ago—the dog. It is before his time to eat man's flesh. He has yet a dozen sound teeth in his evil head.”

The men kneeling above the footprints slunk off quietly, for fear that Gisborne should ask them to go with him, and the young man laughed a little to himself.

“Come, Sahib,” he cried, and turned on his heel, walking before his companion.

“Not so fast. I cannot keep that pace,” said the white man. “Halt there. Thy face is new to me.”

“That may be. I am but newly come into this forest.”

“From what village?”

“I am without a village. I came from over there.” He flung out his arm towards the north.

“A gipsy then?”

“No, Sahib. I am a man without caste, and for matter of that without a father.”

“What do men call thee?”

“Mowgli, Sahib. And what is the Sahib's name?”

“I am the warden of this rukh—Gisborne is my name.”

“How? Do they number the trees and the blades of grass here?”

“Even so; lest such gipsy fellows as thou set them afire.”

“I! I would not hurt the jungle for any gift, That is my home.”

He turned to Gisborne with a smile that was irresistible, and held up a warning hand.

“Now, Sahib, we must go a little quietly. There is no need to wake the dog, though he sleeps heavily enough. Perhaps it were better if I went forward alone and drove him down wind to the Sahib!”

“Allah! Since when have tigers been driven to and fro like cattle by naked men?” said Gisborne, aghast at the man's audacity.

He laughed again softly. “Nay, then, come along with me and shoot him in thy own way with the big English rifle.”

Gisborne stepped in his guide's track, twisted, crawled, and clomb and stooped and suffered through all the many agonies of a jungle-stalk. He was purple and dripping with sweat when Mowgli at the last bade him raise his head and peer over a blue baked rock near a tiny hill pool. By the waterside lay the tiger extended and at ease, lazily licking clean again an enormous elbow and forepaw. He was old, yellow-toothed, and not a little mangy, but in that setting and sunshine, imposing enough.

Gisborne had no false ideas of sport where the man-eater was concerned. This thing was vermin, to be killed as speedily as possible. He waited to recover his breath, rested the rifle on the rock and whistled. The brute's head turned slowly not twenty feet from the rifle-mouth, and Gisborne planted his shots, business-like, one behind the shoulder and the other a little below the eye. At that range the heavy bones were no guard against the rending bullets.

“Well, the skin was not worth keeping at any rate,” said he, as the smoke cleared away and the beast lay kicking and gasping in the last agony.

“A dog's death for a dog,” said Mowgli quietly. “Indeed there is nothing in that carrion worth taking away.”

“The whiskers. Dost thou not take the whiskers?” said Gisborne, who knew how the rangers valued such things.

“I? Am I a lousy shikarri of the jungle to paddle with a tiger's muzzle? Let him lie. Here come his friends already.”

A dropping kite whistled shrilly overhead, as Gisborne snapped out the empty shells, and wiped his face.

“And if thou art not a shikarri, where didst thou learn thy knowledge of the tiger-folk?” said he. “No tracker could have done better.”

“I hate all tigers,” said Mowgli curtly. “Let the Sahib give me his gun to carry. Arré, it is a very fine one. And where does the Sahib go now?”

“To my house.”

“May I come? I have never yet looked within a white man's house.”

Gisborne returned to his bungalow, Mowgli striding noiselessly before him, his brown skin glistening in the sunlight.

He stared curiously at the verandah and the two chairs there, fingered the split bamboo shade curtains with suspicion, and entered, looking always behind him. Gisborne loosed a curtain to keep out the sun. It dropped with a clatter, but almost before it touched the flagging of the verandah Mowgli had leaped clear, and was standing with heaving chest in the open.

“It is a trap,” he said quickly.

Gisborne laughed. “White men do not trap men. Indeed thou art altogether of the jungle.”

“I see,” said Mowgli, “it has neither catch nor fall. I—I never beheld these things till today.”

He came in on tiptoe and stared with large eyes at the furniture of the two rooms. Abdul Gafur, who was laying lunch, looked at him with deep disgust.

“So much trouble to eat, and so much trouble to lie down after you have eaten!” said Mowgli with a grin. “We do better in the jungle. It is very wonderful. There are very many rich things here. Is the Sahib not afraid that he may be robbed? I have never seen such wonderful things.” He was staring at a dusty Benares brass plate on a rickety bracket.

“Only a thief from the jungle would rob here,” said Abdul Gafur, setting down a plate with a clatter. Mowgli opened his eyes wide and stared at the white-bearded Mohammedan.

“In my country when goats bleat very loud we cut their throats,” he returned cheerfully. “But have no fear, thou. I am going.”

He turned and disappeared into the rukh. Gisborne looked after him with a laugh that ended in a little sigh. There was not much outside his regular work to interest the Forest Officer, and this son of the forest, who seemed to know tigers as other people know dogs, would have been a diversion.

“He's a most wonderful chap,” thought Gisborne; “he's like the illustrations in the Classical Dictionary. I wish I could have made him a gun-boy. There's no fun in shikarring alone, and this fellow would have been a perfect shikarri. I wonder what in the world he is.”

That evening he sat on the verandah under the stars smoking as he wondered. A puff of smoke curled from the pipe-bowl. As it cleared he was aware of Mowgli sitting with arms crossed on the verandah edge. A ghost could not have drifted up more noiselessly. Gisborne started and let the pipe drop.

“There is no man to talk to out there in the rukh,” said Mowgli; “I came here, therefore.” He picked up the pipe and returned it to Gisborne.

“Oh,” said Gisborne, and after a long pause,“what news is there in the rukh? Hast thou found another tiger?”

“The nilghai are changing their feeding-ground against the new moon, as is their custom. The pig are feeding near the Kanye river now, because they will not feed with the nilghai, and one of their sows has been killed by a leopard in the long grass at the water-head. I do not know any more.”

“And how didst thou know all these things?” said Gisborne, leaning forward and looking at the eyes that glittered in the starlight.

“How should I not know? The nilghai has his custom and his use, and a child knows that pig will not feed with him.”

“I do not know this,” said Gisborne.

“Tck! Tck! And thou art in charge—so the men of the huts tell me—in charge of all this rukh?” He laughed to himself.

“It is well enough to talk and to tell child's tales,” Gisborne retorted, nettled at the chuckle. “To say that this and that goes on in the rukh. No man can deny thee.”

“As for the sow's carcase, I will show thee her bones tomorrow,” Mowgli returned, absolutely unmoved. “Touching the matter of the nilghai, if the Sahib will sit here very still I will drive one nilghai up to this place, and by listening to the sounds carefully, the Sahib can tell whence that nilghai has been driven.”

“Mowgli, the jungle has made thee mad,” said Gisborne. “Who can drive nilghai?”

“Still—sit still, then. I go.”

“Gad, the man's a ghost!” said Gisborne; for Mowgli had faded out into the darkness and there was no sound of feet. The rukh lay out in great velvety folds in the uncertain shimmer of the star-dust—so still that the least little wandering wind among the tree-tops came up as the sigh of a child sleeping equably. Abdul Gafur in the cook-house was clicking plates together.

“Be still there!” shouted Gisborne and composed himself to listen as a man can who is used to the stillness of the rukh. It had been his custom, to preserve his self-respect in his isolation, to dress for dinner each night, and the stiff white shirtfront creaked with his regular breathing till he shifted a little sideways. Then the tobacco of a somewhat foul pipe began to purr, and he threw the pipe from him. Now, except for the night-breath in the rukh, everything was dumb.

From an inconceivable distance, and drawled through immeasurable darkness, came the faint, faint echo of a wolf's howl. Then silence again for, it seemed, long hours. At last, when his 1egs below the knees had lost all feeling, Gisborne heard something that might have been a crash far off through the undergrowth. He doubted till it was repeated again and yet again.

“That's from the west,” he muttered; “there's something on foot there.” The noise increased—crash on crash, plunge on plunge—with the thick grunting of a hotly pressed nilghai, flying in panic terror and taking no heed to his course.

A shadow blundered out from between the tree-trunks, wheeled back, turned again grunting, and with a clatter on the bare ground dashed up almost within reach of his hand. It was a bull nilghai, dripping with dew—his withers hung with a torn trail of creeper, his eyes shining in the light from the house. The creature checked at sight of the man, and fled along the edge of the rukh till he melted in the darkness. The first idea in Gisborne's bewildered mind was the indecency of thus dragging out for inspection the big blue bull of the rukh—the putting him through his paces in the night which should have been his own.

Then said a smooth voice at his ear as he stood staring:

“He came from the water-head where he was leading the herd. From the west he came. Does the Sahib believe now, or shall I bring up the herd to be counted? The Sahib is in charge of this rukh.”

Mowgli had reseated himself on the verandah, breathing a little quickly. Gisborne looked at him with open mouth. “How was that accomplished?” he said.

“The Sahib saw. The bull was driven—driven as a buffalo is. Ho! ho! He will have a fine tale to tell when he returns to the herd.

“That is a new trick to me. Canst thou run as swiftly as the nilghai, then?”

“The Sahib has seen. If the Sahib needs more knowledge at any time of the movings of the game, I, Mowgli, am here. This is a good rukh, and I shall stay.”

“Stay, then, and if thou hast need of a meal at any time my servants shall give thee one.”

“Yes, indeed, I am fond of cooked food,” Mowgli answered quickly. “No man may say that I do not eat boiled and roast as much as any other man. I will come for that meal. Now, on my part, I promise that the Sahib shall sleep safely in his house by night, and no thief shall break in to carry away his so rich treasures.”

The conversation ended itself on Mowgli's abrupt departure. Gisborne sat long smoking, and the upshot of his thoughts was that in Mowgli he had found at last that ideal ranger and forest-guard for whom he and the Department were always looking.

“I must get him into the Government service somehow. A man who can drive nilghai would know more about the rukh than fifty men. He's a miracle—a lusus naturæ—but a forest-guard he must be if he'll only settle down in one place,” said Gisborne.

Abdul Gafur's opinion was less favourable. He confided to Gisborne at bedtime that strangers from God-knew-where were more than likely to be professional thieves, and that he personally did not approve of naked outcastes who had not the proper manner of addressing white people. Gisborne laughed and bade him go to his quarters, and Abdul Gafur retreated growling. Later in the night he found occasion to rise up and beat his thirteen-year-old daughter. Nobody knew the cause of dispute, but Gisborne heard the cry.

Through the days that followed Mowgli came and went like a shadow. He had established himself and his wild house-keeping close to the bungalow, but on the edge of the rukh, where Gisborne, going out on to the verandah for a breath of cool air, would see him sometimes sitting in the moonlight, his forehead on his knees, or lying out along the fling of a branch, closely pressed to it as some beast of the night. Thence Mowgli would throw him a salutation and bid him sleep at ease, or descending would weave prodigious stories of the manners of the beasts in the rukh. Once he wandered into the stables and was found looking at the horses with deep interest.

“That,” said Abdul Gafur pointedly, “is sure sign that some day he will steal one. Why, if he lives about this house, does he not take an honest employment? But no, he must wander up and down like a loose camel, turning the heads of fools and opening the jaws of the unwise to folly.” So Abdul Gafur would give harsh orders to Mowgli when they met, would bid him fetch water and pluck fowls, and Mowgli, laughing unconcernedly, would obey.

“He has no caste,” said Abdul Gafur. “He will do anything. Look to it, Sahib, that he does not do too much. A snake is a snake, and a jungle-gipsy is a thief till the death.”

“Be silent, then,” said Gisborne. “I allow thee to correct thy own household if there is not too much noise, because I know thy customs and use. My custom thou dost not know. The man is without doubt a little mad.”

“Very little mad indeed,” said Abdul Gafur. “But we shall see what comes thereof.”

A few days later on his business took Gisborne into the rukh for three days. Abdul Gafur being old and fat was left at home. He did not approve of lying up in rangers’ huts, and was inclined to levy contributions in his master's name of grain and oil and milk from those who could ill afford such benevolences. Gisborne rode off early one dawn a little vexed that his man of the woods was not at the verandah to accompany him. He liked him—liked his strength, fleetness, and silence of foot, and his ever-ready open smile; his ignorance of all forms of ceremony and salutations, and the child-like tales that he would tell (and Gisborne would credit now) of what the game was doing in the rukh. After an hour's riding through the greenery, he heard a rustle behind him, and Mowgli trotted at his stirrup.

“We have a three days’ work toward,” said Gisborne, “among the new trees.”

“Good,” said Mowgli. “It is always good to cherish young trees. They make cover if the beasts leave them alone. We must shift the pig again.”

“Again? How?” Gisborne smiled.

“Oh, they were rooting and tusking among the young sal last night, and I drove them off. Therefore I did not come to the verandah this morning. The pig should not be on this side of the rukh at all. We must keep them below the head of the Kanye river.”

“If a man could herd clouds he might do that thing; but, Mowgli, if, as thou sayest, thou art herder in the rukh for no gain and for no pay—”

“It is the Sahib's rukh,” said Mowgli, quickly looking up. Gisborne nodded thanks and went on: “Would it not be better to work for pay from the Government? There is a pension at the end of long service.”

“Of that I have thought,” said Mowgli, “but the rangers live in huts with shut doors, and all that is all too much a trap to me. Yet I think——”

“Think well then and tell me later. Here we will stay for breakfast.”

Gisborne dismounted, took his morning meal from his homemade saddle-bags, and saw the day open hot above the rukh. Mowgli lay in the grass at his side staring up to the sky.

Presently he said in a lazy whisper: “Sahib, is there any order at the bungalow to take out the white mare today?”

“No, she is fat and old and a little lame beside. Why?”

“She is being ridden now and not slowly on the road that runs to the railway line.”

“Bah, that is two koss away. It is a woodpecker.”

Mowgli put up his forearm to keep the sun out of his eyes.

“The road curves in with a big curve from the bungalow. It is not more than a koss, at the farthest, as the kite goes; and sound flies with the birds.Shall we see?”

“What folly! To run a koss in this sun to see a noise in the forest.”

“Nay, the pony is the Sahib's pony. I meant only to bring her here. If she is not the Sahib's pony, no matter. If she is, the Sahib can do what he wills. She is certainly being ridden hard.”

“And how wilt thou bring her here, madman?”

“Has the Sahib forgotten? By the road of the nilghai and no other.”

“Up then and run if thou art so full of zeal.”

“Oh, I do not run!” He put out his hand to sign for silence, and still lying on his back called aloud thrice—with a deep gurgling cry that was new to Gisborne.

“She will come,” he said at the end. “Let us wait in the shade.” The long eyelashes drooped over the wild eyes as Mowgli began to doze in the morning hush. Gisborne waited patiently: Mowgli was surely mad, but as entertaining a companion as a lonely Forest Officer could desire.

“Ho! ho!” said Mowgli lazily, with shut eyes. “He has dropped off. Well, first the mare will come and then the man.” Then he yawned as Gisborne's pony stallion neighed. Three minutes later Gisborne's white mare, saddled, bridled, but riderless, tore into the glade where they were sittings, and hurried to her companion.

“She is not very warm,” said Mowgli, “but in this heat the sweat comes easily. Presently we shall see her rider, for a man goes more slowly than a horse—especially if he chance to be a fat man and old.”

“Allah! This is the devil's work,” cried Gisborne, leaping to his feet, for he heard a yell in the jungle.

“Have no care, Sahib. He will not be hurt, He also will say that it is devil's work. Ah! Listen! Who is that?”

It was the voice of Abdul Gafur in an agony of terror, crying out upon unknown things to spare him and his gray hairs.

“Nay, I cannot move another step,” he howled. “I am old and my turban is lost. Arré! Arré! But I will move. Indeed I will hasten. I will run! Oh, Devils of the Pit, I am a Mussulman!”

The undergrowth parted and gave up Abdul Gafur, turbanless, shoeless, with his waist-cloth unbound, mud and grass in his clutched hands, and his face purple. He saw Gisborne, yelled anew, and pitched forward, exhausted and quivering, at his feet. Mowgli watched him with a sweet smile.

“This is no joke,” said Gisborne sternly. “The man is like to die, Mowgli.”

“He will not die. He is only afraid. There was no need that he should have come out of a walk.”

Abdul Gafur groaned and rose up, shaking in every limb.

“It was witchcraft—witchcraft and devildom!” he sobbed, fumbling with his hand in his breast. “Because of my sin I have been whipped through the woods by devils. It is all finished. I repent. Take them, Sahib!” He held out a roll of dirty paper.

“What is the meaning of this, Abdul Gafur?” said Gisborne, already knowing what would come.

“Put me in the jail-khana—the notes are all here—but lock me up safely that no devils may follow. I have sinned against the Sahib and his salt which I have eaten; and but for those accursed wood-demons, I might have bought land afar off and lived in peace all my days.” He beat his head upon the ground in an agony of despair and mortification. Gisborne turned the roll of notes over and over. It was his accumulated back-pay for the last nine months—the roll that lay in the drawer with the home-letters and the recapping-machine. Mowgli watched Abdul Gafur, laughing noiselessly to himself. “There is no need to put me on the horse again. I will walk home slowly with the Sahib, and then he can send me under guard to the jail-khana. The Government gives many years for this offence,” said the butler sullenly.

Loneliness in the rukh affects veiy many ideas about very many things. Gisborne stared at Abdul Gafur, remembering that he was a very good servant, and that a new butler must be broken into the ways of the house from the beginning, and at the best would be a new face and a new tongue.

“Listen, Abdul Gafur,” he said. “Thou hast done great wrong, and altogether lost thy izzat and thy reputation. But I think that this came upon thee suddenly.”

“Allah! I had never desired the notes before. The Evil took me by the throat while I looked.”

“That also I can believe. Go then back to my house, and when I return I will send the notes by a runner to the Bank, and there shall be no more said. Thou art too old for the jail-khana. Also thy household is guiltless.”

For answer Abdul Gafur sobbed between Gisborne's cow-hide riding-boots.

“Is there no dismissal then?” he gulped.

“That we shall see. It hangs upon thy conduct when we return. Get upon the mare and ride slowly back.”

“But the devils! The rukh is full of devils.”

“No matter, my father. They will do thee no more harm unless, indeed, the Sahib's orders be not obeyed,” said Mowgli. “Then, perchance, they may drive thee home—by the road of the nilghai.”

Abdul Gafur's lower jaw dropped as he twisted up his waist-cloth, staring at Mowgli.

“Are they his devils? His devils! And I had thought to return and lay the blame upon this warlock!”

“That was well thought of, Huzrut; but before we make a trap we see first how big the game is that may fall into it. Now I thought no more than that a man had taken one of the Sahib's horses. I did not know that the design was to make me a thief before the Sahib, or my devils had haled thee here by the leg. It is not too late now.”

Mowgli looked inquiringly at Gisborne; but Abdul Gafur waddled hastily to the white mare, scrambled on her back and fled, the woodways crashing and echoing behind him.

“That was well done,” said Mowgli. “But he will fall again unless he holds by the mane.”

“Now it is time to tell me what these things mean,” said Gisborne a little sternly. “What is this talk of thy devils? How can men be driven up and down the rukh like cattle? Give answer.”

“Is the Sahib angry because I have saved him his money?”

“No, but there is trick-work in this that does not please me.”

“Very good. Now if I rose and stepped three paces into the rukh there is no one, not even the Sahib, could find me till I choose. As I would not willingly do this, so I would not willingly tell. Have patience a little, Sahib, and some day I will show thee everything, for, if thou wilt, some day we will drive the buck together. There is no devil-work in the matter at all. Only... I know the rukh as a man knows the cooking-place in his house.”

Mowgli was speaking as he would speak to an impatient child. Gisborne, puzzled, baffled, and a great deal annoyed, said nothing, but stared on the ground and thought. When he looked up the man of the woods had gone.

“It is not good,” said a level voice from the thicket, “for friends to be angry. Wait till the evening, Sahib, when the air cools.”

Left to himself thus, dropped as it were in the heart of the rukh, Gisborne swore, then laughed, remounted his pony, and rode on. He visited a ranger's hut, overlooked a couple of new plantations, left some orders as to the burning of a patch of dry grass, and set out for a camping-ground of his own choice, a pile of splintered rocks roughly roofed over with branches and leaves, not far from the banks of the Kanye stream. It was twilight when he came in sight of his resting-place, and the rukh was waking to the hushed ravenous life of the night.

A campfire flickered on the knoll, and there was the smell of a very goo dinner in the wind.

“Um,” said Gisborne, “that's better than cold meat at any rate. Now the only man who'd be likely to be here'd be Muller, and, officially, he ought to be looking over the Changamanga rukh. I suppose that's why he's on my ground.”

The gigantic German who was the head of the Woods and Forests of all India, Head Ranger from Burma to Bombay, had a habit of flitting bat-like without warning from one place to another, and turning up exactly where he was least looked for. His theory was that sudden visitations, the discovery of shortcomings and a word-of-mouth upbraiding of a subordinate were infinitely better than the slow processes of correspondence, which might end in a written and official reprimand—a thing in after years to be counted against a Forest Officer's record. As he explained it: “If I only talk to my boys like a Dutch uncle, dey say, ‘It was only dot damned old Muller,’ and dey do better next dime. But if my fat-head clerk he write and say dot Muller der Inspecdor-General fail to onderstand and is much annoyed, first dot does no goot because I am not dere, and, second, der fool dot comes after me he may say to my best boys: ‘Look here, you haf been wigged by my bredecessor.’ I tell you der big brass-hat pizness does not make der trees grow.”

Muller's deep voice was coming out of the darkness behind the firelight as he bent over the shoulders of his pet cook. “Not so much sauce, you son of Belial! Worcester sauce he is a gondiment and not a fluid. Ah, Gisborne, you haf come to a very bad dinner. Where is your camp?” and he walked up to shake hands.

“I'm the camp, sir,” said Gisborne. “I didn't know you were about here.”

Muller looked at the young man's trim figure. “Goot! That is very goot!One horse and some cold things to eat. When I was young I did my camp so. Now you shall dine with me. I went into Headquarters to make up my rebort last month. I haf written half—ho! ho! —and der rest I haf leaved to my glerks and come out for a walk. Der Government is mad about dose reborts. I dold der Viceroy so at Simla.”

Gisborne chuckled, remembering the many tales that were told of Muller's conflicts with the Supreme Government. He was the chartered libertine of all the offices, for as a Forest Officer he had no equal.

“If I find you, Gisborne, sitting in your bungalow und hatching reborts to me about der blantations instead of riding der blantations, I will dransfer you to der middle of der Bikaneer Desert to reforest him. I am sick of reborts und chewing paper when we should do our work.”

“There's not much danger of my wasting time over my annuals. I hate them as much as you do, sir.”

The talk went over at this point to professional matters. Muller had some questions to ask, and Gisborne orders and hints to receive, till dinner was ready. It was the most civilised meal Gisborne had eaten for months. No distance from the base of supplies was allowed to interfere with the work of Muller's cook; and that table spread in the wilderness began with devilled small fresh-water fish, and ended with coffee and cognac.

“Ah!” said Muller at the end, with a sigh of satisfaction as he lighted a cheroot and dropped into his much worn camp-chair. “When I am making reborts I am Freethinker und Atheist, but here in der rukh I am more than Christian. I am Bagan also.” He rolled the cheroot-butt luxuriously under his tongue, dropped his hands on his knees, and stared before him into the dim shifting heart of the rukh, full of stealthy noises; the snapping of twigs like the snapping of the fire behind him; the sigh and rustle of a heat-bended branch recovering her straightness in the cool night; the incessant mutter of the Kanye stream, and the undernote of the many-peopled grass uplands out of sight beyond a swell of hill. He blew out a thick puff of smoke, and began to quote Heine to himself.

“Yes, it is very goot. Very goot. ‘Yes, I work miracles, and, by Gott, dey come off too.’ I remember when dere was no rukh more big than your knee, from here to der plough-lands, und in drought-time der cattle ate bones of dead cattle up and down. Now der trees haf come back. Dey were planted by a Freethinker, because he know just de cause dot made der effect. But der trees dey had der cult of der old gods— ‘und der Christian Gods howl loudly.’ Dey could not live in der rukh, Gisborne.”

A shadow moved in one of the bridle-paths—moved and stepped out into the starlight.

“I have said true. Hush! Here is Faunus himself come to see der Insbector-General. Himmel, he is der god! Look!”

It was Mowgli, crowned with his wreath of white flowers and walking with a half-peeled branch—Mowgli, very mistrustful of the fire-light and ready to fly back to the thicket on the least alarm.

“That's a friend of mine,” said Gisborne. “He's looking for me. Ohé, Mowgli!”

Muller had barely time to gasp before the man was at Gisborne's side, crying: “I was wrong to go. I was wrong, but I did not know then that the mate of him that was killed by this river was awake looking for thee. Else I should not have gone away. She tracked thee from the back-range, Sahib.”

“He is a little mad,” said Gisborne, “and he speaks of all the beasts about here as if he was a friend of theirs.”

“Of course—of course. If Faunus does not know, who should know?” said Muller gravely. “What does he say about tigers—dis god who knows you so well?”

Gisborne relighted his cheroot, and before he had finished the story of Mowgli and his exploits it was burned down to moustache-edge. Muller listened without interruption. “Dot is not madness,” he said at last when Gisborne had described the driving of Abdul Gafur. “Dot is not madness at all.”

“What is it, then? He left me in a temper this morning because I asked him to tell how he did it. I fancy the chap's possessed in some way.”

“No, dere is no bossession, but it is most wonderful. Normally they die young—dese beople. Und you say now dot your thief-servant did not say what drove der pony, and of course der nilghai he could not speak.”

“No, but, confound it, there wasn't anything. I listened, and I can hear most things. The bull and the man simply came headlong—mad with fright.”

For answer Muller looked Mowgli up and down from head to foot, then beckoned him nearer. He came as a buck treads a tainted trail.

“There is no harm,” said Muller in the vernacular. “Hold out an arm.”

He ran his hand down to the elbow, felt that, and nodded. “So I thought. Now the knee.” Gisborne saw him feel the knee-cap and smile. Two or three white scars just above the ankle caught his eye.

“Those came when thou wast very young?” he said.

“Ay,” Mowgli answered with a smile. “They were love-tokens from the little ones.” Then to Gisborne over his shoulder: “This Sahib knows everything. Who is he?”

“That comes after, my friend. Now where are they?” said Muller.

Mowgli swept his hand round his head in a circle.

“So! And thou canst drive nilghai? See! There is my mare in her pickets. Canst thou bring her to me without frightening her?”

“Can I bring the mare to the Sahib without frightening her!” Mowgli repeated, raising his voice a little above its normal pitch. “What is more easy if the heel-ropes are loose?”

“Loosen the head and heel-pegs,” shouted Muller to the groom. They were hardly out of the ground before the mare, a huge black Australian, flung up her head and cocked her ears.

“Careful! I do not wish her driven into the rukh,” said Muller.

Mowgli stood still fronting the blaze of the fire—in the very form and likeness of that Greek god who is so lavishly described in the novels. The mare whickered, drew up one hind leg, found that the heel-ropes were free, and moved swiftly to her master, on whose bosom she dropped her head, sweating lightly.

“She came of her own accord. My horses will do that,” cried Gisborne.

“Feel if she sweats,” said Mowgli.

Gisborne laid a hand on the damp flank.

“It is enough,” said Muller.

“It is enough,” Mowgli repeated, and a rock behind him threw back the word.

“That's uncanny, isn't it?” said Gisborne.

“No, only wonderful—most wonderful. Still you do not know, Gisborne?”

“I confess I don't.”

“Well, then, I shall not tell. He says dot some day he will show you what it is. It would be gruel if I told. But why he is not dead I do not understand. Now listen thou.” Muller faced Mowgli, and returned to the vernacular. “I am the head of all the rukhs in the country of India and others across the Black Water. I do not know how many men be under me—perhaps five thousand,perhaps ten. Thy business is this—to wander no more up and down the rukh and drive beasts for sport or for show, but to take service under me, who am the Government in the matter of Woods and Forests, and to live in this rukh as a forest-guard; to drive the villagers' goats away when there is no order to feed them in the rukh; to admit them when there is an order; to keep down, as thou canst keep down, the boar and the nilghai when they become too many; to tell Gisborne Sahib how and where tigers move, and what game there is in the forests; and to give sure warning of all fires in the rukh, for thou canst give warning more quickly than any other. For that work there is a payment each month in silver, and at the end, when thou hast gathered a wife and cattle and, maybe, children, a pension. What answer?”

“That's just what I—” Gisborne began.

“My Sahib spoke this morning of such a service. I walked all day alone considering the matter, and my answer is ready here. I serve, if I serve in this rukh and no other: with Gisborne Sahib and with no other.”

“It shall be so. In a week comes the written order that pledges the honour of the Government for the pension. After that thou wilt take up thy hut where Gisborne Sahib shall appoint.”

“I was going to speak to you about it,” said Gisborne.

“I did not want to be told when I saw that man. Dere will never be a forest-guard like him. He is a miracle. I tell you, Gisborne, some day you will find it so. Listen, he is blood-brother to every beast in der rukh!”

“I should be easier in my mind if I could understand him.”

“Dot will come. Now I tell you dot only once in my service, and dot is thirty years, haf I met a boy dot began as this man began. Und he died. Sometimes you hear of dem in der census reports, but dey all die. Dis man haf lived, and he is an anachronism, for he is before der Iron Age, and der Stone Age. Look here, he is at der beginnings of der history of man—Adam in der Garden, und now we want only an Eva! No! He is older than dot child-tale, shust as der rukh is older dan der gods. Gisborne, I am a Bagan now, once for all.”

Through the rest of the long evening Muller sat smoking and smoking, and staring and staring into the darkness, his lips moving in multiplied quotations, and great wonder upon his face. He went to his tent, but presently came out again in his majestic pink sleeping-suit, and the last words that Gisborne heard him address to the rukh through the deep hush of midnight were these, delivered with immense emphasis:—

“Dough we shivt und dedeck und bedrape us,
　　Dou art noble und nude und andeek;
Libidina dy moder, Briapus
　　Dy fader, a God und a Greek.

Now I know dot, Bagan or Christian, I shall nefer know der inwardness of der rukh!”

It was midnight in the bungalow a week later when Abdul Gafur, ashy gray with rage, stood at the foot of Gisborne's bed and whispering bade him awake.

“Up, Sahib,” he stammered. “Up and bring thy gun. Mine honour is gone. Up and kill before any see.”

The old man's face had changed, so that Gisborne stared stupidly.

“It was for this, then, that that jungle outcaste helped me to polish the Sahib's table, and drew water and plucked fowls. They have gone off together for all my beatings, and now he sits among his devils dragging her soul to the Pit. Up, Sahib, and come with me!”

He thrust a rifle into Gisborne's half-wakened hand and almost dragged him from the room on to the verandah.

“They are there in the rukh; even within gunshot of the house. Come softly with me.”

“But what is it? What is the trouble, Abdul?”

“Mowgli, and his devils. Also my own daughter,” said Abdul Gafur. Gisborne whistled and followed his guide. Not for nothing, he knew, had Abdul Gafur beaten his daughter of nights, and not for nothing had Mowgli helped in the housework a man whom his own powers, whatever those were, had convicted of theft. Also, a forest wooing goes quickly.

There was the breathing of a flute in the rukh, as it might have been the song of some wandering wood-god, and, as they came nearer, a murmur of voices. The path ended in a little semicircular glade walled partly by high grass and partly by trees. In the centre, upon a fallen trunk, his back to the watchers and his arm round the neck of Abdul Gafur's daughter, sat Mowgli, newly crowned with flowers, playing upon a rude bamboo flute, to whose music four huge wolves danced solemnly on their hind legs.

“Those are his devils,” Abdul Gafur whispered. He held a bunch of cartridges in his hand. The beasts dropped to a long-drawn quavering note and lay still with steady green eyes, glaring at the girl.

“Behold,” said Mowgli, laying aside the flute. “Is there anything of fear in that? I told thee, little Stoutheart, that there was not, and thou didst believe. Thy father said—and oh, if thou couldst have seen thy father being driven by the road of the nilghai!—thy father said that they were devils; and by Allah, who is thy God, I do not wonder that he so believed.”

The girl laughed a little rippling laugh, and Gisborne heard Abdul grind his few remaining teeth. This was not at all the girl that Gisborne had seen with a half eye slinking about the compound veiled and silent, but another—a woman full blown in a night as the orchid puts out in an hour's moist heat.

“But they are my playmates and my brothers, children of that mother that gave me suck, as I told thee behind the cook-house,” Mowgli went on. “Children of the father that lay between me and the cold at the mouth of the cave when I was a little naked child. Look”— a wolf raised his gray jowl, slavering at Mowgli's knee—“my brother knows that I speak of them. Yes, when I was a little child he was a cub rolling with me on the clay.”

“But thou hast said that thou art human-born,” cooed the girl, nestling closer to the shoulder. “Thou art human-born?”

“Said! Nay, I know that I am human-born, because my heart is in thy hold, little one.” Her head dropped under Mowgli's chin. Gisborne put up a warning hand to restrain Abdul Gafur, who was not in the least impressed by the wonder of the sight.

“But I was a wolf among wolves none the less till a time came when Those of the Jungle bade me go because I was a man.”

“Who bade thee go? That is not like a true man's talk.”

“The very beasts themselves. Little one, thou wouldst never believe that telling, but so it was. The beasts of the Jungle bade me go, but these four followed me because I was their brother. Then was I a herder of cattle among men, having learned their language. Ho! ho! The herds paid toll to my brothers, till a woman, an old woman, beloved, saw me playing by night with my brethren in the crops. They said that I was possessed of devils, and drove me from that village with sticks and stones, and the four came with me by stealth and not openly. That was when I had learned to eat cooked meat and to talk boldly. From village to village I went, heart of my heart, a herder of cattle, a tender of buffaloes, a tracker of game, but there was no man that dared lift a finger against me twice.” He stooped down and patted one of the heads. “Do thou also like this. There is neither hurt nor magic in them. See, they know thee.”

“The woods are full of all manner of devils,” said the girl with a shudder.

“A lie. A child's lie,” Mowgli returned confidently. “I have lain out in the dew under the stars and in the dark night, and I know. The jungle is my house. Shall a man fear his own roof-beams or a woman her man's hearth? Stoop down and pat them.”

“They are dogs and unclean,” she murmured, bending forward with averted head.

“Having eaten the fruit, now we remember the Law!” said Abdul Gafur bitterly. “What is the need of this waiting, Sahib? Kill!”

“H'sh, thou. Let us learn what has happened,” said Gisborne.

“That is well done,” said Mowgli, slipping his arm round the girl again. “Dogs or no dogs, they were with me through a thousand villages.”

“Ahi, and where was thy heart then? Through a thousand villages. Thou hast seen a thousand maids. I—have I thy heart?”

“What shall I swear by? By Allah, of whom thou speakest.”

“Nay, by the life that is in thee, and I am well content. Where was thy heart in those days?”

Mowgli laughed a little. “In my belly, because I was young and always hungry. So I learned to track and to hunt, sending and calling my brothers back and forth as a king calls his armies. Therefore I drove the nilghai for the foolish young Sahib, and the big fat mare for the big fat Sahib, when they questioned my power. It were as easy to have driven the men themselves. Even now,” his voice lifted a little—“even now I know that behind me stand thy father and Gisborne Sahib. Nay, do not run, for no ten men dare move a pace forward. Remembering that thy father beat thee more than once, shall I give the word and drive him again in rings through the rukh?” A wolf stood up with bared teeth.

Gisborne felt Abdul Gafur tremble at his side. Next, his place was empty, and the fat man was skimming down the glade.

“Remains only Gisborne Sahib,” said Mowgli, still without turning; “but I have eaten Gisborne Sahib's bread, and presently I shall be in his service, and my brothers will be his servants to drive game and carry the news. Hide thou in the grass.”

The girl fled, the tall grass closed behind her and the guardian wolf that followed, and Mowgli turning with his three retainers faced Gisborne as the Forest Officer came forward.

“That is all the magic,” he said, pointing to the three. “The fat Sahib knew that we who are bred among wolves run on our elbows and our knees for a season. Feeling my arms and legs, he felt the truth which thou didst not know. Is it so wonderful, Sahib?”

“Indeed it is all more wonderful than magic. These, then, drove the nilghai?”

“Ay, as they would drive Eblis if I gave the order. They are my eyes and feet to me.”

“Look to it, then, that Eblis does not carry a double rifle. They have yet something to learn, thy devils, for they stand one behind the other, so that two shots would kill the three.”

“Ah, but they know they will be thy servants as soon as I am a forest-guard.”

“Guard or no guard, Mowgli, thou hast done a great shame to Abdul Gafur. Thou hast dishonoured his house and blackened his face.”

“For that, it was blackened when he took thy money, and made blacker still when he whispered in thy ear a little while since to kill a naked man. I myself will talk to Abdul Gafur, for I am a man of the Government service, with a pension. He shall make the marriage by whatsoever rite he will, or he shall run once more. I will speak to him in the dawn. For the rest, the Sahib has his house and this is mine. It is time to sleep again, Sahib.”

Mowgli turned on his heel and disappeared into the grass, leaving Gisborne alone. The hint of the wood-god was not to be mistaken; and Gisborne went back to the bungalow, where Abdul Gafur, torn by rage and fear, was raving in the verandah.

“Peace, peace,” said Gisborne, shaking him, for he looked as though he were going to have a fit. “Muller Sahib has made the man a forest-guard,and as thou knowest there is a pension at the end of that business, and it is Government service.”

“He is an outcaste—a mlech—a dog among dogs; an eater of carrion! What pension can pay for that?”

“Allah knows; and thou hast heard that the mischief is done. Wouldst thou blaze it to all the other servants? Make the shadi swiftly, and the girl will make him a Mussulman. He is very comely. Canst thou wonder that after thy beatings she went to him?”

“Did he say that he would chase me with his beasts?”

“So it seemed to me. If he be a wizard, he is at least a very strong one.”

Abdul Gafur thought awhile, and then broke down and howled, forgetting that he was a Mussulman:

“Thou art a Brahmin. I am thy cow. Make thou the matter plain, and save my honour if it can be saved!”

A second time then Gisborne plunged into the rukh and called Mowgli. The answer came from high overhead, and in no submissive tones.

“Speak softly,” said Gisborne, looking up.“There is yet time to strip thee of thy place and hunt thee with thy wolves. The girl must go back to her father's house tonight. Tomorrow there will be the shadi, by the Mussulman law, and then thou canst take her away. Bring her to Abdul Gafur.”

“I hear.” There was a murmur of two voices conferring among the leaves. “Also, we will obey—for the last time.”

A year later Muller and Gisborne were riding through the rukh together, talking of their business. They came out among the rocks near the Kanye stream; Muller riding a little in advance. Under the shade of a thorn thicket sprawled a naked brown baby, and from the brake immediately behind him peered the head of a gray wolf. Gisborne had just time to strike up Muller's rifle, and the bullet tore spattering through the branches above.

“Are you mad?” thundered Muller. “Look!”

“I see,” said Gisborne quietly. “The mother's somewhere near. You'll wake the whole pack, by Jove!”

The bushes parted once more, and a woman unveiled snatched up the child.

“Who fired, Sahib?” she cried to Gisborne.

“This Sahib. He had not remembered thy man's people.”

“Not remembered? But indeed it may be so, for we who live with them forget that they are strangers at all. Mowgli is down the stream catching fish. Does the Sahib wish to see him? Come out, ye lacking manners. Come out of the bushes, and make your service to the Sahibs.”

Muller's eyes grew rounder and rounder. He swung himself off the plunging mare and dismounted, while the jungle gave up four wolves who fawned round Gisborne. The mother stood nursing her child and spurning them aside as they brushed against her bare feet.

“You were quite right about Mowgli,” said Gisborne. “I meant to have told you, but I've got so used to these fellows in the last twelve months that it slipped my mind.”

“Oh, don't apologise,” said Muller. “It's nothing. Gott in Himmel! ‘Und I work miracles—und dey come off too!’”

The Only Son

She dropped the bar, she shot the bolt, she fed the fire anew,
For she heard a whimper under the sill and a great gray paw
　　came through.
The fresh flame comforted the hut and shone on the roof-beam,
And the Only Son lay down again and dreamed that he dreamed
　　a dream.
The last ash fell from the withered log with the click of a falling
　　spark,
And the Only Son woke up again, and called across the dark:—
“Now was I born of womankind and laid in a mother's breast?
For I have dreamed of a shaggy hide whereon I went to rest.
And was I born of womankind and laid on a father's arm?
For I have dreamed of clashing teeth that guarded me from harm.
And was I born an Only Son and did I play alone?
For I have dreamed of comrades twain that bit me to the bone.
And did I break the barley-cake and steep it in the tyre?
For I have dreamed of a youngling kid new-riven from the byre:
For I have dreamed of a midnight sky and a midnight call to blood,
And red-mouthed shadows racing by, that thrust me from my food.
'Tis an hour yet and an hour yet to the rising of the moon,
But I can see the black roof-tree as plain as it were noon.
'Tis a league and a league to the Lena Falls where the trooping
　　blackbuck go,
But I can hear the little fawn that bleats behind the doe.
'Tis a league and a league to the Lena Falls where the crop and the
　　upland meet,
But I can smell the wet dawn-wind that wakes the sprouting
　　wheat.
Unbar the door, I may not bide, but I must out and see
　　If those are wolves that wait outside or my own kin to me!”

She loosed the bar, she slid the bolt, she opened the door anon,
And a gray bitch-wolf came out of the dark and fawned on the
　　Only Son!

Darzee's Chaunt

SUNG IN HONOR OF RIKKI-TIKKI-TAVI

Singer and tailor am I—
　　Doubled the joys that I know—
Proud of my lilt through the sky,
　　Proud of the house that I sew—
Over and under, so weave I my music—so weave I the house that I sew.

Sing to your fledglings again,
　　Mother, oh, lift up your head!
Evil that plagues us is slain,
　　Death in the garden lies dead.
Terror that hid in the roses is impotent—flung on the dung-hill and dead!

Who hath delivered us, who?
　　Tell me his nest and his name.
Rikki, the valiant, the true,
　　Tikki, with eyeballs of flame,
Rikk-tikki-tikki, the ivory-fangèd, the hunter with eyeballs of flame.

Give him the Thanks of the Birds,
　　Blowing with tail-feathers spread!
Praise him with nightingale-words—
　　Nay, I will praise him instead.
Hear! I will sing you the praise of the bottle-tailed Rikki, with eyeballs of red!
( Here Rikki-tikki interrupted, and the rest of the song is lost. )

Lukannon

This is the great deep-sea song that all the St. Paul seals sing when they are heading back to their beaches in the summer. It is a sort of very sad seal National Anthem.

I met my mates in the morning (and oh, but I am old!)
Where roaring on the ledges the summer ground-swell rolled;
I heard them lift the chorus that drowned the breakers' song—
The Beaches of Lukannon—two million voices strong!

The song of pleasant stations beside the salt lagoons,
The song of blowing squadrons that shuffled down the dunes
The song of midnight dances that churned the sea to flame—
The Beaches of Lukannon—before the sealers came!

I met my mates in the morning (I'll never meet them more!);
They came and went in legions that darkened all the shore.
And through the foam-flecked offing as far as voice could reach
We hailed the landing-parties and we sang them up the beach.

The Beaches of Lukannon—the winter-wheat so tall—
The dripping, crinkled lichens, and the sea-fog drenching all!
The platforms of our playground, all shining smooth and worn!
The Beaches of Lukannon—thee home where we were born!

I met my mates in the morning, a broken, scattered band.
Men shoot us in the water and club us on the land;
Men drive us to the Salt House like silly sheep and tame,
And still we sing Lukannon—before the sealers came.

Wheel down, wheel down to southward! oh, Gooverooska, go!
And tell the Deep-Sea Viceroys the story of our woe;
Ere, empty as the shark's egg the tempest flings ashore
The Beaches of Lukannon shall know their sons no more!

Angutivaun Taina

This is a very free translation of the Song of the Returning Hunter, as the men used to sing it after seal-spearing. The Inuit always repeat things over and over again.

Our gloves are stiff with the frozen blood,
　　Our furs with the drifted snow,
As we come in with the seal—the seal!
　　In from the edge of the floe.

Au jana! Aua! Oha! Haq!
　　And the yelping dog-teams go,
And the long whips crack, and the men come back,
　　Back from the edge of the floe!

We tracked our seal to his secret place,
　　We heard him scratch below,
We made our mark, and we watched beside,
　　Out on the edge of the floe.

We raised our lance when he rose to breathe,
　　We drove it downward—so!
And we played him thus, and we killed him thus,
　　Out on the edge of the floe.

Our gloves are glued with the frozen blood,
　　Our eyes with the drifting snow;
But we come back to our wives again,
　　Back from the edge of the floe!

Au jana! Aua! Oha! Haq!
　　And the loaded dog-teams go,
And the wives can hear their men come back.
　　Back from the edge of the floe!

Shiv and the Grasshopper

THE SONG THAT TOOMAI'S MOTHER SANG TO THE BABY

Shiv, who poured the harvest and made the winds to blow,
Sitting at the doorways of a day of long ago,
Gave to each his portion, food and toil and fate,
From the King upon the guddee to the Beggar at the gate.
　　All things made he—Shiva the Preserver.
　　Mahadeo! Mahadeo! He made all—
　　Thorn for the camel, fodder for the kine,
　　And mother's heart for sleepy head, O little son of mine!

Wheat he gave to rich folk, millet to the poor,
Broken scraps for holy men that beg from door to door;
Cattle to the tiger, carrion to the kite,
And rags and bones to wicked wolves without the wall at night.
Naught he found too lofty, none he saw too low—
Parbati beside him watched them come and go;
Thought to cheat her husband, turning Shiv to jest—
Stole the little grasshopper and hid it in her breast.
　　So she tricked him, Shiva the Preserver.
　　Mahadeo! Mahadeo! turn and see.
　　Tall are the camels, heavy are the kine,
　　But this was least of little Things, O little son of mine!

When the dole was ended, laughingly she said,
“Master, of a million mouths is not one unfed?”
Laughing, Shiv made answer, “All have had their part,
Even he, the little one, hidden next thy heart.”
From her breast she plucked it, Parbati the thief,
Saw the Least of Little Things gnawed a new-grown leaf!
Saw and feared and wondered, making prayer to Shiv,
Who hath surely given meat to all that live.
　　All things made he—Shiva the Preserver.
　　Mahadeo! Mahadeo! He made all—
　　Thorn for the camel, fodder for the kine,
　　And mother's heart for sleepy head, O little son of mine!

Parade Song of the Camp Animals

ELEPHANTS OF THE GUN TEAMS

We lent to Alexander the strength of Hercules,
The wisdom of our foreheads, the cunning of our knees;
We bowed our necks to service; they ne'er were loosed again—
Make way there, way for the ten-foot teams
Of the Forty-Pounder train!

GUN-BULLOCKS

Those heroes in their harnesses avoid a cannon-ball,
And what they know of powder upsets them one and all;
Then we come into action and tug the guns again—
Make way there, way for the twenty yoke
Of the Forty-Pounder train!

CAVALRY HORSES

By the brand on my withers, the finest of tunes
Is played by the Lancers, Hussars, and Dragoons,
And it's sweeter than “Stables” or “Water” to me,
The Cavalry Canter of “Bonnie Dundee!”

Then feed us and break us and handle and groom,
And give us good riders and plenty of room,
And launch us in column of squadron and see
The way of the war-horse to “Bonnie Dundee!”

SCREW-GUN MULES

As me and my companions were scrambling up a hill,
The path was lost in rolling stones, but we went forward still;
For we can wriggle and climb, my lads, and turn up everywhere,
And, it's our delight on a mountain height, with a leg or two to
　　spare!

Good luck to every sergeant, then, that lets us pick our road!
Bad luck to all the driver-men that cannot pack a load!
For we can wriggle and climb, my lads, and turn up everywhere,
And, it's our delight on a mountain height, with a leg or two to
　　spare!

COMMISSARIAT CAMELS

We haven't a camelty tune of our own
To help us trollop along,
But every neck is a hair-trombone
(Rtt-to-ta-ta! is a hair-trombone!)
And this our marching-song:
Can't! Don't! Shan't! Won't!
Pass it along the line!
Somebody's pack has slid from his back,
'Wish it were only mine!
Somebody's load has tipped off in the road—
Cheer for a halt and a row!
Urrr! Yarrh! Grr! Arrh!
Somebody's catching it now!

ALL THE BEASTS TOGETHER

Children of the Camp are we,
Serving each in his degree;
Children of the yoke and goad,
Pack and harness, pad and load.
See our line across the plain,
Like a heel-rope bent again,
Reaching, writhing, rolling far,
Sweeping all away to war!
While the men that walk beside,
Dusty, silent, heavy-eyed,
Cannot tell why we or they
March and suffer day by day.
　　Children of the Camp are we,
　　Serving each in his degree;
　　Children of the yoke and goad,
　　Pack and harness, pad and load.

一

从前有一个时候，而且那时正赶上好年月，有一头哞哞奶牛沿着大路走过来，这头沿着大路走过来的哞哞奶牛遇见了一个漂亮的孩子，他的名字叫馋嘴娃娃……(1)

他的父亲跟他讲过这个故事：他父亲从一面镜子里看着他：他的脸上到处都是汗毛。

他那会儿就是馋嘴娃娃。那头哞哞奶牛就是从贝蒂·伯恩住的那条路上走过来的：贝蒂·伯恩家出卖柠檬木盘子。

哦，在一片小巧的绿园中，
野玫瑰花正不停地开放。

他唱着那支歌。那是他自己的歌。

哦，绿色的玫瑰开放开放。

你要是尿炕了，你先觉得热乎乎的，后来又觉得有些凉。他母亲给他铺上一块油布。那东西有一种很奇怪的味道儿。

他妈妈身上的味道比爸爸的好闻多了。她在钢琴上演奏水手号角歌，他就跟着跳舞。他这样跳着。

特拉拉拉，拉拉，
特拉拉拉，特拉拉拉底，
特拉拉拉，拉拉，
特拉拉拉，拉拉。

查尔斯大叔和丹特都鼓掌了。他们都比他父亲和母亲年岁大，而查尔斯大叔又比丹特大。

丹特的衣柜里有两把刷子。那把绛紫色绒背的刷子是给迈克尔·达维特(2)预备的。那把绿绒背的刷子却是给帕内尔(3)预备的。每当他给她拿来一张包装纸的时候，丹特就给他一块茶糖。

万斯家住在七号。他们也有他们自己的爸爸和妈妈。他们是艾琳的爸爸和妈妈。等他们长大以后，他就要和艾琳结婚(4)。他躲在桌子底下。他母亲说：

——哦，斯蒂芬一定会道歉的。

丹特说：

——哦，要不，那些山鹰会飞过来啄掉他的眼睛。

啄掉他的眼睛，
快道歉，
快道歉，
啄掉他的眼睛。

快道歉，
啄掉他的眼睛，
啄掉他的眼睛，
快道歉。

那个宽广的操场上挤满了男孩。他们都不停地叫喊着，各班的级长也大喊大叫，催促他们前进。傍晚的空气有些阴暗、清冷，在那些足球队员每次发动进攻，踢一脚的时候，那油光光的皮制的圆球就像一只大鸟在灰暗的光线中飞过。他一直待在他那班同学的最边上，那里级长看不见他，粗野的脚也不会踢到他身上，他不时也装作跑来跑去的样子。在那一群足球队员中，他感到自己的身体太瘦弱，眼睛也老湿乎乎地有些不济。罗迪·基克汉姆可不是那样：所有的同学都说，他会当上三年级的队长的。

罗迪·基克汉姆为人很正派，纳斯蒂·罗奇可是个讨厌已极的家伙。罗迪·基克汉姆的位子上有一些碎肉渣，他在食堂里还存有一个柳条筐。纳斯蒂·罗奇有一双很大的手。他把星期五的蛋糕叫作毛毯卧狗。有一天他曾经问斯蒂芬：

——你叫什么名字？

斯蒂芬回答说：斯蒂芬·迪达勒斯。

随后，纳斯蒂·罗奇说：

——那是个什么名字？

这个问题斯蒂芬不知道该怎么回答。纳斯蒂·罗奇又问他：

——你父亲是干什么的？

斯蒂芬回答说：

——一个读书人。

然后，纳斯蒂·罗奇又问他：

——他是一位政府官员吗？

他在他那道防线的边沿上一段一段地慢慢走过去，有时偶尔跑几步。可是他的手都冻得发青了。他把两只手都插在有带子的灰上衣的口袋里。就是说，他的口袋上有一条带子。带子也可以用来给别人几皮带。

有一天，有个家伙对坎特韦尔说：

——我一会儿得狠狠抽你几皮带。

坎特韦尔说：

——你去找一个和你差不多的对手去跟他打架吧。你给塞西尔·桑德尔来一皮带。我倒要看看你敢不敢。他会照你的屁股墩儿上给你一脚。

这话可太不文雅了。他妈妈曾告诉他不要跟学校里那些野孩子说话。妈妈真好！当她第一天在校园的大厅里向他告别时，她把面纱撩起来遮住鼻子和他接吻。她的鼻子和眼睛都红了。但是他装作没有看到她快要哭了。她是一位很漂亮的妈妈，但一哭起来就不那么漂亮了。他父亲曾经给过他两个五先令的银币作为零花钱。他父亲还对他说，如果还需要什么可以往家里写信，还说不管干什么事，都永远不要出卖自己的伙伴。接着，在校园门口，校长跟他爸爸和妈妈握了握手，他的法衣在微风中飘荡着，那马车却载着他的妈妈和爸爸走了。他们坐在车里又叫喊着他的名字，向他挥手：

——再见，斯蒂芬，再见！

——再见，斯蒂芬，再见！

他有一次被卷入一片混战之中，他非常害怕那些闪闪发亮的眼睛和满是泥浆的大靴子，他弯下腰，从许多腿缝里向外张望。那些家伙一边哼哼着一边彼此对打，他们的腿都纠缠在一起乱踢乱打。接着，杰克·劳顿的黄靴子把那球钩了出来，于是，所有其他的靴子和腿都跟在后面追赶。他也跟着他们跑了几步，但很快就停住了。再往前跑也没有用了。很快他们就都要回家度假去了。吃过晚饭，他就要到阅览室去把贴在他书桌里面的座号从七十七改为七十六。

待在阅览室里要比在外面受冻好得多。天空灰暗、清冷，可校园里到处是灯光。他纳闷儿汉密尔顿·罗恩是从哪个窗口把他的帽子扔到篱笆上去的，也不知道当时那些窗子下面已经有了花坛没有。有一天，他被叫到校园里去，学校食堂的管事指给他看了看士兵们用枪弹打过的痕迹，并且给了他一块大家吃的那种脆面包。看着校园里的那些灯光，觉得很舒服，而且，有一种暖和的感觉。那一切简直像是在一本书里看到的情景。也许莱斯特修道院就正是这个样子。在康韦尔博士的识字课本里也有一些非常漂亮的句子。它们都像诗一样，不过那都只是一些教孩子们认字的句子。

沃尔西死在莱斯特修道院里，
修道院里的院长们埋葬了他。
黑霉症是一种危害植物的病症，
癌症却是各种动物的祸害。

躺在火炉边的地毯上，用手撑着自己的头，想一想这些句子，真是一件令人很舒服的事。他身上发着抖，好像满身都沾满了又冷又黏糊的水。韦尔斯真太不够朋友了，他不应该因为他不愿用他的小鼻烟壶换韦尔斯的那个曾经打败过四十个敌手的老干栗子，就把他推到那个方形水坑里去。那里的水是多么冷，又多么脏呵！有人曾经看到过一只大耗子跳进上面的那层浮渣里去。妈妈和丹特一起坐在炉边等待布里基德把茶点拿来。她把脚放在炉槛上，镶着珍珠的拖鞋已经烤得非常热，发出一种很好闻的热乎乎的气味！丹特什么事情都知道。她曾告诉过他莫桑比克渠在什么地方，还告诉他美洲最长的河是哪一条，月亮里最高的山叫什么名字。阿纳尔神父比丹特知道的事情还要多，因为他是一个传教士，可是他父亲和查尔斯大叔都说丹特是一个非常聪明的妇女，她博览群书。丹特在吃完饭后发出那么一种声音并把她的手放在嘴边的时候：那就是她感到烧心了。

操场上很远的地方有一个声音在喊叫：

——全都回来！

随后，低年级和三年级那边也有些人跟着喊起来：

——全都回来！全都回来！

打球的人全都围拢来，满脸通红，浑身是泥，他也和他们混在一起，很高兴自己也参加进去了。罗迪·基克汉姆抓着那只球上的那根满是油泥的带子。有一个人要他最后给它一脚：可是他一直向前走去，连回答都没有回答。西蒙·穆南告诉他别踢，因为级长正朝这边望着。那家伙马上转向西蒙·穆南说：

——我们都知道你为什么这样讲。你是麦格莱德的小咕嘟(5)。

小咕嘟真是一个怪词。那家伙管西蒙·穆南叫这个名字是因为他常常喜欢在背后偷偷把级长的假袖子捆在一块儿，级长有时就因此大发脾气了。但是，这个词儿叫起来实在难听。有一回他在威克罗医院的厕所里洗手，后来他父亲揪着链子拉开了水池子里的塞子，脏水就从水池下面那个洞里流出去。当池子里的水慢慢流尽的时候，那里就发出这样一个声音：咕嘟，只不过声音更大一些。

一想起那些事和厕所里那一片雪白的样子，他就感到冷一阵热一阵的。那里有两个水龙头，你只要一拧就有水流出来：有冷的，也有热的。他先感觉冷，后来又感到有些热：他能看见水龙头上铸着的名字。这真是一件怪事。

走廊上的空气也使他感到有些寒冷。那空气湿漉漉的，显得很奇怪。但很快煤气灯就会点燃了，煤气燃烧的时候发出一种像低声唱歌似的声音。老是一个样子：只要游艺室的那些家伙一停止说话，你就可以听到了。

到了做算术的时间。阿纳尔神父在黑板上写了一个很难算的数字，然后说：

——那么现在，看你们谁会得第一？快算吧，约克！快算吧，兰开斯特(6)！

斯蒂芬尽了自己最大的努力，可是那道题实在太难，他感到有些莫名其妙。画着白玫瑰花的那个很小的缎带原来一直别在他的上衣胸前，现在却不停地飞动起来。他不大会算算术，可是，他仍然尽了自己最大的努力，免得让约克失败了。阿纳尔神父的脸看起来非常阴暗，可是，他并不是死板地待着：他正在笑。接着，杰克·劳顿捻了一下手指，阿纳尔神父于是看了看他的练习簿说：

——对。兰开斯特很不错！戴红玫瑰的要赢了。赶快算吧，约克！赶快追上去！

杰克·劳顿转身向后面看了看。那个画有红玫瑰的小缎带的颜色因为他穿着一件蓝色水手大衣而显得格外鲜艳。斯蒂芬感到自己的脸也红了，因为他想到不知到底是谁在化学元素课上能够获得第一，到底是杰克·劳顿，还是他。有几个星期杰克·劳顿得到了第一名的那张卡片，又有几个星期斯蒂芬得到了第一名的那张卡片。当他努力计算第二道算术题并听到阿纳尔神父的声音的时候，他那个白玫瑰的缎带老在不停地飞动。接着，他的那股热情过去了，于是他感到自己的脸上十分凉爽。他想他的脸色一定很苍白，因为他感到他的脸很凉。他没有办法给那道题目找出正确的答案，可是那没有关系。白玫瑰和红玫瑰：这都是一些想起来很美的颜色。那些表明第一、第二和第三的卡片颜色也都很美丽：粉红的、奶油色和淡紫色的。淡紫色、奶油色和粉红色的玫瑰想一想都很美。也许一朵野玫瑰就会有像那样的一些颜色，他还记起了关于在一片绿色的小园地上开着野玫瑰花的那首歌。可是你没法找到一朵绿色的玫瑰。但也许在世界什么地方你能找到一朵的。

铃声响了，各班排着队走出教室，沿着走廊向饭厅走去。他坐在那里望着那两片压成花形的黄油，实在吃不下那软乎乎的面包，台布也又潮又软。但他喝完了动作笨拙、系着白围裙的厨房里的帮工给他倒在茶杯里的那杯淡茶。他弄不清那厨工的围裙是否也是潮乎乎的，也弄不清是否所有的白东西都是又冷又潮的。纳斯蒂·罗奇和索林喝着家里给他们送来的罐头可可。他们说，他们不能喝那茶，说那是猪食水。那些家伙还说，他们的父亲都是本地的官员。

那些男孩子对他都似乎非常陌生。他们全都各自有各自的父亲和母亲，各自的衣服和各自的声音。他真希望回到家里去，把头枕在他母亲的膝上。但是不可能，所以他盼望游戏、学习和祷告的活动都赶快过去，那他就可以上床睡觉了。

他又喝了一杯热茶，弗莱明说：

——怎么啦？你是哪儿疼还是怎么啦？

——我不知道，斯蒂芬说。

——准是你的肚囊皮里感到恶心了，弗莱明说，因为你脸色煞白。过一会儿就会过去的。

——哦，是的，斯蒂芬说。

但是，他并不是那里感到恶心。他想，他是从心里感到恶心，如果那个地方也能恶心的话。弗莱明真不错，倒来向他问好。他直想哭。他把胳膊肘倚在桌上，用手一会儿按住，一会儿又放开他的耳搭。每当他放开耳搭的时候，他就听到食堂里一片嘈杂。那巨大的嘈杂声简直像夜里过火车一样。而当他把耳搭按住的时候，那声音也便像火车驶进山洞一样听不见了。有一次，在达尔基度过的那个夜晚，火车声就像现在这样不停地吼叫，后来当它驶进山洞的时候，那声音就停了。他闭上眼睛，火车向前行进着，吼叫一阵然后又停住，又吼叫一阵又停住。听到它吼叫一阵停一阵，然后吼叫着从山洞里钻出来，然后又停住，感到很有意思。

接着高班的一些学生踏着饭厅中间的草垫，开始走过来，帕迪·拉思和吉米·马吉，以及那个被准许抽雪茄的西班牙人，还有那个戴着毛线帽的小葡萄牙人都走过来了。然后低年级的桌子和三年级的桌子上的人也跟着走。每一个人都有自己不同的走路的样子。

他坐在游艺室的一个角落里，假装看别人玩多米诺游戏，有一两次他终于能够在很短的时间内听到了煤气灯低声歌唱的声音。级长和其他几个孩子站在门旁边，西蒙·穆南正在把他的两条假袖子拴到一块儿。他在对他们讲关于塔拉贝格的故事。

然后，他从门边走开，韦尔斯却向斯蒂芬走过来说：

——告诉我们，迪达勒斯，你每天上床睡觉的时候吻你妈妈吗？

斯蒂芬回答说：

——我吻的。

韦尔斯立刻转身对其他人说：

——哦，我说，这家伙每天晚上上床睡觉的时候都要吻他的妈妈。

其他人都停止游戏，转过脸大笑起来。斯蒂芬在众目睽睽之下不禁脸红了，他说：

——我不吻。

韦尔斯说：

——噢，我说，这家伙每天上床睡觉的时候，根本不吻他的妈妈。

他们又都大笑起来。斯蒂芬也想跟他们一起笑。他感到浑身发热，一时间给弄得有点莫名其妙了。对那个问题要怎样回答才对呢？他给了两个回答，但韦尔斯总是大笑。韦尔斯一定知道正确的回答，因为他是文科第三班的学生。他试着想想韦尔斯的妈妈是什么样子，但是，他不敢抬头看韦尔斯的脸。他不喜欢韦尔斯的脸。前一天，因为他不愿意拿他的小鼻烟壶换韦尔斯的曾经打败过四十个敌手的老干栗子，因而把他推到那方形水坑里去的就是韦尔斯。他那么干真是太混账了，所有其他的人都那么说。那坑里的水又冷又黏啊！而且，有人有一次还看到一只大耗子扑通跳到那浮渣中去了。

那沟里的冰冷的泥水沾满了他的全身，等到上课铃响各班排队走出游艺室的时候，他感到走廊上和楼梯上的冷空气一直钻到他的衣服里。他还在想着不知什么是正确的回答。是吻他的母亲对呢，还是不吻他的母亲对？什么叫吻，吻是什么意思？你把你的脸像那样抬起来说一声晚安，然后你母亲把脸俯下来，那就是接吻。他母亲把嘴唇贴在他脸上。她的嘴唇很软，而且嘴唇会弄湿他的面颊，她的嘴唇还发出很小的声音：吧嗒。人们为什么用他们的两张脸干那个？

他坐在阅览室里，打开书桌的上盖，把贴在里面的座号从七十七改为七十六。可是，圣诞节假日还离得很远：但不管怎样它一定要到来的，因为地球老是不停地在转动。

他的地理书的第一页上，有一个地球的图形：那是在一片云彩中的一个大球体。弗莱明有一盒彩色铅笔，有一天晚上自习的时候，他把地球染成绿色，把云彩染成了绛紫色。那颜色完全像丹特衣柜里的那两把刷子，一把给帕内尔的绿绒背刷子和一把给迈克尔·达维特的绛紫色绒背刷子。但是，他并没有让弗莱明用那些颜色涂那张画。是弗莱明自己那么干的。

他打开地理书，学习他的地理课，可是，他没法记住美洲的那些地名。那里老有许多不同的地方叫着不同的名字。它们全都在不同的国家里，不同的国家又在不同的大陆上，不同的大陆在世界各个地方，世界又在宇宙中。

他翻开地理书的扉页，看着自己在上面写下的一些字：他自己，他的名字和他所在的位置。

斯蒂芬·迪达勒斯
基础班
克朗戈斯伍德学校
沙林斯
基德尔县
爱尔兰
欧洲
世界
宇宙

这些字全是他自己写下的：有一天晚上弗莱明为了好玩儿，在那一页的背面写下了：

斯蒂芬·迪达勒斯是我的名字，
爱尔兰是我的国家。
克朗戈斯是我居住的地方，
而天堂是我的希望。

他把这些诗行倒着念，就发现它们不像诗了。接着他从下往上念着扉页上的字，一直念到他自己的名字。那就是他：然后他又从上往下念。宇宙之后应该是什么呢？空无所有。可是，包围着宇宙的会不会有什么东西表示宇宙已到尽头，空无所有的地方该开始了呢？那不可能是一堵墙，但很可能是一条非常非常细的线把一切都包围住。要能思索一切东西和一切地方必须要有很大的头脑才行。那只有上帝可以办到。他试着思索一种巨大的思想应该是什么样子，但是，他只能想到上帝。上帝是上帝的名字，正像斯蒂芬是他的名字一样。“迪尔”（Dieu）是法国人用来称呼上帝的，那也就是上帝的名字。任何人向上帝祷告的时候要是说“迪尔”，那上帝马上就会知道向他祷告的是一个法国人。但是，虽然全世界用各种不同的语言给上帝取了多种不同的名字，上帝还是懂得所有的人用他们各自不同的语言向他祷告时说了些什么，而且上帝永远还是那个上帝，上帝的真正的名字就是上帝。

老这样想着，使他感到非常疲倦。这使他感到他的脑袋都变大了。他翻过扉页疲倦地看着那个绿色的地球和围绕着它的绛紫色的云彩。他拿不准怎么才是对的，应该赞成绿色的还是赞成绛紫色的，因为丹特有一天把给帕内尔预备的那把刷子上的绿绒背用剪子给剪了下来，还对他说帕内尔不是好人(7)。他怀疑他们现在是否还在争论这个问题。那就叫作政治。这里有人站在不同的两边：丹特是一边，他的父亲和凯西先生站在另一边，而他的母亲和查尔斯大叔却哪一边也不在。每天在报纸上都能看到类似这样的情形。

他很不清楚什么是政治，也不知道宇宙在什么地方完结，这使他感到很痛苦。他感到自己非常弱小。什么时候他才能够像诗歌班和修辞班的那些人一样呢？他们声音很大，都穿着很大的靴子，而且他们还学三角。那离他简直太遥远了。先得过一个假期，然后下一个学期，然后又一个假期，然后又一个学期，然后还有一个假期。这简直像火车驶进又驶出山洞一样，那也像你在饭厅里放开和按住你的耳搭时听到的吼叫声一样。学期，假期；山洞，出来；乱叫声，停止。那离现在该是多么遥远啊！最好上床去睡觉吧。先到礼拜堂去做个祷告，然后就上床。他身子有点发抖，并连连打哈欠。睡在床上把被窝焐热一点后，你会感到非常舒服。最初你觉得被窝太冷不敢往里钻。他一想到开始钻被窝那冰冷的情景就发起抖来。可是慢慢被窝就会变热，他就可以睡觉了。感到疲劳真是一件舒服事。他又打了几个哈欠。做完晚祷，然后上床：他浑身发抖，直想打哈欠。几分钟后他一定会感到非常舒服的。他感到一股热气从冰冷的、发抖的被窝里慢慢爬出来，越来越暖一些，又暖一些，直到他感到浑身都很暖和，甚至是非常的暖和，可是他仍然有些发抖，有点想打哈欠。

晚祷的铃声响了，他从阅览室排队出来，跟着别人一起走下楼梯，沿着走廊到礼拜堂去。走廊上灯光很暗，礼拜堂里的灯光也很暗。一会儿一切都会暗下来，都会入睡了。礼拜堂里的夜空气非常寒冷，大理石和深夜的海的颜色一样。大海白天黑夜都非常寒冷，可是，它在夜里更要冷一些。在他父亲的房子旁边那海堤下面就显得又冷又黑。可是水壶要做出又香又甜的茶来就必须架在炉架上。

在礼拜堂里负责的级长就在他的头上祷告着，他心里完全知道应该如何回答：

哦，主啊，打开我们的嘴唇，
我们的嘴就会开始赞美你的荣光。
请给我们帮助吧，哦，上帝！
哦，主啊，赶快来帮助我们！

礼拜堂里有一股寒夜的气味，但这是一种神圣的气味。那气味完全和星期天做弥撒时跪在礼拜堂后面的那些老农民的气味一样。那是空气和雨水和泥炭和灯芯绒混在一起的味道。可他们都是些非常神圣的农民。他们就在他的脖子后面喘着气，一边祷告，一边叹息。他们住在克莱恩，有个家伙说：那边有许多小农舍，而且在那些车子从沙林斯开过的时候，他还看到一个妇女，手里抱着一个小孩站在一家农舍的半截门旁边。要是有一天晚上能在那家村舍的冒着煤烟的泥炭火前，在那被火光照亮的黑暗中，在那温暖的黑暗中呼吸着那些农民的气息和空气和雨水和泥炭和灯芯绒的味道，睡上一觉该是多美啊。可是，那里那两排树中间的大路太黑了。在黑暗中你会迷路的。这使他不敢想如果迷了路将是什么情景。

他听到负责礼拜堂祷告的那个级长的声音在念着最后的一段祷词。他在祷告中也要求上帝别让他遇上外面树底下的那种黑暗。

我们请求您，主啊，降临到我们居住的地方，为我们消除敌人给我们设下的一切陷阱。希望您的神圣的天使在我们这里住下，以保证我们的和平。愿您通过我们的主基督，让我们永远得到您的祝福。阿门。

在宿舍里，他自己脱衣服的时候，他的手指老是发抖。他告诉他的手指赶快把衣服脱掉。他必须脱掉衣服，然后跪下来做他自己的祷告，并且在煤气灯慢慢熄灭的时候，赶紧上床去，这样要是他死了，他就可以不下地狱。他用手往下搓着把他的长袜子脱下来，很快穿上他过夜的衬衫，跪在床边急速地念他的祷告词，唯恐那煤气灯马上会熄灭掉。在他低声念着下面一段话时，他感到自己的肩膀都在发抖：

上帝保佑我的父亲和母亲，让他们不要离开我！
上帝保佑我的小弟弟和小妹妹们，让他们不要离开我！
上帝保佑丹特和查尔斯大叔，让他们不要离开我！

他接着给自己祝福了几句，然后就很快爬上床去，他把过夜穿的衬衣的下摆尽量压在自己的脚底下，然后钻到冰冷的白色被窝里，浑身发抖，蜷作一团睡下了。但是现在他要是死了，他绝不会下地狱了，这哆嗦也一定会马上停止的。有一个声音对宿舍里的孩子们道晚安。他从被窝里向外看了一眼，看到四面围着的黄色帘子，那帘子也挡在他的床前，让他对四面的一切东西都看不见了。灯光慢慢不声不响地暗了下去。

传来级长走出去的脚步声。到哪儿去了？是下楼沿着过道走了，还是到尽头他自己的房间里去了？他可以看见外面的黑暗，他们说，有一条长着一对车灯似的眼睛的黑狗，在夜里出来到处乱跑，是真的吗？他们说，那是一个杀人犯的鬼魂。恐惧引起的一阵哆嗦长时间震动着他的全身。他看到那黑暗的校园的门厅。穿着旧衣服的一些老仆人都待在楼梯上面那间熨衣服的房间里。那是很久以前的事了。那些老仆人都一声不响。那里还生着炉火，但大厅里仍然很黑暗。一个人影从大厅里走上楼梯来。他穿一件将军穿的白色外套，他的脸色苍白而且样子很怪，他把他的两手叉在腰边，他从他那双奇怪的眼睛里向外望着那些老仆人。他们也望着他，并且看到了他们的老主人的脸和外套，他们知道他在很久以前因受到致命伤死掉了。但是，他们眼睛望着的地方实际只是一片黑暗：只是黑暗的、沉寂的空气。他们的主人是在海那边遥远的布拉格的战场上被打死的。他那时正站立在战场上，两只手正叉在腰边，他的脸色苍白而且样子很怪，他穿着一位将军的白色外套。

哦，想到这些使人感到多么寒冷、多么奇怪啊！所有的黑暗都是又冷又让人感到奇怪的。在那里可以看到奇怪的苍白的脸，看到像车灯一样大的眼睛。那里有一些杀人犯的鬼魂，有在海外很远的战场上被杀害的将军的身影。他们的脸都显得那么奇怪，他们到底想说些什么呢？

我们请求您，哦，主啊，降临到我们居住的地方，为我们消除掉一切……

快回家过节了！那是再美不过了：同学们都这样对他说。一个寒冷的冬天的清晨，同学们来到校园门外纷纷爬上马车。一辆辆马车在碎石路上轰隆隆地驶去。大家向校长欢呼！

乌拉！乌拉！乌拉！

马车从礼拜堂前面经过的时候，所有的人都脱帽致敬。车队在乡村的马路上欢快地前进着。车夫用他们的鞭子指向布登斯镇。同学们都欢呼着。他们坐在车上经过“乐开怀”农民的农舍。一阵欢呼接着一阵欢呼。他们乘车驶过克莱恩，欢呼着，也有人向他们欢呼。红色的半截门前站着一些农家妇女，到处三三两两地站着一些农民。冬天的空气的味道闻起来特别清新：那是克莱恩的味道：雨水和冬天的空气和闷着燃烧的泥炭和灯芯绒的气味。

火车上到处都是同学们：一列很长很长的可可色火车，带着一个奶油色的前脸。路警们来来去去地跑着，一会儿开门，一会儿关门，一会儿把门锁上，一会儿又把它打开。他们都是些穿着深蓝色和银灰色衣服的男人，他们都带有银口哨，他们身上的钥匙老不停地发出一种音乐声：咔嗒，咔嗒，咔嗒，咔嗒。

火车驶过一段平坦的土地，驶出了艾伦山。路旁的电线杆一根一根地飞了过去。火车不停地向前驶去。它知道该上哪儿去。在他父亲的房子的前厅里有吊灯，还有绿色的枝条拧成的绳子。墙上的大穿衣镜四周有冬青和常春藤，绿色和红色的冬青和常春藤也绕在那些枝形吊灯上。墙上挂的那些古老的画像也被那些红色的冬青和绿色的常春藤围绕着。冬青和常春藤是为他，也是为圣诞节预备的。

亲爱的……

所有的人都在。欢迎你回家来，斯蒂芬！到处是表示欢迎的吵闹声。他母亲吻了他一下。那样做对吗？他父亲现在已经是一位大官了：比县政府的官员还要高。欢迎你回家来，斯蒂芬！

各种各样的声音……

这里有窗帘上的铁环在横棍上被拉动的声音，有把水倒进水盆去的哗哗声。这里也有宿舍里人们起床、穿衣服和洗脸的声音，也有人在级长跑上跑下告诉大家要当心时发出的鼓掌声。在一片暗淡的阳光中，可以看到黄色的帷幕被拉开，可以看到许多没有铺好的床铺。他的床上非常热，他感到他的脸和身体都非常热。

他起身来在床边上坐着。他感到很虚弱。他试着拉上他的长袜子。那袜子有一种可怕的粗糙的感觉。太阳光也显得很奇怪和很冷。

弗莱明说：

——你不舒服吗？

他也不知道，弗莱明又说：

——快回床上躺下吧。我回头告诉麦格莱德说你不舒服了。

——他病了。

——谁病了？

——告诉麦格莱德。

——快回床上去睡吧。

——他病了吗？

在他使劲要脱掉粘在脚上的袜子、准备再回到那极热的床上去睡觉时，有一个同学抓住了他的胳膊。

他又钻进被窝里睡下，很高兴现在那床已不十分热了。他听到同学们一边穿衣服准备去参加弥撒，一边谈论着他的事。他们说，硬那样把他推到那方形水坑里去实在太不应该了。

接着，他们的说话声停止了。他们已经走了。在他的床边有一个声音说：

——迪达勒斯，你可没有替学校当密探吧，你一定不会吧？

他看见韦尔斯的脸。他注视着那张脸，看出韦尔斯非常害怕。

——我可没有意思要干那个。你也一定不会吧？

他父亲曾经告诉他，不论干什么事，绝不能出卖自己的伙伴。他摇摇头说他没有，而且感到很高兴。

韦尔斯说：

——我可不大想干那个，人格保证。我只是闹着玩，我很抱歉。

那张脸和他的声音都离去了。他抱歉是因为他害怕。害怕这是什么大病。黑霉症是一种危害植物的病症，癌症却是各种动物的祸害，或者还有什么别的病。在黄昏的光线下跑到外面操场上，在他的那个队伍旁边一点一点地爬行着，仿佛一只在灰暗的光线中上下飞动的小鸟，那已经是很久很久以前的事了。莱斯特修道院的灯光已经亮起来。沃尔西就是死在那里的。修道院的院长们自己把他埋掉了。

那不是韦尔斯的脸，那是级长的脸。他不是装病，不是，绝不是：他是真的病了。他不是装病。他感到级长的手按在他的额头上，他感觉到按在他额头上的级长的又冷又潮的手，使得他的额头变得又热又潮了。这完全是一只耗子经常有的感觉，又黏又潮又冷。每一只耗子都有两只眼睛可以朝外看。有光滑的黏糊糊的皮毛，蜷起来准备朝前跳的很小的小脚儿，还有可以朝外看的黑色的发黏的眼睛。它们懂得怎么跳。可是耗子的脑子不能理解三角。它们死了总都侧着身子躺着。到那时它们的皮毛都干了。它们都不过变成了一些死东西。

级长又来了，他听到他的声音，他让他赶快起来，还说总管神父要他起来穿上衣服到校医院去。在他尽快地穿衣服的时候，他还听到级长在说：

——咱们必须收拾好到迈克尔兄弟那儿去，因为咱们有了咕咕叫的毛病！

他这样讲话真够朋友。这已经使他笑了起来。可是因为他的脸和嘴唇都不停地哆嗦，他没有办法大笑：后来级长就只好自己笑了笑。

级长喊叫说：

——赶快走！泥巴腿！干草腿！(8)

他们一起走下楼梯，沿着走廊走过了洗澡房。当他走过洗澡房门口的时候，他怀着几分恐惧想起了那里面热乎乎的像泥浆一样的脏水、那里的又潮又热的空气、孩子们跳水的嘈杂声和毛巾散发出的药一样的气味。

迈克尔兄弟站在校医院门口，从他的右手边一间黑暗的小屋子里传出来药品的味道。那是从几排架子上的药瓶子里散发出来的。级长对迈克尔兄弟讲了讲情况，迈克尔回答了他的话，并且称级长是先生。他长着一头夹杂着一些灰发的红色头发，样子非常奇怪。他永远都是一位兄弟，这也是一件怪事。怪的是你不能称他先生，因为他是一位兄弟(9)，而且长着一副很特殊的样子。难道是他不够圣洁，他为什么不可以变得和其他的人一样呢？

房间里有两张床，有一张床上已经有人占着：在他们走进去的时候，那人忽然叫喊着说：

——哈罗！这不是小迪达勒斯吗？你哪儿不好了？

——身体不好呗，迈克尔兄弟说。

那家伙是文科三年级的学生，在斯蒂芬脱衣服的时候，他要迈克尔兄弟给他来一块涂黄油的烤面包。

——啊，快去拿吧！他说。

——给你自己涂点油吧！迈克尔兄弟说。等到大夫一来，他就会开个证明让你明天早晨走。

——我得走？那同学说。我还没有好呢。

迈克尔兄弟重复说：

——他就会开一张证明让你走。我对你实说吧。

他弯下腰去扒一扒火。他的脊背很长，像拉车的马的脊背一样。他严肃地晃动着那根掏火棍并对文科三年级的那个学生点点头。

不一会儿，迈克尔兄弟走了出去。然后，那个文科三年级的学生便转过身去面向墙睡着了。

这就是校医院里的情形。他那会儿是真病了。他们有没有写信告诉他的父亲和母亲呢？但要是有一个牧师自己去告诉他们，那就会更快得多了。要不他自己写一封信让哪个牧师带去吧。

亲爱的妈妈：

我病了。我希望回家来，请快来把我接回家去吧。我现在住在校医院里。

你亲爱的儿子斯蒂芬

他们离他是多么遥远啊！窗外是寒冷的阳光。他怀疑他是不是会死去。哪怕天气非常晴和，一个人也会死去的。他也许会在他妈妈来到之前就死掉了。那样他就会在教堂里让人给他举行一次弥撒，同学们曾告诉他，小东西死的时候，就是那样做的。所有的同学都会穿着黑衣服，带着一副悲伤的面容到那里去参加弥撒。韦尔斯也会到那里去的，但是没有一个同学会看他一眼。校长穿着一件带金线的黑色的法衣也会到那里去，圣坛上和棺材架子的四周都会点上很长的蜡烛。他们将缓慢地抬着棺材向外走，他将会被埋葬在离教堂不远的那条石灰石铺成的大路旁边的小墓地里。到那时韦尔斯就会为他自己干的事感到后悔，教堂的钟就会缓慢地敲打着。

他现在就能听到那钟声。他自己暗暗把布里基德教给他的那支丧歌重背了一遍。

叮叮当！校园里钟声响！
再见，我的母亲！
请把我埋在古老的坟场里，
埋在我的大哥哥的身旁。
我的棺材必须漆成黑色，
让六个天使围在我的身边，
两个唱歌，两个祈祷，
另外两个带着我的灵魂飘荡。

这歌多么美，又多么凄惨啊！请把我埋在古老的坟场里这一句是多么美啊！他感到浑身哆嗦了几下，多么凄惨又是多么美啊！他想偷偷地哭上一场，但不是为了他自己，而是为了那如此美好、如此凄凉、像音乐一样的这首歌词。叮叮当！叮叮当！再见！哦，再见！

寒冷的阳光显得更微弱了，迈克尔兄弟端着一碗牛肉汁站在他的床边。他很高兴，因为他嘴里感到又热又渴。他能听到他们在操场上玩耍的声音。学校里日子还照样过下去，仿佛他还在那里一样。

迈克尔兄弟走了出去，文科三年级的那个同学告诉他，他肯定还会回来告诉他报上的一切消息的。他告诉斯蒂芬他的名字叫阿赛，还说他父亲养了许多比赛用马，而且都是呱呱叫的能跳栏的马，不管什么时候，只要迈克尔兄弟希望得到赛马场秘密的内情，他父亲都会告诉他，因为迈克尔兄弟是一个非常正派的人，他每天给他讲他们从学校拿来的报纸上所刊登的消息。报纸上各种各样的消息都有：车祸、船祸、体育和政治。

——现在报上都是些关于政治的消息，他说。你们在一块儿也谈政治问题吗？

——谈的，斯蒂芬说。

——我们也谈的，他说。

然后，他想了一会儿又说：

——你的名字真怪，迪达勒斯，我也有一个非常奇怪的名字，阿赛。我的名字是一个小镇的名字。你的名字像拉丁名字。

然后，他问道：

——你会猜谜语吗？

斯蒂芬回答说：

——不怎么会猜。

然后，他说：

——你能猜出这个谜语吗？为什么基德尔县像一个人的裤子的一条腿？

斯蒂芬想想他应该怎么回答，然后，他说：

——我猜不出来。

——因为里面有一条大腿，他说。你明白这个谜语的趣味何在吗？阿赛是基德尔县的一个小镇，阿赛就是一条腿(10)。

——噢，我明白了，斯蒂芬说。

——这是一个老谜语了，他说。

过了一会儿他又说。

——听我说！

——什么？斯蒂芬问道。

——你知道，他说，你还可以用另一种方式打这个谜语。

——行吗？斯蒂芬说。

——同样是那个谜语，他说，你知道怎么用另一种办法打这个谜语吗？

——不知道，斯蒂芬说。

——你不能想出另外一个办法吗？他说。

他说话的时候，隔着被子望着斯蒂芬。然后，他仰身倒在枕头上说：

——另外还有个办法，但是我不愿意告诉你，怎么办？

他为什么不愿意告诉？他那养着许多比赛马的父亲必然也像索林的父亲和纳斯蒂·罗奇的父亲一样是县政府的官员。他想到他自己的父亲，想到他母亲弹着琴让父亲歌唱时的情景，还想到每当他向他要六便士的时候，他总是给他一个先令，现在想到他不是像别的孩子的父亲一样也是政府官员，未免替他感到有些难过。那么，他又为什么要把他送到这儿来，让他和他们在一起呢？可是，他父亲曾对他说过，他在他们中间也没有什么不般配的地方，因为他的老叔祖在五十年前就曾经给那地方的解放者上过书。那时候的人，你只要看一看他们的古老的服装就能辨认出来。那时，在他看来是一个非常严肃的时代：他不知道，那些克朗戈斯的同学们穿着铜纽扣的蓝上衣和黄坎肩，戴着兔皮帽，和成人一样喝着啤酒，而且各自都有自己的猎狗，还帮着追赶兔子的时代是否就是那个时代。

他看看窗外，看到天色越来越暗了。操场那边一定是满天云彩，灰蒙蒙的一片。操场上已经没有任何声音。班上的同学一定在写作文，也许阿纳尔神父在给他们念一些什么东西。

真奇怪，他们没有让他吃任何药。也许等迈克尔兄弟来，就会给他把药带来了。他们说，你要是进了校医院，他们会让你喝一种发臭的东西。可是，他现在觉得已经好些了。慢慢地好可是一件值得庆幸的事。那样你会得到一本书。图书馆有一本讲荷兰的书，书里有很多漂亮的外国名字和样子很奇怪的城市和船只的图片，让你读起来感觉很愉快。

窗外的光线是多么灰暗啊！但是，看起来很舒服。火光在墙上飘忽不定，简直像波浪一样。有人在往炉子里加煤，他听到有人说话的声音。他们正在谈些什么。这是一种海浪的声音。也许海浪一起一伏，在谈论它们自己的事。

他看到一片海浪，看到起伏不定的黑色的海浪，在无月的夜里显得非常黑的海浪。一个小小的亮点在码头边闪烁，那里有一条船正要靠岸了。他看到大群的人聚集在水边，观看正在进港的那条船。一个高个子男人站在甲板上，朝着平坦、黑暗的陆地观望：借着码头上的灯光，他可以看见他的脸，那是迈克尔兄弟的悲伤的脸。

他看见他朝那群人举起手，并听到他用一种悲伤的声音朝水那边大声喊叫：

——他死了。我们看到他已经躺在棺架上的棺材里。

人群中响起悲哀的哭泣声。

——帕内尔！帕内尔！他已经死了！

他们都跪下来，悲哀地哭泣着。他看到丹特穿着一件绛紫色的绒衣服，肩上披着一件绿色的绒斗篷傲慢地一声不响地从跪在海边的人群旁边走过。

在缠绕着常春藤的枝形吊灯下已经摆好了为圣诞节预备的酒宴。火炉里一片大火，红色的火焰熊熊燃烧着。他们都回家来稍微晚了一些，但是，饭还没有准备好，不过他妈妈说只要说话的工夫就得了。他们等待着仆人打开门，端着用沉重的金属盖儿盖着的大盘菜走进来。

大家都在等待着，查尔斯坐在远处窗子的阴影下，丹特和凯西先生坐在火炉两边的安乐椅上，斯蒂芬坐在他们中间的一把椅子上，脚蹬在雕花的炉架上。迪达勒斯先生通过炉台上面的穿衣镜看着他，捻着八字胡，然后用手分开大衣的后衩，背向燃烧着的炉火站着：有时他还腾出一只手来再捻捻自己的八字胡。凯西先生把头歪到一边微笑着，用手指轻轻摸着脖子上的青筋。斯蒂芬也在笑，因为他现在知道，有人说凯西先生喉咙里有一袋银元的话是骗人的。他高兴地想着，凯西先生曾如何发出一种银铃般的声音来哄骗他。当他想要打开凯西先生的手看看那袋银元是否藏在他手里的时候，他发现他的手指根本伸不开：凯西先生曾对他说，他因为给维多利亚女王做生日礼物，结果落下了这三个伸不直的指头(11)。

凯西先生用手敲打着脖子上的青筋，睡眼惺忪地对斯蒂芬微笑着，迪达勒斯先生对他说：

——是的。现在好了，那也没什么。噢，我们刚才出去散会儿步真是痛快，对不，约翰？是的……我怀疑今天晚上我们到底还能弄点晚饭吃不能。是的……噢，你瞧，今天我们在码头上真吸够了臭氧。啊，真格的。

他转过身去对丹特说：

——你一直还没有出门，赖尔登太太？

丹特皱着眉头不耐烦地说：

——没有。

迪达勒斯先生放开他的大衣后衩，走到旁边的橱柜跟前。他从橱柜的一个小格里拿起一个装着威士忌的大石罐，慢慢朝一个小壶里倒酒，不时还低头看看已经倒进多少了。然后，他把石罐放回原处，往两个酒杯里斟了一点威士忌，加上一点水，然后又回到炉边来。

——就喝一丁点儿，约翰，他说，就为了给你开开胃。

凯西先生接过酒杯，喝了一口，把酒杯放到身边的炉台上。然后，他说：

——啊，我不禁想起咱们的朋友克里斯托弗酿造的……

一阵忍不住的大笑和咳嗽打断了他自己的话，接着他又说：

——给他们那些人酿造的香槟酒。

迪达勒斯先生哈哈大笑起来。

——你是说克里斯蒂？他说，他那光头上每一个痦子里包含的机灵比一群狐狸的还要多。他把头俯向一边，闭上眼睛，使劲舔了舔嘴唇，然后，用一个旅馆侍者的声音说着。

——在他对你说话的时候，你知道吗，你发现他有一个非常柔软的嘴，他下巴下面吊着的那一嘟噜肉皮总是湿乎乎的，愿上帝保佑他。

凯西先生一直克制着，使自己不要笑，也不要咳嗽。斯蒂芬从他父亲脸上看到一个旅馆侍者的形象，并听到一个侍者的声音，不禁大笑了。

迪达勒斯先生戴上眼镜，低头看着他，平静而和气地说：

——你在笑什么，小宝贝，你？

仆人们走进来把一盘盘菜摆在桌上。迪达勒斯太太跟在他们后面把菜摆好。

——坐过来，她说。

迪达勒斯先生走到桌子的那一头，说：

——现在，赖尔登太太，请坐过来吧。约翰，你也坐下，我亲爱的朋友。

他抬头四面张望了一下，然后，把眼光停在查尔斯大叔坐的地方，说：

——现在，先生，有人正在等着你呢。

在所有的人都就座以后，他把手伸向菜盘上的盖子，但很快又把手缩回来，说：

——现在，斯蒂芬。

斯蒂芬在自己的座位前站起来，对着桌上的菜开始祷告：

祝福我们，啊！主，并祝福由于您的仁慈我们通过我主基督得到的您的多种恩赐。阿门。

所有的人都为自己祷告，迪达勒斯先生高兴地舒了一口气，把菜盘上沉甸甸的盖子揭开，盖子周围的水珠闪闪发光，简直像珍珠一样。

斯蒂芬看着躺在大桌上已经捆扎起来烧烤过的肥实的大火鸡。他知道，父亲在多利埃大街邓恩的店里为这只鸡付出了一个几尼，店老板为了让人看到这鸡有多么肥大，还用一根棍儿把它的胸骨撑了起来：他还记得店老板说过的话，他曾说：

——来这只吧，先生，这是真正的阿里—达里火鸡。

克朗戈斯的巴雷特先生为什么要把他的戒尺叫作火鸡？但克朗戈斯离这里确实很远：从碟子和菜盘里冒出浓烈的热乎乎的火鸡、火腿和芹菜的味道，火炉里红色的火焰熊熊燃烧，绿色的常春藤和红色的冬青使你感到非常幸福，在晚宴快结束的时候还会有人端上大盘加李子的布丁，上面撒着剥过皮的杏仁和冬青树枝，四周流动着蓝色的火焰(12)，顶上还飘动着一面很小的蓝旗子。

这是他第一次参加圣诞节晚宴，直到上蛋糕以前，他一直在想着他的小弟弟和小妹妹们，现在还和他过去一样在等待着这一天的来临。他穿的伊顿夹克，领子很低，使他感到很别扭，而且，仿佛自己长大了许多：那天早晨他母亲把他领到客厅里去，给他穿衣服，让他去参加弥撒，他父亲当时还哭了。那是因为他想到了他自己的父亲。查尔斯大叔也这么说来着。

迪达勒斯先生盖上那盘菜，自己开始狼吞虎咽地吃起来。然后，他说：

——可怜的老克里斯蒂，他现在几乎整天都不干好事。

——西蒙，迪达勒斯太太说，你还没有给赖尔登太太佐料呢。

迪达勒斯先生拿过了佐料瓶。

——我没有吗？他笑着说，赖尔登太太，可怜一个瞎眼的人吧。

丹特用手盖着自己的盘子说：

——不要，谢谢。

迪达勒斯先生转向查尔斯大叔：

——你过得怎么样，先生？

——一切都非常顺利，西蒙。

——你呢，约翰？

——我非常好。你吃你的吧。

——玛丽？来，斯蒂芬，你吃点这个就可以让你的头发打卷儿。

他往斯蒂芬菜盘里倒了许多佐料，然后把佐料瓶放到桌上。接着，他问查尔斯大叔那鸡嫩不嫩。查尔斯大叔因为嘴里塞满了东西没法回答，可他点点头表示鸡很嫩。

——这是我们的朋友对教规所作的最好的回答。什么？迪达勒斯先生说。

——我不相信他的脑子能懂得那么多，凯西先生说。

——神父，只要你不再把供奉上帝的教堂变作一个投票站，我将承担一切费用。

——对于一个，丹特说，把自己称作天主教徒的人来说，这真是他能对一位神父作的最好的回答了！

——他们只能怪他们自己，迪达勒斯先生温和地说。他们要是听我这个傻子的建议，就应该只去管宗教上的事。

——这就是宗教，丹特说。他们对大家发出警告，是尽自己的责任。

——我们恭顺地走进上帝的神庙，凯西先生说，是为了去向我们的造物主祷告，而不是去听竞选演说了。

——这就是宗教，丹特又一次说，他们是对的。他们得尽力引导他们的教民。

——你是说要在圣坛上宣讲政治，对吗？迪达勒斯先生问道。

——当然，丹特说。这是公共道德问题。如果一位神父不告诉他的教民，什么是对的，什么是错的，他就不能算作一位传教士。

迪达勒斯太太放下她的刀叉说：

——请可怜可怜，让咱们在今天这个一年中难得的日子别再讨论什么政治问题了。

——完全对，太太，查尔斯大叔说。来，西蒙，咱们也已经说够了。一个字也别再说了。

——对，对，迪达勒斯太太紧接着说。

他大胆揭开盖在菜盘上的盖子，说：

——现在，谁愿意再吃一点火鸡？

谁也没有回答。丹特说：

——一个天主教徒，竟会说出这种话来！

——赖尔登太太，我请求你，迪达勒斯太太说过，不要再谈那个问题了吧。

丹特向她转过脸去，说：

——难道让我坐在这里，听人对教堂里的神父任意诽谤吗？

——谁也没有说什么骂他们的话，迪达勒斯太太说，只要他们不搅在政治问题里就行了。

——主教和爱尔兰的教士们已经讲话了，丹特说，他们就必须服从。

——让他们不要去管什么政治，凯西先生说，否则人民就会不再理会他们的教堂了。

——你们听见了？丹特说，转向迪达勒斯太太。

——凯西先生！西蒙！迪达勒斯太太说，咱们别再谈这个了。

——真太糟糕了！真是糟糕！查尔斯大叔说。

——什么？迪达勒斯太太喊叫着说，难道我们要听从英格兰人的吩咐把他(13)抛弃掉吗？

——他已经不配领导我们了，丹特说，他是一个公众的罪人。

——我们全都是罪人，全都罪孽深重，凯西先生冷冷地说。

——让那些制造流言飞语的人遭殃吧，赖尔登太太说。往他脖子上拴一块石头把他扔到深海里去，那比让他去诽谤这些人中的任何一个人，诽谤我的最小的小孩子，对他来说，也都会好得多。这就是圣灵所讲的话。

——你要是问我，这些话可讲得非常不对，迪达勒斯先生冷漠地说。

——西蒙！西蒙！查尔斯大叔说，当心那孩子也在哩。

——是的，是的，迪达勒斯先生说。我打算要……我正在想着铁路上那个脚夫所讲的那些脏话。现在，那都没有关系，来，斯蒂芬，让我看看你的盘子，老伙计。全把它吃掉吧。来。

他把许多食物堆在斯蒂芬的盘子里，并给查尔斯大叔和凯西先生每人分了一大块火鸡，还给他们倒上一些佐料。迪达勒斯太太吃得很少，丹特把手放在膝盖上坐在那里，满脸通红。迪达勒斯先生用餐刀在盘子旁边拨弄着，说：

——这儿有一块非常好吃的东西，人们都叫它“教皇的鼻子”，哪位先生或太太……

他用餐叉叉起一小块火鸡举在手中，谁也没有说话。他把它放在自己的碟子里，说：

——那么，你们不能说我没有问你们。我想最好还是我自己把它吃掉吧，因为我最近身体不太好。

他对斯蒂芬眨眨眼，然后，放回菜盘上的盖子，开始吃起来。

在他吃的时候，大家都沉默着。接着，他又说：

——那么，天气到底一直都还很好。有许多陌生人都到这儿来了。

没有任何人讲话。他又说：

——我想今年来到这里的陌生人比去年圣诞节时还要多。

他四面望望其他的人，他们都脸对着各自的盘子在吃着。等了一会儿，没有得到任何回答，于是他非常不高兴地说：

——啊，不管怎么说，我这一顿圣诞节筵席吃得真是窝囊。

——在一个对教堂里的神父毫不尊敬的家庭里，丹特说，是既不可能有好运，也不可能有幸福的。

迪达勒斯先生使劲把他的刀叉扔在他的盘子上。

——尊敬！他说，你是说对阿尔玛的草包该尊敬，还是对这儿的饭桶该尊敬？尊敬！

——教堂里的那些老爷们，凯西先生讥讽地说。

——莱特里姆老爷的马车夫，是的，迪达勒斯先生说。

——他们全都是人类的救世主，丹特说，他们是，是他们国家的光荣。

——草包，迪达勒斯先生毫不客气地说，你得知道，他在十分安静的时候，倒有一张漂亮的脸。你应该看看在一个寒冷的冬天，他是怎么把大块火腿和大盘菜往嘴里塞的。哦，天哪！

他扭动着脸装出一副凶恶的怪相，然后，吧嗒着嘴唇让它发出大嚼大咽的声音。

——真的，西蒙，你不应该当着斯蒂芬的面讲这些话。这样是不对的。

——哦，在他长大的时候，他一定会记得这一切的，丹特生气地说，记得在他自己家里大家讲的这些反对上帝，反对宗教和神父的话。

——让他也记住，凯西先生隔着桌子对她喊叫说，神父们和神父的狗腿子们怎样使得帕内尔感到心碎，最后把他逼进坟墓里去的那些话吧。等他长大的时候，让他也记住那些话吧。

——那些狗杂种们！迪达勒斯先生大喊大叫说，在他倒了霉的时候，他们全都站出来出卖他，像对待阴沟里的耗子一样把他扯得粉碎。那些下流的野狗们！瞧瞧他们那副长相！天哪！他们天生就是那种玩意儿！

——他们做得很对，丹特叫着说，他们服从他们的主教和他们神父的命令，这是他们的荣誉！

——得了，在任何时候讲这种话都未免太可怕了，更不用说今天这个大节日里了，迪达勒斯太太说，咱们就别再进行这种可怕的争论了！

查尔斯大叔温和地举起手来说：

——行了，行了，行了！不管我们有什么意见，难道我们不能好好地说，别这么发脾气，别这么动不动就骂人吗？这可实在太不好了。

迪达勒斯太太低声对丹特说话，可是，丹特仍大声喊叫说：

——我不能什么话都不讲。在我的教堂和我的宗教受到侮辱的时候，被变节的天主教徒乱吐唾沫的时候，我一定要起来维护它们。

凯西先生把他的盘子推到桌子中间，然后，把两只胳膊肘放在桌上，哑着嗓子对主人说：

——告诉我，我有没有告诉过你们，关于一次非常著名的啐唾沫的故事？

——你没有说过，约翰，迪达勒斯先生说。

——那么，你们听着，凯西先生说，这是一段非常有教益的故事。这是不久前在威克洛县，我们正好在那里的时候发生的。

说到这里，他忽然停住，转向丹特用一种压住愤怒的声音说：

——我可以告诉你，太太，我，我说的是我，并不是什么变节的天主教徒。我和我父亲一样，也和我父亲的父亲一样，以及他父亲的父亲一样，是一个天主教徒，我们可以牺牲我们的性命，也绝不会出卖我们的信仰。

——那就说明你现在的态度更可耻，丹特说，你竟会讲出那种话来。

——讲你的故事吧，约翰，迪达勒斯先生微笑着说，让咱们听听你的那个故事。

——还是天主教徒呢！丹特讥讽地重复说，咱们这儿最恶毒的基督教徒也不会说出我今天晚上听到的这些话的。

迪达勒斯先生开始把他的头晃来晃去，他像一个农村歌手一样哼哼着。

——我不是基督教徒，我可以再一次告诉你，凯西先生说，脸有些红了。

迪达勒斯先生仍然摇头晃脑地开始用一种鼻音很重的声调唱道：

哦，你们所有的罗马天主教徒，
凡从未做过弥撒的都来吧。

他突然和善地拿起他的刀叉又开始吃起来，他对凯西先生说：

——让我们听听你的故事吧，约翰，那会给我们助助消化的。

斯蒂芬带着无限热情望着凯西先生的脸，他那时正越过桌子瞪眼看着他那交抱着的双手。他非常喜欢靠近他坐在火边，抬头看着他深灰色的凶狠的脸。可他的黑眼睛从来都不是那么凶狠，他的缓慢的语调听起来让人觉得很舒服。可是，他为什么要反对教堂的神父呢？因为看来丹特一定是对的。可是，他听他父亲说过，她是一个被惯坏了的修女，还说在她的弟弟拿一些小玩意儿和小链子卖给野蛮人弄到一些钱以后，她就从阿勒格尼山区的修道院里跑出来了。也许就因为这个，她对帕内尔非常生气。她也不喜欢他去和艾琳一块儿玩，因为艾琳是个基督教徒，在她还年轻的时候，她认识一些常和基督教徒一起玩的孩子，那些基督教徒就常常拿对圣母的问答祈祷开玩笑。象牙塔，他们常说，黄金屋！一个女人怎么可能是一个象牙塔，或是一间黄金屋呢？到底谁是对的？他想起了在克朗戈斯校医院里度过的那个晚上，想起那一片黑色的水、码头上的灯光，以及他所听到的那些人的悲哀的呻吟。

艾琳有一双细长的白手。有一天晚上玩捉迷藏的时候，她把她的手放在他的眼睛上：那手又长又白又瘦又凉又软，那就是象牙：一种又凉又白的东西。那就是他们为什么说象牙塔的原因。

——这故事非常短，也非常有趣，凯西先生说，那是在阿克洛的一个非常寒冷的日子里，那时我们的领袖(14)死了还不久。愿上帝保佑他吧！

他疲倦地闭上眼睛沉默了一会儿。迪达勒斯先生从盘子里拿起一块骨头，用牙从上面撕下一点肉来，然后说：

——你是说在他被逼死以前。

凯西先生睁开眼，叹口气又接着说：

——就是那一天在阿克洛。我们都在那里举行一次会议，会议完了以后我们必须穿过一些拥挤的人群到火车站去。那一片叽叽喳喳嘈杂的声音你可能从来也没听到过。他们把世界上一切难听的话都使尽了来骂我们。他们中有一个老太太，一个喝醉酒的母夜叉，她可真是个母夜叉，始终一个劲儿盯着我。她老是在我身边的烂泥中跳来跳去，不停地直冲着我大叫大骂：神父的灾祸！靠巴黎津贴！狐狸先生！基蒂·奥谢(15)！

——你当时怎么办呢，约翰？迪达勒斯先生问道。

——我让她叫喊下去，凯西先生说，那天天气很冷，为了提提神，我早把（请你原谅，太太）一块塔拉莫尔嚼烟放在嘴里，因为我嘴里满是嚼烟的烟汁，我当然没有办法开口说话。

——那怎么样呢，约翰？

——是这样的。我让她骂下去，骂个痛快。什么基蒂·奥谢等，一直到她对那位太太又骂了一句，那话我现在不愿在这里重述，让它弄脏了我们的圣诞节酒宴和您的耳朵，太太，也不愿让它弄脏了我的嘴。

他停住了。迪达勒斯先生原来正啃着骨头，现在抬起头来问道：

——你到底怎么样呢，约翰？

——怎么样！凯西先生说。我那会儿满嘴是烟汁，她一边吵吵着把她那张又老又丑的脸直朝我的脸贴过来。我低下头去冲她嚷了一声呸！我就是这样对她说的。

他转过脸去做了个吐唾沫的动作。

——呸！我就这样直对她的眼睛来了一家伙。

他马上用一只手捂着一只眼睛，发出一声刺耳的痛苦的喊叫。

——哦，耶稣，圣母玛利亚和耶稣！她说。我眼睛瞎了！我眼睛瞎了，而且，要给淹死了！

一阵止不住的咳嗽和大笑声让他没法再说下去，但他仍勉强重复说：

——我完全瞎了。

迪达勒斯先生大笑着躺在自己的椅子上，查尔斯大叔则不停地摇晃着脑袋。

丹特愤怒地望着他们，当他们正大笑的时候，一直唠叨着：

——太好了！嘿！太好了！

吐在那女人眼睛里的那口唾沫可没什么好的。

可是那女人后来又骂基蒂·奥谢的到底是句什么话呢？凯西先生始终没肯说出来。他想到凯西先生走过拥挤的人群，爬到一架小马车上去做演说的情景。那就是他为什么会被关进监牢的原因。他还记得有一天夜晚，奥尼尔班长到他家里来，站在大厅里用一种很低沉的声音同他的父亲谈话，他还神经质地不停地嚼着他帽子上的带子。那天晚上，凯西先生没有坐火车到都柏林去，可是有一辆马车赶到大门口来，他还听到他父亲说到关于卡宾蒂里路上的情况。

他是拥护爱尔兰和帕内尔的，我父亲也是那样：照说丹特也应该一样，因为有一天夜里，有一个乐队在广场上演奏的时候，有位先生在听到《上帝保佑女王》时脱下了帽子，她就用她的雨伞在他头上使劲打了一下。

迪达勒斯先生发出一阵轻蔑的咕噜声。

——啊，约翰，他说。他们说的话倒也不错。我们是个不幸的受尽神父祸害的民族，过去是，将来也还会是，得一直到这个时代结束。

查尔斯大叔摇摇头说：

——事情实在糟糕，事情实在糟糕！

迪达勒斯先生重复说：

——一个受尽神父祸害，被上帝所抛弃的民族。

他用手指指挂在他右手边的一张他祖父的像。

——你看到那边那位老伙计了吗，约翰？他说，在当年干这种事并没有钱可拿的时候，他就是一个呱呱叫的爱尔兰人。但是，他被作为一个反动青年给处死了。他对我们这些教会的朋友们有一句名言，那就是他永远也不会让他们中间任何一个人把他的两只脚摆到他的餐桌下面去。

丹特大发脾气说：

——如果我们真是一个神父当权的民族，那我们应该感到骄傲！他们是上帝的眼珠。不要触犯他们，基督说，他们是我的眼睛里的眼珠。

——那么我们能不能爱我们的国家呢？凯西先生问道，难道我们不打算追随天生就是来引导我们的人吗？

——国家的叛徒！丹特回答说，一个叛徒，一个色鬼！神父们抛弃他是完全对的，神父永远是爱尔兰的真正的朋友。

——真是这样吗，说句良心话？凯西先生说。

他使劲往桌上击了一拳，愤怒地皱着眉头，然后又一个接一个地伸开他的手指。

——在大联合的时候，在拉尼根主教向康沃利斯侯爵夫人上书表忠心的时候，爱尔兰的神父不是把我们都出卖了吗？难道一八二九年我们的主教和神父不是把他们的国家的一切希望全都卖掉，就为了换来天主教的自由吗？难道他们不曾在教堂的讲坛上，在忏悔亭里对芬尼亚运动(16)大加诋毁吗？难道他们不曾有辱特伦斯·贝柳·麦克马纳斯的英灵吗？

他的脸因为愤怒变得通红，斯蒂芬听到他那些使他激动的话，感到自己的脸也红了。迪达勒斯先生发出一阵轻蔑的冷笑。

——噢，天哪，他叫道，我还忘记了那个老保尔·卡伦！又一只上帝眼睛里的眼珠。

丹特从桌子那边探过身来喊叫着对凯西先生说：

——一点不错！一点不错！他们都永远是对的！最重要的是上帝和道德和宗教。

迪达勒斯太太看到她那么激动，对她说：

——赖尔登太太，在回答他们的问题的时候，不要那样激动。

——上帝和宗教高于一切！丹特大叫着，上帝和宗教高于世上的一切。

凯西先生举起紧握着的拳头，使劲捶在桌子上。

——那好极了，他哑着嗓子喊道，你要那么说，爱尔兰根本不需要什么上帝。

——约翰！约翰！迪达勒斯先生大叫着，抓住他的客人的一只袖子。

丹特隔着桌子望着他，两边脸颊不停地哆嗦。凯西先生挣扎着从椅子上站起来，也隔着桌子朝她探过身去，一只手在空中乱抓，仿佛要扯碎眼前的什么蜘蛛网。

——爱尔兰不要什么上帝！他喊叫道，在爱尔兰上帝已经太多了。让上帝全滚蛋吧！

——这是亵渎神明！魔鬼！丹特尖着嗓子叫着站起身来，几乎要对着他的脸吐口唾沫。

查尔斯大叔和迪达勒斯先生把凯西先生又推到椅子上坐下，站在他的两边平心静气地对他讲着话。他直瞪着一双又黑又亮的眼睛，向前望着，重复说：

——让上帝都滚蛋吧！我说。

丹特使劲把她的椅子推到一边，离开了餐桌，把一个餐巾圈碰掉到地上，由它慢慢在地毯上滚过去，一直滚到一把安乐椅的腿边。迪达勒斯先生很快站起来，跟着她朝门口走去。在门口丹特猛地转过身来，朝着屋子里大叫，满脸通红，气得浑身直发抖。

——来自地狱的魔鬼！我们胜利了！我们已经把他处死了！妖魔！

她走出去，使劲把门带上。

凯西先生挣脱了抓住他胳膊的手，忽然把头埋在手里，痛苦地哭泣起来。

——可怜的帕内尔！他大声叫喊着。我的死去的皇上(17)！

他大声痛苦地啜泣着。

斯蒂芬抬起他恐怖的脸，看到他父亲眼里充满了眼泪。

同学们三三两两在一起谈话。

有一个同学说：

——他们在莱昂斯山附近被逮住了。

——谁逮住了他们？

——格利森先生和那个神父。他们坐在一辆车上。

还是那个同学又接着说：

——是高班的一个同学告诉我的。

弗莱明问道：

——可是他们为什么要逃跑呢，你对我们说说？

——我知道为什么，塞西尔·桑德尔说。因为他们从校长的房间里偷走了一些钱。

——谁偷钱了？

——基克汉姆的弟弟。他们大家还都分赃了。

——那就是偷窃，他们怎么会干这个呢？

——桑德尔，你知道的事情可真不少！韦尔斯说。我知道他们为什么逃跑。

——告诉我们，为什么。

——他们让我别说的，韦尔斯说。

——哦，说吧，韦尔斯，在场的人都说。你可以告诉我们，我们不会说出去的。

斯蒂芬把头伸过去听着。韦尔斯向四周望了望，看有没有人走过，然后，机密地说：

——你们知道他们在圣器室的架子上放着圣坛上用的酒吗？

——知道。

——是啊，他们偷喝了那里的酒，后来因为他们嘴里有酒味儿叫人给抓住了。他们就因为这个才想逃跑，就这么回事。

刚才第一个说话的同学说：

——是的，高班的那个同学对我也是那么说的。

所有的同学都沉默下来，斯蒂芬站在他们中间只是静听着，不敢说话，一种微弱的恐惧感使他感到很不舒服。他们怎么会干那个呢？他想到那黑暗、寂静的圣器室。那里有一些木架子，上面放着一些折叠好的、皱巴巴的法衣。那里并不是礼拜堂，但是，在那里你也一定得压低嗓子说话，那是一个神圣的地方。他记得，有一年夏天，他曾在那里让人给装扮起来，准备去抬香炉船，就是大家列队到树林里小圣坛前去的那个晚上。那是一个奇怪的神圣的地方。拿香炉船的那个男孩子，提着中间的一根铁链不停地晃动，好让里面的炭火燃烧得更旺。他们把那燃烧的火叫作木炭：它在那孩子轻轻晃着的时候，静静地燃烧着，并散发出一种淡淡的发酸的气味。然后等所有的人都穿戴好以后，他站在那里向着校长把那个香炉船举过去，校长于是舀一勺香末倒在里面，香末落在红红的炭火上，发出一阵吱吱声。

同学们三三两两分散在操场上彼此谈着话，他感到那些同学似乎都长得比原来更小了：那是因为前一天一个短跑运动员，文科二年级的一个学生，把他给撞倒了。那家伙骑着车冲过来，把他撞翻在那条煤灰路上，他的眼镜碎成了三瓣儿，煤灰路上的灰渣也弄到他嘴里去了。

这就是为什么他感到他的同学们似乎都变得更小，而且离开他更远，球门门柱也显得更细更圆，柔和的灰色天空也显得更高了。可是，足球场上没有人踢足球，因为大家准备要玩板球了：有人说巴恩斯要来教板球，又有人说弗劳尔斯要来教。操场上到处是人在玩圆场棒球，他们打吊球和高球。通过温和的灰暗的空间不时从这里或那里传来板球拍子的声音。那声音不停地响着：噼克，啪克，啵克，巴克：像小水滴从泉眼里慢慢向一个水已经漫到边沿的水坑里滴答着。

一直沉默着的阿赛冷静地说：

——你们全弄错了。

所有的人都急切地转过头来望着他。

——怎么呢？

——你们知道吗？

——谁告诉你的？

——请告诉我们，阿赛。

阿赛指着操场那边，大家看到西蒙·穆南正独自在那里散步，脚下踢着一块石头。

——问他去，他说。

同学们都朝那里看看，然后说：

——为什么要问他？

——他也参加了吗？

阿赛压低声音说：

——你们知道那些家伙为什么要逃跑吗？我可以告诉你们，可是，你们一定不许再告诉别人。

——告诉我们吧，阿赛。说吧，如果你知道，你就应该告诉我们。

他停了一会儿，然后，很神秘地说：

——有一天晚上，他们和西蒙·穆南和塔斯克·博伊尔一块儿待在广场上时被抓住了。

同学们都看着他问道：

——抓住？

——他们在干什么？

阿赛说：

——干些偷偷摸摸的事。

所有的人都沉默着，阿赛说：

——那就是其中的道理。

斯蒂芬看着那些同学们的脸，但是，他们全都向操场那边看着。他想找谁问问。在广场上干些偷偷摸摸的事是什么意思？高班的那五个同学为什么就因为那个要逃跑？他想，他们准是开玩笑。西蒙·穆南有一身漂亮衣服，有一天夜里，他还让他看到一个奶油糖球，那糖球是当他站在门口的时候，十五人足球队里的同学们从地毯上朝饭厅中间滚过来送给他的。那天晚上足球队和贝克蒂夫漫游者足球队进行过一场比赛：那糖球做得完全像个又红又绿的苹果，只是可以从中间打开，里面装有奶油糖。有一天，博伊尔曾对他说，大象长的应该是两个塔斯克，而不是两颗象牙(18)，这是他为什么叫作塔斯克·博伊尔的原因。但是，有些同学喊他博伊尔夫人，因为他没事就修剪他的指甲。

艾琳也有一双又瘦又长的发凉的白手，因为她是一个姑娘。她的手像象牙一样：只不过是软的。那就是象牙塔的来源，可是新教徒们不能理解这一点，对它百般讥讽。有一天，他站在她身边朝旅馆那边的广场上望着。一个侍者在一根旗杆上升起一面旗子，在洒满阳光的草坪上一头捕狐的猎狗来回奔跑着。她把她的手放进了他的口袋，因为他自己的手也插在口袋里，所以他能感觉到她的手是多么纤细、柔软。她曾说，一个人身上有几个口袋真是件很有趣的事。可是，忽然间她又猛地抽出手去大笑着沿那条弯曲的小道跑开了。她的淡黄的头发在她的身后飘动着，在阳光的照耀下简直像金丝一样。象牙塔。黄金屋。有些事只要想一想你就可以明白的。

可是为什么在广场上？你只有要干什么的时候，才到那里去。广场上满铺着很厚的方砖。整天有水珠从那些细小的针眼里往外冒。到处都可以闻到一种奇怪的腐烂的味道。在一个卫生间的门后边，有人用红铅笔画了一个穿着罗马服装的长胡子的男人，他一手拿着一块砖，下面还写着：

巴尔巴斯正在砌一堵墙。

不知是谁为了好玩画下了这张画。画上的脸长得很滑稽，可是，非常像一个长着胡子的男人的脸。在另一个卫生间的墙上却有人用非常漂亮的向左斜的字体写下了这么几个字：

裘力斯·恺撒写下了《花布肚皮》(19)。

也许那里所以会有这些东西，只因为在这里同学们喜欢为了好玩乱涂乱画。但不管怎样阿赛讲的那些话和他讲话的那种方式总使人觉得有些奇怪。这不会是说着玩儿，因为他们的确跑掉了。他和别人一样向操场那边望去，开始感到有些害怕。

最后弗莱明说：

——难道别的同学干了任何事，我们都应该跟着受处分吗？

——我不会再回来了，你看我会不会，塞西尔·桑德尔说。

这三天饭厅里都很安静，可是现在每分钟同学们都会被叫去十板八板地挨打。

——就是的，韦尔斯说。老巴雷特有一种折叠书信的新办法，让你没有办法打开来看看再折回去，知道谁要挨多少次手心。我也绝不回来了。

——对，塞西尔·桑德尔说，教导主任今天早晨一直待在文科二年级。

——让咱们起来造反吧，弗莱明说。你们看怎么样？

所有的同学全都沉默着。连空气也非常沉寂，你可以听到板球拍拍球的声音，只不过比原来更慢了些。噼克、啪克。

韦尔斯问道：

——他们会对他们怎么样呢？

——西蒙·穆南和塔斯克准会受到鞭打。阿赛说，高班的那些同学还可以有个选择，或者挨打，或者被开除。

——他们准备选择哪一样呢？刚才第一个说话的那个同学问道。

——除了科里根，全都宁愿被开除，阿赛回答说，他会受到格利森先生的鞭打。

——我知道为什么，塞西尔·桑德尔说，他是对的，其他那些家伙都不对，因为挨一顿打过几天就会好了，可要是从学校被开除出去，那这件事对他来说一辈子都忘不掉。再说格利森也不会真使劲打他的。

——他不使劲打，对他自己也是再好不过了，弗莱明说。

——我可不愿意当西蒙·穆南和塔斯克，塞西尔·桑德尔说，但我不相信他们会遭到鞭打。也许他们会被叫去各挨两个九板。

——不会，不会，阿赛说，他们将在致命的地方挨上几鞭子。

韦尔斯揉了揉自己的手，用一种哭声说：

——请求您，先生，饶了我吧。

阿赛笑了笑，卷起自己的上衣袖子说：

这是没有办法的事，
事情就得这么结束。
所以赶快脱下你的裤子
马上亮出你的屁股。

同学们全都大笑起来，可是，他感到他们全都有点害怕。在那沉寂的黑暗的夜空中，他听到远处忽而从这边忽而从那边传来板球的声音：啪克，啪克。这声音听着倒没有什么，但如果打在你身上，你就会感到疼痛。戒尺也发出一种声音，但不像这个。有人说，那戒尺是用鲸鱼骨和牛皮做成的，里面灌有铅心，他不知道那打在人身上引起的疼痛会是什么滋味儿。它们发出的声音可完全不一样。一根细长的藤条会发出很尖的口哨一样的声音，他也不知道那打在身上会是怎么个疼法。想到这些，他不禁浑身发抖，心里发凉，还有阿赛讲的那些话也使他难受。可是，这里面有什么可笑的呢？这只使他感到要发抖，可那只是因为每当你脱下裤子的时候，总会有一种要发抖的感觉的。当你在洗澡房里脱衣服的时候，感觉也是这样。他不知道是谁给他脱下裤子，是老师呢，还是那孩子自己。哦，他们怎么可以对这种事那样高声大笑呢？

他看着阿赛卷起的袖子和他那骨节很大、沾满墨水的手。他卷起袖子是为了比画给大家看看，格利森先生将会怎样卷起他的袖子。可是格利森先生戴着发光的圆护袖，长着白净的手腕和一双胖胖的白手，手上的指甲也又长又尖。也许他和博伊尔夫人一样常修他的指甲。可是，他的指甲又长又尖，简直可怕。它们看来是那样的尖，而且是那样的凶残，尽管他的手白白胖胖，并不显得那么凶恶，倒还显得非常温和。尽管想到那凶残的长指甲和那发出尖啸声的藤条，想到脱下裤子时会感到衬衫下面发凉，因而止不住一阵心寒，恐惧得浑身哆嗦，可就在这个时候，他的内心深处，因为想到那强有力的干净而柔和的胖胖的白手，又止不住暗暗有一种欣喜的感觉。他也想到了塞西尔·桑德尔刚才说过的话：格利森先生不会使劲打科里根的，弗莱明也说他不会那样做，因为他不那样做对他自己也只会有好处。但那并没有说明为什么。

从远处的操场上传来一阵喊叫声：

——全都回来！

另外一些声音也跟着喊叫道：

——全都回来！全都回来！

在写作课上，他交抱着两臂坐在那里，静听着别人的钢笔慢慢画在纸上的声音。哈福德先生来来回回走着，用红铅笔画一些小符号，有时坐在一个孩子的身边告诉他怎么拿笔。他曾试着自己拼写出那标题，虽然他已经知道标题是什么，因为那是书里的最后一课。缺乏谨慎的热情完全像一只随风漂流的船。可是那些字简直像是用看不见的细线描出的，只有当他使劲闭上右眼用左眼望去的时候，他才能看出那个大写字母的几根曲线。

但哈福德先生为人非常正派，从来没有发过脾气。所有别的老师常常生起气来非常可怕。可是，他们为什么要为高年级同学犯的错误受处分呢？韦尔斯说他们偷喝了圣器室架子上的一些供圣坛上使用的酒，因为他们嘴里有酒味被发现了。也许他们还偷了一个圣餐盒，准备逃跑以后到什么地方去把它卖掉。那恐怕是一件非常严重的罪行，半夜三更偷偷跑过去打开黑木头橱柜偷走那金光闪闪的东西，而在举行祝福仪式的时候，在圣坛上摆好鲜花，两边都有人摇晃着香炉船使圣坛前香烟缭绕，多米尼克·凯利自己开始唱着圣歌的头一部分的时候，上帝便是待在摆在圣坛中央的那个圣餐盒里的。可当然在他们把它偷走的时候，上帝并不在里面。可是哪怕只是碰一碰它，那都是一件超出常情的罪行。他怀着深沉的恐惧想着这件事。一件可怕的超出常情的罪行，在那只有轻轻的钢笔声的沉寂中，使他心情十分激动。而从架子上偷喝圣坛酒，又因为有酒的气味而被发现，这也是一种罪行：不过这罪行还不是那么可怕和超出常情。只不过因为牵涉到酒味儿问题让你感到有点恶心罢了。因为那一天，他在礼拜堂里吃完第一次神圣的圣餐之后，他也曾闭上眼睛，张开嘴，伸出自己的舌头来：而当校长低下头来给他分圣餐的时候，他也闻到校长嘴里有轻微的酒的味道。因为那是在刚刚做过饮酒的弥撒之后。这个词听来很美：酒。它让你想到深紫色，因为长在希腊一些白色的庙宇外面的葡萄都是深紫色的。可是，校长嘴里的轻微的酒味却让他在第一次圣餐之后的那个早晨，一直都有一种恶心的感觉。第一次圣餐的那一天应该是一个人一生中最快乐的日子。有一次，一大群将军曾经问拿破仑他感到他一生中最幸福的是哪一天。他们以为他一定会说那是他获得某次大捷，或者他登基做皇帝的那一天，可是，他说的却是：

——先生们，我一生中最幸福的一天，是我第一次吃圣餐的那一天。

阿纳尔神父走进来，拉丁语课开始了，可他仍然两手交抱着倚在桌子上一动也不动。阿纳尔神父发给他们作文本，他说他们的作文都写得不成话，并要他们把改过的作文都重新再抄一遍。而其中最坏的是弗莱明的作文，因为他的几页作文全被墨水黏到一块儿了：阿纳尔神父提着一个角儿举起来给大家看，并说这种作文卷子送给任何一位老师都是对老师的污辱。然后，他又要杰克·劳顿拿“海”这个词来变格，杰克·劳顿只知道单数的夺格，多数他就不知道了。

——你应该自己感到可耻，阿纳尔神父严厉地说，你还是全班的带头人呢！

然后，他就问另外一个孩子，又问另一个孩子。谁也不知道。阿纳尔神父于是变得非常沉默，在一个个孩子试图回答，而又全回答不上来的时候，他变得越来越沉默了。可是，他的脸色非常阴沉，两眼也呆呆的，虽然他说话的声音还是那么平静。然后，他又问弗莱明，弗莱明说那个词没有复数。阿纳尔神父忽然把书合上对他喊道：

——到教室中间去给我跪下，你是我从没见过的最懒惰的孩子。其他的人都把你们的作文重抄一遍。

弗莱明拖着沉重的脚步从座位边走出来，在最后两条板凳中间跪了下来。其他的孩子都低下头去，在作文本上抄写着。教室里一片沉默。斯蒂芬胆怯地偷看阿纳尔神父阴沉的脸，看到他因为正发怒脸有些红了。

发怒对阿纳尔神父来说是一种罪恶吗？或者当孩子们懒惰的时候，他完全应该发怒，因为这样可以使他们学习得更好一些，或者他不过是有意装出发怒的样子呢？恐怕他是应该发怒的，因为一个牧师一定知道什么是罪行，他一定不会明知故犯的。可如果他一时失误，犯了某种罪行，他怎么进行忏悔呢？也许他会去对管事的神父忏悔。如果管事的神父犯了罪，他会去向校长忏悔，校长将向大主教忏悔，大主教就必须去向耶稣会的会长忏悔了。这就是所谓的秩序。他曾听到他父亲说，他们都是些聪明人。如果他们不曾成为耶稣会会员，他们全都可能变成世界上最高级的人物。可是，他弄不清要是阿纳尔神父和帕迪·巴雷特以及麦格莱特先生还有格利森先生都没有变成耶稣会会员，他们将会成为什么样的一些人。这是很难想象的，因为你必须先想出，他们如何过着完全不同的生活，穿着不同颜色的衣服和裤子，留着小胡子和大胡子并戴着各种不同的帽子。

教室门被轻轻地推开又关上了。一阵急促的耳语声立刻在教室里传开：教导主任。一时间教室里鸦雀无声，然后，就听到从最后一排书桌边，啪地一声传来板子拍在桌上的声音。斯蒂芬的心马上恐惧地乱跳起来。

——这儿有哪些孩子应该挨打，阿纳尔神父？教导主任叫喊着。这个班上有哪些最懒惰的孩子应该挨打？

他走到教室中间，看到弗莱明跪在地上。

——哦呵！他大叫着。这孩子是谁？他为什么跪着？你叫什么名字，孩子？

——弗莱明，先生。

——哦呵！弗莱明，当然是个懒虫，这一点我从你的眼神里就可以看得出来。他为什么跪在地上，阿纳尔神父？

——他写了一篇拉丁文的文章，写得太坏，阿纳尔神父说，关于文法方面的问题他也全答不上来。

——他当然答不来，教导主任大声说，他当然答不上来！天生的懒虫！我从他的眼角上就可以看得出来。

他把戒尺往桌上使劲敲了一下，大叫道：

——站起来，弗莱明！站起来，我的孩子！

弗莱明慢慢站起身来。

——把手伸出来！教导主任叫着。

弗莱明伸出手，戒尺打在他手上发出一声巨大的噗噗声：一，二，三，四，五，六。

——另外那只手！

那戒尺发出巨大的噗噗声，又打了六下。

——跪下！教导主任吼叫着。

弗莱明跪下去，把他的两只手伸在胳肢窝里使劲地压着，他的脸痛苦地扭动着。可是，斯蒂芬知道他的手皮有多么硬，因为弗莱明常常使劲往手心里擦松香。可是，也许他的确很疼，因为那板子打下来的声音实在太可怕了。斯蒂芬的心不停地扑通扑通跳着。

——你们所有的人，全都做你们的功课！教导主任叫喊着。我们这里不要任何什么都不干的懒鬼，也不要懒惰的小捣蛋鬼。做你们的功课，我告诉你们。多兰神父会每天来看着你们的。多兰神父明天还会来的。

他用戒尺捅着一个孩子的腰，说：

——你，孩子！多兰神父什么时候再来？

——明天，先生，汤姆·弗朗说。

——明天和明天和明天(20)，教导主任说，你们好好地做好思想准备吧，每天多兰神父都来。写你们的。你，孩子，你叫什么名字？

斯蒂芬立即吓得心直跳。

——迪达勒斯，先生。

——你为什么不和其他人一样写你的作文？

——我？我的……

他害怕得说不出话来了。

——他为什么不写，阿纳尔神父？

——他的眼镜打碎了，阿纳尔神父说，我免除了他的作业。

——打碎了？你说什么来着？他的名字叫什么？教导主任说。

——迪达勒斯，先生。

——站出来，迪达勒斯，懒惰的捣蛋鬼。我从你的脸上就可以看出你是个捣蛋鬼。你在什么地方打碎你的眼镜的？

斯蒂芬哆嗦着走到教室中间去，因为恐惧和着慌感到眼前一片漆黑。

——你在什么地方打碎你的眼镜的？教导主任又一次问道。

——在煤渣路上，先生。

——哦呵！煤渣路上！教导主任喊道。我知道你那种鬼花招。

斯蒂芬惊异地抬起头来，对多兰神父的灰白色的不很年轻的脸看了一眼，看到他灰白色的光秃的头两边残留的绒毛，看到他的金边眼镜和透过眼镜向外看的没有颜色的眼珠。他为什么说，他知道那种鬼花招呢？

——什么也不干的懒惰的小懒虫！教导主任喊叫说。打碎了我的眼镜！这是一个老油条学生的老花招了！马上把你的手伸出来！

斯蒂芬闭上眼睛，把哆嗦着的手掌心朝上伸了出来。他感到教导主任用手摸了摸他的手指头，让他把手伸得更直些，然后，在他举起戒尺向下打的时候，还听到他的法衣袖子呼地响了一下。像针扎一样刺心的火辣辣的一击发出像棍子被折断似的一声巨响，立即使他哆嗦的手像在火里燃烧的树叶一样皱作一团了：随着这响声和疼痛，火热的眼泪涌进了他的眼眶。他的整个身子因恐惧而哆嗦着，他的一只膀子也哆嗦着，他的蜷曲的、发烫的、青色的手像在空中飘荡着的一片叶子。一声请求饶恕的呼喊声跳到了他的舌边。但是，尽管火热的眼泪烧着他的眼睛，尽管他的手臂因痛苦和恐惧哆嗦着，他仍然勉强忍住了哭泣和使他的喉咙发烫的那声叫喊。

——另一只手！教导主任又喊道。

斯蒂芬抽回他受伤的哆嗦着的右手，把左手伸出去。法衣的袖子在举起戒尺的时候，又呼地响了一声，一声清脆的巨响和一阵刺骨的、火烧一般的、令人发疯的猛烈疼痛使他的手掌和手指全缩成一团，变成了一块哆嗦着的发青的死肉。火烫的眼泪从他的眼眶里淌了出来，羞耻、痛苦和恐惧燃烧着他的心，他恐惧地缩回哆嗦的手臂，低声嘤嘤地哭泣起来。他的身子在恐惧和羞辱和愤怒中哆嗦着，他感到火热的喊叫从他的喉咙里跳了出来，火热的眼泪从他的眼眶里流出，流过了冒着火焰的脸颊。

——跪下，教导主任叫喊着。

斯蒂芬连忙跪下，把两只被打过的手贴在身子的两边。想到被打过的双手很快就会肿痛起来，他不禁为它们感到非常难过，仿佛它们并不是他自己的手，而是他深感同情的什么别人的手。他跪下以后，一边极力压抑住喉咙里的最后一阵哭泣声，忍住压在身体两边的火烧一样的刺骨的疼痛，同时却又想起自己手心向上，向外伸出的手，想到教导主任为让他哆嗦的手指老老实实而狠狠地触摸了一下，想到那挨打后变作红肿的一团、毫无办法地在空中乱哆嗦的手掌和手指。

——做你们的功课去，所有的人，教导主任在门口喊道。多兰神父会每天来看着你们，看看有没有哪个懒惰贪玩的小懒虫需要打手心。每天。每天。

他走出门去，把门带上。

一班学生鸦雀无声，继续抄写他们的作文。阿纳尔神父从椅子上站起来走到他们中间，温和地让孩子们快做作业，并告诉他们什么地方错了。他的声音非常安详，非常柔和。然后，他又回到座位上对弗莱明和斯蒂芬说：

——你们可以回到自己的座位上去了，你们俩。

弗莱明和斯蒂芬站起来走到自己的座位旁，斯蒂芬羞得满脸通红，用一只无力的手匆匆打开他的本子，然后，低下头去，把他的脸尽量贴近纸面。

因为大夫曾经告诉他不要不戴眼镜看书，而且，那天早晨他已经给父亲写信让他给他再送一副新眼镜来，他们这样打他实在太不公平，太残酷了。再说，阿纳尔神父也说过，在新眼镜送来以前，他不用再做功课了。可是，现在当着全班同学的面，他被称作捣蛋鬼，还被打了一顿。而他过去一直是约克派(21)学生的领导人，不是考第一，就是考第二。教导主任怎么知道他是耍花招呢？在教导主任伸手摸他的发抖的手的时候，他感觉到了他的触摸，在一开始他还以为他是要和他握手呢，因为他的手指头既柔软又坚定有力，但是一刹那间他就听到了他的法衣袖子呼呼响，还有那戒尺的声音。让他在教室中间跪下来，这也是非常残酷和不公平的：阿纳尔神父也只是说让他们俩都回到座位上去，丝毫没有对他们两人加以区别。他听着阿纳尔神父用一种低沉而柔和的声音给学生们改作文。也许他现在感到很抱歉，希望做得更合情合理一些。但这是不公平和残酷的。教导主任是一位神父，但他那样做是残酷和不公平的。他的灰白色的脸和金边眼镜后面的那双灰白色的眼睛，看来非常残酷，因为他用坚定而柔和的手指去抚摸他的手，目的却是为了打得更疼、更响一些。

——他们这样做真是卑鄙下流已极，的确是这样，下课后，大家排队到饭堂去走过走廊的时候，弗莱明说，这样无缘无故因为别人的错误毒打一个同学。

——你的确是无意打碎你的眼镜的，对吗？纳斯蒂·罗奇问道。

斯蒂芬觉得弗莱明的话噎得他喘不过气来，所以没有回答。

——当然是无意，弗莱明说，要搁我，我可绝不能就这么算了，我一定得到校长那里去告他。

——对，塞西尔·桑德尔急切地说，我看到他把戒尺举过了肩膀，他这样做是违反规章的。

——打得你非常疼吧，纳斯蒂·罗奇问道。

——疼极了，斯蒂芬说。

——要是我，可绝不能就这样算了，弗莱明重复说。不管是这个光头还是别的哪个光头都不行。这样干真是无耻下流已极，真是那么回事。要是我，我一定在吃完饭后，马上去找校长，把事情经过全告诉他。

——对，就这么干。对，就这么干，塞西尔·桑德尔说。

——对，就这么干。对，去找校长告他，迪达勒斯，纳斯蒂·罗奇说，因为他说他明天还要来打你。

——是的，是的。去报告校长，所有的人一起说。

当时，还有文科二年级的几个学生在那里听着，他们中一个人说：

——元老院和罗马人民都已经宣布迪达勒斯受到了不应有的惩罚。

这是不对的，这是不公平和残酷的，他坐在饭厅里，不时又想起那难堪的羞辱，直到最后他开始怀疑是不是他脸上真有什么异样，使他看起来像一个捣蛋鬼，他希望那时有一面小镜子，可以自己照照。可是，不可能有小镜子，而这是残酷的和不公正的。

在那四旬斋期的星期三，食堂给预备下了黑糊糊的鱼肉煎饼，但是，他完全吃不下，他面前的土豆上还有一个黑桃儿印记。是的，他一定要照他的同学们讲的去做。他要到办公室去，告诉校长他受到了不应当受的惩罚。在历史上，过去也有人这么做过，那都是些伟大的人物，历史书上还有他们的头像。校长一定会宣布他受到了不应受的惩罚，因为元老院和罗马人民常常宣布那些提出申诉的人是受到了不应受的惩罚。他们都是些伟大的人物，在《里奇马尔·马格纳尔问答》一书中可以找到他们的名字。历史书上讲的全是他们这些人和他们所干过的事，彼得·帕利所编的《希腊、罗马故事》也全是讲他们的故事。彼得·帕利自己的像就在那本书的扉页上。一片石楠丛生的荒地前面，有一条路，一边长满野草和矮小的丛林：彼得·帕利像一个新教的牧师一样戴着一顶宽边帽，拿着一根很大的手杖，正沿着那条路快步朝着希腊、罗马走去。

他需要做的事是很容易做的。他只需要在吃完饭轮到他去散步的时候溜出来，不要跟着大家一起走进走廊，而是爬上右手边通往楼上办公室的楼梯上去。除此之外，他不需要再干任何别的事：他只要向右边走，快步走上楼梯，然后，只要半分钟他就会走上一条低矮的、狭窄黑暗的走廊，从那里一直走到校长的办公室去。所有的人都说这是不公平的，甚至文科二年级的那个同学也说到关于元老院和罗马人民的那些话。

那结果会怎么样呢？

他听到饭厅上边高班的同学们站了起来，还听到他们沿着地席朝这边走来的声音：帕迪·拉思走在最前面，然后是吉米·马吉，然后是那个西班牙人和那个葡萄牙人，第五个是高大的科里根，他很快就要挨格利森先生的打了。那就是教导主任为什么叫他捣蛋鬼，并且无缘无故打他的原因。他尽力睁大由于哭泣而疲劳无力的眼睛，注视着高大的科里根宽大的肩膀和他耷拉着的黑色的头在队伍中间走过去。可是，他的确犯了错误，而且格利森先生是不会使劲打他的：他还记起了高大的科里根在洗澡房里的样子。他的皮肤颜色和浴池里浅水那边泥炭般的水色完全一样，当他在池边走过的时候，他的脚踩在带水的湿砖上发出巨大的噼啪声，而且，因为他太胖，每走一步大腿上的肉都一哆嗦。

食堂里已经半空了，学生们还在排着队往外走。他完全可以上楼去，因为食堂门口既没有一位神父也没有一位级长。可是，他不能去。校长很可能跟教导主任站在一边，也认为这是一个学生耍的花招，如果那样那教导主任就仍然会照样每天来，而且情况只会更糟，因为有学生到校长那里去告他，他必然会非常生气。那些同学都让他去告状，可是，他们自己谁也不去。他刚才完全忘了这一点。别去了，最好把所有的事都忘掉，也许教导主任的那句他还要来只是那么说说。算了，最好躲开这些事吧，因为既然你还很小，还很年轻，你常常可以就这样躲过去的。

他同桌的同学们都站了起来。他也站起来和他们一起排成队走了出去。他必须作出决定了。他已经走到了门口。如果他和其他人一起再往前走，那他就绝不可能去找校长了，因为他不可能从操场上再走出来去办这件事。而如果他去了，最后还是照样挨打，那别的同学一定会讥笑他，大家就会大谈小迪达勒斯跑到校长那里告教导主任的事。

他沿着地席朝前走，他已经看到那扇门就在他的眼前了。这是不可能的：他不能这样。他想起了教导主任的光头和盯着他望的那对残酷的没有颜色的眼睛，并听到教导主任两次问他名字的声音。在他第一次告诉他，他叫什么名字的时候，他为什么不能记住？是他第一次没有好好听，还是他有意要拿他的名字开玩笑？历史书上的大人物就有人叫他这个名字，可并没有人拿他们的名字开玩笑。如果他要开玩笑，他应该拿他自己的名字开玩笑。多兰：这就像一个给人洗衣服的公仆的名字。

他已经来到门前，但他猛地向右一转身走上了楼梯，而在他还不能拿定主意再向回走的时候，他已经走进了通向办公室的那条又窄又矮的黑暗的通道。在他跨过那条通道的门口的时候，他不用回头也能看到，其他的同学在一边排队往外走的时候都回过头来在看着他。

他走过那条狭窄黑暗的过道，走过一些矮小的门，那是这里的住家户的门。他向前面望着，在那黑暗的光线中向左右看看，想着那墙上挂的一定都是些人像。那里很暗，很安静。但他的眼睛因为已哭得软弱无力，所以什么都看不清。但是，他想那一定都是些圣者和伟大人物的像，在他走过的时候，都正低着头望着他：圣伊格内修斯·洛约拉(22)正对他举着一本摊开的书，并指他看书里的Ad Májorem Dei Gloriám(23)几个字；圣弗朗西斯·泽维尔正指着自己的胸前；洛伦佐·里奇头上戴着方僧帽，和他们班上的级长一样；还有三位神圣的青春保护神——圣斯坦尼斯洛斯·科斯特卡、圣阿洛伊修斯·冈萨戈和受到上帝祝福的约翰·伯奇曼斯，他们的脸色看上去都非常年轻，因为他们死的时候年岁都很小，还有彼得·肯尼神父穿着一件宽大的大氅坐在一把椅子上。

他爬上门厅上面的楼梯口，朝四面看看。那里正是汉密尔顿·罗恩出事的地点，那里还可以看到士兵们留下的弹痕。正是在这里一些老仆人曾看到一个穿白色外套的将军的鬼魂。

有一个老仆人正在楼梯口那边扫地。他问他校长的房间在哪里，那个老仆人指着尽头的一扇门，并一直看着他走过去，直到他开始敲门。

里面没有回答。他更使劲地又敲了几下，这时从里面传出一声含糊不清的声音，他的心扑扑地跳起来。

——进来！

他转动门把推开了门，又乱摸着寻找里面那层蓝绒面内门的门把。他终于找到了，然后，推开门走进去。

他看到校长坐在一张写字台前写字。桌上摆着一个骷髅，房间里有一种奇怪的严肃味道，那味道很像古老的皮椅子。

一进入这严肃的地方，又看到屋里是那么安静，他的心跳得更快了：他看了看那骷髅，又看了看校长仁慈的脸。

——啊，我的小人儿，校长说，你有什么事呢？

斯蒂芬勉强咽下了哽在喉咙里的什么东西，然后说：

——我打碎了我的眼镜，先生。

校长张开他的嘴说：

——哦！

然后，他笑了笑说：

——啊，如果咱们打碎了眼镜，咱们就只好写信回家再要一副新的。

——我已经写信回家了，先生，斯蒂芬说，而且阿纳尔神父也说，在新眼镜送来以前我可以不学习了。

——完全对，校长说。

斯蒂芬又一次咽下喉咙里的什么东西，尽力使自己的腿和声音不要哆嗦。

——可是，先生……

——怎么样呢？

——多兰神父今天来打了我一顿，因为我没有做作文。

校长一直沉默地看着他，他可以感觉到血液已经流到他的脸上，眼泪也快要涌进他的眼眶了。

校长说：

——你的名字叫迪达勒斯，对吗？

——是的，先生。

——你在什么地方打碎你的眼镜的？

——在煤渣路上，先生。一个同学从存自行车的房子里出来把我撞倒，眼镜就给打碎了。我不知道那个同学的名字。

校长又一次一声不响地看着他，然后，他微笑着说：

——哦，那么，这是一次误会。我敢肯定多兰神父一定不知道。

——可是，我告诉他我的眼镜碎了，先生，可他还是打了我。

——你告诉他说，你已经写信回家要一副新眼镜了吗？校长问道。

——没有，先生。

——啊，那么好，校长说，多兰神父不了解情况，你可以对大家说，我已经免掉你这几天的功课了。

斯蒂芬于是匆忙地回答了几句，因为他怕一会儿他会哆嗦得说不出话来了：

——好的，先生，可是多兰神父说，他明天还要来再打我一顿。

——好啦，校长说，这是一个误会，我回头一定和多兰神父谈谈这件事。那样是不是行了呢？

斯蒂芬感到眼泪润湿了他的眼睛，他喃喃地说：

——哦，行了，先生，谢谢。

校长隔着那张放着骷髅的桌子向他伸过手来，斯蒂芬把自己的手在他的手上放了一会儿，感到他的手掌又凉又潮。

——那么，再见吧，校长说，收回他的手，并点了点头。

——再见了，先生，斯蒂芬说。

他鞠了个躬，一声不响地走出去，非常小心地慢慢把门关上。

可是，他一走过楼梯口的那个老仆人，再次进入那个狭窄的又低又暗的通道，便开始越走越快。他在阴暗的过道里一步快似一步地走着，在拐角处竟把胳膊撞在门框上了。但他仍然匆匆跑下楼梯，迅速走过两条走道，走出去，来到开旷的地方。

他能听到同学们在操场上的喊叫声。他于是开始奔跑，越跑越快，越跑越快，跑过了那条煤渣路，气喘吁吁跑到操场上三年级同学的地段。

同学们都看到他跑了过来。他们向他围过去，你推我挤地在他身边围成一个圈儿。

——快告诉我们！快告诉我们！

——他怎么说？

——你去了吗？

——他怎么说的？

——快告诉我们！快告诉我们！

他告诉他们，他说了什么，以及校长是怎么说的。他说完以后，所有的同学都脱下帽子向空中扔去，一边大声喊叫。

——乌拉！

他们抓住落下的帽子，又旋转着把它往空中扔去，同时又喊叫道：

——乌拉！乌拉！

他们用手搭成一个摇篮，把他放在上面往上抛，并抬着到处走，直到他使劲挣扎着才从他们手里挣脱出来。他挣脱以后，他们又四散跑开，再一次吹着口哨把帽子往高空中扔去，一边望着旋转的帽子，一边叫着：

——乌拉！

他们为光头多兰发出三声咒诅，又向康米发出三声欢呼，他们说，他是克朗戈斯从没有过的最正派的校长。

欢呼声在阴暗柔和的夜空中慢慢消失了，他身边已经再没有别人。他感到无忧无虑，非常快乐，可是，他想，他一定不能在多兰神父面前露出得意的样子，他应该显得非常沉静和顺从：他希望他能为他做一些好事，让他感到他丝毫没有骄傲的意思。

夜幕已快降临了，晚上的空气是那样的柔和、阴暗。空气中充满了黄昏的气息，充满了乡村田野的气息。有一次，他们散步到梅杰·巴顿那里去，还在那些田野里挖出一些萝卜来剥皮吃，空气里还有长着五倍子的那个亭子那边的小森林的气味。

别的同学们正在练习打高球、吊球和旋转球。在那灰暗、柔和的寂静中，他能听到乒乒的球声，也能听到穿过宁静的空气从这里或那里传来的拍板球的声音：噼克、啪克，啵克、巴克，像是从泉眼里慢慢流入一个已经很满的水坑的水滴。

————————————————————

(1) 乔伊斯的父亲斯坦尼斯洛斯·乔伊斯于1931年1月31日写给他的信中曾提到，“我不知道你是否还记得当年在布赖顿广场的情况？那时你是馋嘴娃娃，我常给你讲哞哞奶牛下山来……抓走小男孩的故事。”（转引自莫里斯·贝加编《詹姆斯·乔伊斯：〈都柏林人〉和〈一个青年艺术家的画像〉资料汇编》第73页）。

(2) 迈克尔·达维特（1846—1906）：爱尔兰民族运动领袖，1865年参加芬尼运动，和帕内尔一起在爱尔兰推行土地改革运动。由于他的革命活动，他曾三次被英国政府关进监狱。1879年“民族土地改革联盟”成立，他和帕内尔同是该组织重要领导成员。

(3) 查尔斯·斯图尔特·帕内尔（1846—1891）：爱尔兰民族主义政治家。于1875年被选入英国国会，他在国会中极力为爱尔兰的利益奔走，因而获得芬尼运动的全面支持。在反对爱尔兰土地法的活动中他正式参加芬尼运动，并于1879年成为“民族土地改革联盟”主席。他在爱尔兰人民中声望极高，曾被称为爱尔兰“无名的国王”。

(4) 后文所写斯蒂芬所爱恋的那一姑娘，当即此艾琳。

(5) 原文suck．按俚语，有拍人马屁之意。

(6) 15世纪时英国约克党和兰开斯特党（分别以白玫瑰和红玫瑰为其标志）曾为争夺王位进行长时期激烈斗争。后常用作进行比赛的两组的代称。

(7) 帕内尔1890年因涉及与奥谢夫人的暖昧关系在群众中完全丧失威信。

(8) 儿童戏语，即“左、右、左”一类口令之意。

(9) 这里的“兄弟”是某些教派使用的一种固定称呼。

(10) 阿赛的原文是Athy，其发音和英文的a thigh（一条大腿）的发音相同。

(11) 当指因在维多利亚生日举行抗议活动而受伤。

(12) 西餐中有一种做法：有些莱在上桌时浇上白兰地用火点着。

(13) 此“他”当指帕内尔，参阅注(3)。

(14) 当指帕内尔。关于他的死究应如何评价问题，爱尔兰进步剧作家奥凯西对此事的态度可供参考。他在1913年11月15日《爱尔兰工人》上发表的一文中说：“帕内尔，我想，也是爱尔兰人吧！完全是在一帮教棍的嗾使下，那群恶狗才把他逼上死路的。”

(15) 参见注(3)。“靠巴黎津贴”，指帕内尔曾在巴黎募捐一事。“狐狸先生”为帕内尔化名之一。

(16) 芬尼亚运动：指19世纪50到60年代在爱尔兰出现的一次反英运动。

(17) 参看注(3)。

(18) “象牙”的英文拼写和发音同“塔斯克”十分相近。

(19) 恺撒曾写过《加利科之战》（De Bello Callico）一书。今戏改为，或误为“Calico Belly”，便成为《花布肚皮》了。

(20) 这里是引用达达派作家格特鲁德·斯坦作品中实际毫无意义的一句“名言”。

(21) 参看注(6)。

(22) 16世纪西班牙耶稣教会创始人。

(23) 拉丁文：“为了上帝更大的荣光”，这句话可以说是耶稣会的会标。

三

在一个十分无聊的白天过完之后，十二月的黄昏踏着小丑的踉跄步伐迅速来到了，他呆呆地向教室的方形窗子外面望着，感到肚子不停地咕噜，要求得到食物。他希望那天的晚饭桌上会有烧肉、萝卜和胡萝卜、焖土豆和浇着撒过胡椒面的浓汁的肥羊肉摆在他的面前。尽量往你嘴里填吧，他的肚子和他商量着。

那将是一个神秘而阴暗的夜晚。夜幕将会很早降临，在那到处一片肮脏的妓院里，到处都会燃起黄色的灯光。他将拐弯抹角在那些街道中穿行，怀着一种由恐惧和欢乐引起的战栗越绕越近，直到他的脚最后忽然把他引进一个黑暗的角落。那时那些娼妓将都已为那一夜的夜生活打扮停当，从她们的住宅里走出来，因为她们刚刚睡醒，还都懒洋洋地打着哈欠，整理她们鬈发上的发针。他将平静地从她们身边走过，等待着他自己的意志忽然采取某种行动，或者等待着她们芳香而温柔的肉体忽然对他那热衷于罪孽的灵魂发出一声召唤。但是，在他四处游逛寻找召唤的时候，他那完全被情欲所左右的感官却十分敏锐地感觉到了使他受到伤害和感到羞辱的一切，他的眼睛看到的是一张没有铺台布的桌上的一圈葡萄酒的泡沫，或者一张两个士兵立正站着的照片，或者一张花花绿绿的节目单，他的耳朵听到的是拉长声调用土话喊出的表示欢迎的话：

——咳，伯蒂，脑子里想着什么好事呢？

——是你吗，小鸽子？

——十号房间。弗雷什·内利正等着你呢。

——晚上好，我的丈夫！到这儿待一会儿就走吗？

他草稿本上的那个方程式开始慢慢展开了一条愈来愈宽的尾巴，上面还有许多眼睛和星星，像孔雀尾巴一样。等到由它的指数组成的眼睛和星星消失以后，它又开始慢慢缩回去看不见了。那忽而出现忽而消失的指数是忽而睁开忽而闭上的眼睛；那忽而睁开忽而闭上的眼睛却是刚刚诞生或者已经消失的星星。那星辰闪烁其中的巨大的循环圈把他疲惫的心灵时而推向它的边缘，时而又推向它的中心，同时还从远处传来一阵音乐声伴随着他向内或向外的活动。那是什么乐曲？乐声越来越近，他记起了它的歌词，那就是雪莱关于月亮孤独地在天空游荡，脸色疲惫而苍白的那首只留下片段的诗。星星开始粉碎了，太空中翻起一片由细微的星尘组成的云彩。

更为微弱、呆滞的光线照在另一张纸上，他在那里写下的另一个方程式，也开始慢慢舒展开，显出一条愈来愈宽的尾巴。这是他那准备接受各种经历的灵魂正一个罪孽接着一个罪孽地自我展开，向外扩展它自己的燃烧着的星星的火焰，然后再自我蜷缩，慢慢地消失，直到使自己的光和火焰全部归于熄灭。它们已经熄灭了：只剩下一片寒冷的黑暗充斥着整个混沌的宇宙。

一种寒冷而清澈的冷漠统治着他的灵魂。在他进行第一次狂野的罪孽活动的时候，他感到一股生命的热浪从他的身体中逸出，他曾担心他的身体和灵魂会由于这一过度行为而受到残害。而实际并非如此，那般生命的热浪把他带在浪头上漂出了他的躯体，而后在退潮的时候又把他带了回来：他的躯体和灵魂没有任何地方受到损害，而在两者之间反倒出现了一种阴森的平静。他的热情已经消融在那个混沌的世界之中了，他对自己漠不关心，十分冷漠。他不止一次犯下了致命的罪孽，而且一犯再犯，他知道，单单第一次罪孽就足以使他永远遭到上天的谴责，而接下去犯下的每一个新的罪孽都会成倍加重他的罪过和对他的惩罚。他将度过的年月、他的工作和他的思想都无法赎清他的罪孽了，清洗罪孽的圣水对他的灵魂也已失去了作用。他向乞丐施舍却不敢接受他们的祝福，他至多也许能勉强希望依靠这类施舍为自己赢得某种限度的神的宽恕。对神的虔诚早已被抛到九霄云外去了。他现在已经明白，他的灵魂所热烈追求的是自身的毁灭，那么祷告还会有什么用呢？某种得意的感情和某种恐怖的情绪使他甚至想在夜里对上帝做一次祷告都难以办到了。虽然他知道，在他睡眠的时候，上帝完全有力量夺去他的生命，而且，在他还未来得及要求宽恕之前，把他的灵魂抛向地狱。他对自己的罪孽的自鸣得意、他对上帝毫无敬意的单纯的畏惧，都使他清楚地知道，他对神的冒犯已经太严重，根本不可能依靠他对无所不见和无所不知的上帝的虚假崇敬来全部或部分洗去自己的罪孽了。

——那么现在，恩尼斯，我承认你同我的手杖一样也有一个脑袋！你的意思是说，你根本说不清什么是不尽根？

错误的回答又一次引起他对同学们的藐视。在别人面前他既不感到羞耻，也不感到恐惧。一个星期天早晨，他走过教堂门口，冷眼观看那些光着头里外四层站在教堂外面的上帝的崇拜者，他们精神上是在参加教堂里举行的弥撒，而实际上，他们什么也看不见，什么也听不见。他们这种呆痴的虔诚和他们涂在头上的廉价头油的令人恶心的气味，都使他不敢走近他们对着祈祷的那个圣坛。他和其他人一样屈服于邪恶的伪善，但对他们那种他随便可以加以嘲弄的天真，他却十分怀疑。

在他卧室的一面光亮的墙上贴着一张纸，那是他在贞女圣玛利亚教会学校担任过班长的证书。每当星期六早晨全教会的人聚集在教堂里举行一次小型祈祷仪式的时候，他都会被安置在圣坛右边一个铺着软垫的跪榻上，从那里他领着他这边的一群孩子念诵祷告中的答词。他占据这个位置的虚伪性并没有使他感到痛苦。有时，他也感觉到一种冲动，很想从那个充满荣誉的地方站出来，向所有的人坦白，自己根本不配占据这个位置，然后离开教堂，可是，每次只要他抬头对他们的脸看一眼，他便又改变了主意。赞美先知的那些圣歌中的形象对他空虚的自尊心起了安抚作用。圣玛利亚的荣光完全控制住了他的灵魂：甘松油、没药和乳香是她的高贵血统的象征，她的标志，那晚花的植物和晚花的树木象征着千百年来越来越多的人对她的崇拜。临近祷告结束，轮到他念诵一段祷告词的时候，他却用一种柔和的声调念着，依靠那迷人的音乐来安抚他的良心。

Quasi cedrus exaltata sum in Libanon et quasi cupressus in monte Sion．Quasi palma exaltata sum in Gades et quasi plantatio rosae in Jericho．Quasi uliva speciosa in campis et quasi platanus exaltata sum juxta aquam in plateis．Sicut cinnamomum et balsamum aromatizans odorem dedi et quasi myrrha electa dedi suavitatem odoris．(1)

他的罪孽已经阻断了上帝对他的青睐，并使他越来越接近罪人的渊薮。她的眼睛似乎带着温柔的怜悯之情正观望着他。她的神光，那从她瘦弱的肌体散发出的神奇光彩，并未使向她走近的罪人感到羞辱。如果他有时也曾感到有必要抛弃自己的罪孽，进行忏悔，那推动他的力量其实也不过是他想变作一个为她奔走的骑士。如果他的灵魂在他肉体的疯狂发作的情欲消耗殆尽、重新羞怯地进入他的皮囊时，又一次无限倾慕那以令人赏心悦目、给人带来天堂福音和无尽安抚的晨星(2)为其标志的人儿，那也只是在两片温柔的嘴唇再次喃喃念出她的名字的时候，而在那嘴唇上显然还残留着下流、可耻的话语的余音，还残留着一次淫荡的亲吻的气息。

这实在太奇怪了。他反复思索，希望知道一个究竟。但教室里越来越浓的黑暗淹没了他的思绪。钟声响了。老师画出了下一课该做的加法的和减法的练习题，走了出去。

赫伦坐在斯蒂芬的旁边开始不成调地哼哼着：

我的无比崇高的朋友邦巴多斯。

刚才到院子里去的恩尼斯跑回来说：

——从议院来的那家伙要找校长去了。

斯蒂芬后面坐着的一个高个子的孩子搓搓手，说：

——太棒了。我们可以刷掉整整一个小时。到两点半以前他是不会回来的。到那时候，你可以再问问他教义问答上的一些问题，迪达勒斯。

斯蒂芬靠在椅背上，懒洋洋地在草稿本上乱画，听着他身旁的人谈话，只有赫伦不时打断他们说：

——闭上嘴吧，你们。别这么老是鬼吵了！

还有一个奇怪的情况，那就是在他追随教堂的严格教规，使自己进入一种令人意识模糊的寂静之中，从而使他更真切地听到和感受到自己将遭到天谴的时候，他内心中却出现了一种酸涩的喜悦情绪。圣詹姆斯曾说过，谁犯了十戒中的一条，实际就是条条都已触犯，这话直到他开始在自己漆黑一团的处境中摸索以前，他还总以为不过是一种夸大之词。一切不可饶恕的罪孽都可能从情欲的罪恶种子中滋生出来，诸如对自己感到骄傲和对别人的蔑视、希望用钱买得不法欢乐的欲望、恨自己未能犯下别人所犯的更大罪行的怨艾情绪、对上帝信徒的诽谤性的牢骚、对美昧食品的贪馋、因无法达到自己所渴求的目的而闷在心中的怒火，以及那产生于精神和肉体的懒惰，而最后淹没自己整个存在的泥塘等。

他坐在板凳上宁静地观望着校长那显得很机灵而又很粗糙的脸，他的思想却不停地在反复思考他现在面临的这些奇怪的问题。如果一个人年轻时候偷过别人一英镑，后来用那一英镑聚集了一笔很大的财产，那他应该归回失主多少钱呢？仅是他偷来的那一英镑，还是加上那一英镑多年来按复利计算应该得到的全部利息，还是他的那一笔很大的财产？如果一个外行在给人行洗礼的时候，还没有说出祷词就把水洒掉，那么那个孩子算受过洗礼没有呢？用矿泉水给人行洗礼是否同样有效？第一段神恩圣谕准许感情脆弱的人进入天国，第二段圣谕却又说温驯的人将占有土地，这到底是怎么回事？如果耶稣基督的圣体和圣血、圣灵和圣光只存在于面包中，或只存在于酒中，为什么举行圣餐时却要用两片面包和酒呢？是否每一片加以圣化的面包都包含着耶稣基督全部的圣体和圣血？还是只包含着他的圣体和圣血的一部分？如果已经被圣化的酒因为变质变成了醋，面包也霉烂了，那耶稣基督作为神和作为人是否还存在于它们之中呢？

——他来了！他来了！

一个坐在窗口的孩子看到校长从屋里走出来。所有的教义问答本都被打开，所有的头都一声不响地低下来看着那本书，校长走进来，在讲台上坐下。斯蒂芬后面的一个高个儿的孩子轻轻踢了他一下，要他提出一个难以回答的问题。

校长没有让大家讨论教义问答本上的问题，他把两手交抱起来放在桌上，说：

——纪念圣弗朗西斯·泽维尔的静休节将在星期三下午开始，纪念他的正式节日是星期六。这静休节将从星期三延续到星期五，在星期五下午祷告完了之后，开始听大家忏悔。凡是有什么要进行特别忏悔的孩子最好不要去换衣服就来。弥撒将在星期六早晨九点开始，那时还要举行全校的圣餐会，星期六放一天假，但因为星期六和星期天都放假，有些孩子也许就会以为星期一也放假了。千万不要犯这种错误。我想你这个无法无天的家伙是很容易犯这种错误的。

——我吗，校长？为什么，校长？

由于校长严肃地笑了笑，一阵轻快的笑声像微波一样在全班孩子们的脸上掠过。由于恐惧，斯蒂芬的心像一朵枯萎的花一样慢慢地凋谢了。

校长接着严肃地说：

——我想你们对于圣弗朗西斯·泽维尔，这位你们学校的守护神的生平都是很熟悉的。他出生于一个古老的著名的西班牙家庭，你们当然记得他是圣伊格内修斯(3)的第一批忠实信徒之一。他们是在巴黎相遇的，那时圣弗朗西斯·泽维尔是巴黎大学的哲学教授。这位年轻有为的贵族和学人当时全心全意地接受了我们的光荣的教会建造者的全部思想，你们当然也知道，完全出于他自己的愿望，他被圣伊格内修斯派遣到印度去传教，你们知道，他当时被人称作印度人的使徒。他跑遍了东方许多国家，从非洲到印度，从印度到日本，给很多人行过洗礼。据说，他曾经在一个月中给一万名耶稣的崇拜者行洗礼。据说，由于在给那些受洗的人行洗礼的时候他老得把左臂举过他们的头，因而他那只胳膊完全麻木了。他当时很希望到中国去，到那里为上帝再争得更多的灵魂，可是他不幸在桑希安岛上因害热病去世了。圣弗朗西斯·泽维尔真是一位伟大的圣徒！一位上帝的勇敢的战士！

校长停顿了一下，然后晃动着他交抱着的手继续说：

——他具有让高山让路的坚强意志，仅仅一个月就为上帝赢得了一万个灵魂。他真可以说得上是一位真正的征服者，完全无愧于我们教会对每一个人经常所作的教导：ad majorem Dei gloriam！他是一位在天堂中享有巨大权力的圣徒，这一点你们必须记住：他有力量能为我们减缓我们的悲伤，有力量为我们获得我们祈求获得的一切，只要我们的祈祷是有利于我们的灵魂的。更重要的是，如果我们犯了罪，他有力量为我们获得上帝的恩赐，允许我们进行忏悔。圣弗朗西斯·泽维尔真是一位伟大的圣徒！是一位伟大的灵魂的拯救者。

他不再摇晃他交抱着的双手，却把手放在自己的前额上，睁着一双黑色的严厉的眼睛，从左到右严肃地扫视所有的听众。

在那一片寂静中，他眼中的黑色火焰使越来越浓的夜色也放出了一片棕黄色的火光。斯蒂芬的心，像沙漠里的一朵感觉到大风沙正从远处吹来的小花一样，已完全萎缩了。

——只要你永远记住最后的几件事，那你就永远不会犯罪了——这些话，我的亲爱的基督面前的小兄弟们，是从传道书第七章第四十节里引来的。以圣父、圣子和圣灵的名义。阿门。

斯蒂芬坐在小教堂最前排的板凳上。阿纳尔神父坐在圣坛左边的一张桌子旁边。他肩上披着一件很沉重的外套，苍白的脸拉得很长，由于风湿病他说话的声音也显得时断时续。这位他从前的老师的形象忽然奇怪地又出现在他的眼前，使得斯蒂芬的思想又回到克朗戈斯的生活中去：那宽广的挤满孩子的操场；那方形水坑；那石灰铺面的大路旁的小坟场，他自己就曾梦见被埋葬在那里；他生病躺在校医院时在一面墙上看到的火光；还有迈克尔兄弟的悲伤的脸等。当这些记忆重新回到他心中的时候，他的心似乎又完全变成了一个孩子的心灵。

——我们今天，我的亲爱的基督面前的小兄弟们，暂时抛开纷繁尘世的喧嚣，来到这里聚会，完全是为了纪念和崇拜一位最伟大的圣徒，那位印度人的使徒，也就是你们学校的守护神圣弗朗西斯·泽维尔。年复一年，比你们中任何人，我亲爱的孩子们，甚至比我所能记忆的都还要更久得多，这个学校的孩子们每年在他们的守护神的节日之前，都要在这个小教堂里举行一年一度的静休活动。时间不停地流逝，同时带来各种变革。甚至在最近几年里发生的变革，你们大多数人谁不记得呢？许多几年前坐在这里前排的孩子们，现在也许到了很远的地方，也许到了酷热的热带地区，也许正担任着什么重要的职务，或者在学校里任教，或者正航行在浩瀚无际的大海上，或者也可能受到伟大上帝的呼唤已进入另一个世界，已经把他们在人世的责任全部交卸了。但尽管年复一年的过去，带来或好或坏的变革，这个学校里的孩子们却始终没有忘记，始终怀念着那位伟大的圣徒，他们每年在圣母教堂规定的纪念他的节日的前几天都要举行静休节，以使这个天主教的西班牙的伟大儿子的名字和声望能世世代代传诵下去。

——现在我们所说的静休两个字是什么意思？以及为什么从各方面讲，我们都把它看作是，对一切希望在神前过着真正基督教生活的人来说，一种最有教益的活动呢？我的亲爱的孩子们，一次静休表明一个人将暂时忘掉人世间的一切烦恼，忘掉整天工作着的世界中的一切烦恼，以便能够仔细地检查我们的良心，仔细地思索一下神圣的宗教的奥秘，并更好地理解我们为什么活在世上。我打算在这几天中让你们想一想有关我们的最后四件大事的问题。那四件大事，正像你们在教义问答中已经看到的，就是死亡、最后审判、地狱和天堂。在这几天中我们一定要尽力求得对它们有一个非常深刻的理解，那么，从对这些东西的深刻理解中我们就可以为我们自己的灵魂获得无穷无尽的利益。记住，我亲爱的孩子们，我们所以诞生在这个世界上，只是为了一件事，仅只一件事，那就是实现上帝的神圣旨意，并拯救我们自己不死的灵魂。其他的一切都毫无意义。只有一件事是必须办到的，那就是拯救自己的灵魂。如果一个人最后将失去他永生的灵魂，那他即使得到了整个世界，对他又有什么好处呢？啊，我亲爱的孩子们，请相信我的话，在这个可悲的人世间，没有任何东西能够弥补这样一个重大的损失。

——因此我要你们，我亲爱的孩子们，把尘世间的一切问题，不管是关于学习或者关于寻欢作乐或者关于个人抱负方面的问题，全都从你们的头脑中驱逐出去，以便把你们的全部注意力都用来研究你们灵魂的处境。也许我已经用不着提醒你们了，在这静休的几天中，我们希望所有的孩子都能过安静的虔诚的生活，都能避开一切粗野的不正当的寻欢作乐的活动。当然年龄大一些的孩子更应该注意不要违反了这些规定，我还特别要求我们圣母教会和其他一些以神圣的天使命名的教会的级长和其他职员，都能够为他们的同学做出一个好榜样来。

——因此，让我们全心全意地来尽力过好这个纪念圣弗朗西斯的静休节。愿上帝赐福人类的旨意将体现在你们今年的学习之中。但是最重要和高于一切的是，要让这次静休节变成一个多年后你们还会十分留恋的静休节，那时也许你们已经远离这所学校，生活在截然不同的环境中，但希望到那时你们还会带着无限欢欣和感激的心情回想这次静休节，感谢上帝让你们有机会通过这次静休节奠定了一个虔诚的、可尊敬的、热忱的基督教生活的基础。如果，这当然也可能，就在现在，在你们中间有哪个可怜的灵魂，由于无法述说的不幸已经失去了上帝的神恩，坠入某种可悲的罪孽之中，我这里十分热切地相信，并向上帝请求，这次静休节将成为那个可悲灵魂的生活转折点。我求上帝通过他的热忱的仆人圣弗朗西斯·泽维尔的功绩，让这个灵魂被领上诚挚的忏悔之路，并希望今年圣弗朗西斯节的那次神圣的圣餐会，将会变成使上帝和那个灵魂得于永归和解的日子。对一切正派和不正派的人，对圣徒和对犯罪的人都一样，希望这次静休节能变成一个让我们永远怀念的日子。

——帮助我吧，我的基督面前的亲爱的小兄弟们，用你们的虔诚，用你们自己对上帝的热忱，用你们自己的表现来帮助我吧。从你们的头脑中驱逐掉一切尘世的思想，就只想一想那最后的几件事：死亡、审判、地狱和天堂。按照传道书所讲，谁要是记住这最后的几件事，他就永远不会犯罪了。谁要是记住这最后的几件事，在他采取行动或思想的时候，都会永远把它们放在心上。他活会活得很幸福，死也将死得很美，他相信并且知道如果在尘世间他做出了某种牺牲，那他在另一个世界中，在永恒的天国中将得到成百倍、成千倍的补偿——我亲爱的孩子们，我衷心希望，你们每一个人和所有的人都能获得这样的福分，以圣父、圣子和圣灵的名义。阿门。

当他和几个不言不语的朋友往家走的时候．他感到似乎有一层浓雾迷住了他的心。他痴呆地等待着，希望那雾能够散开，再显露出它所掩盖住的一切。他毫无胃口，勉强吃了些晚饭，吃完后就让那满是油腻的盘子扔在桌上。他站起来走到窗口，擦掉嘴边积存很厚的残渣，并用舌头把嘴唇舔得一干二净。看来他现在已经落到了牲畜的地位，吃过东西之后还要用舌头舔嘴了。这算是已经到了尽头了。一种微弱的恐惧感开始穿透他心灵中的迷雾。他把脸贴在窗玻璃上，向外面越来越暗的街道观望。从那阴暗的光线中他看到很多人影穿来穿去。这就是生活。组成都柏林的名字的那几个字母沉重地压在他的心头，彼此毫不相让横蛮地挤来挤去。他的灵魂越变越肥大，最后凝成了一大团油脂，它同时怀着沉重的恐惧感愈来愈深地陷入了阴森可怖的黑暗，而他自己的那个肉体却无精打采羞愧地站在那里，从他的一对黑眼睛中朝外看着，在一个牛神(4)的眼中显得毫无办法、烦躁不安，但仍又不失为人。

第二天带来了死亡和审判，因而使他的已经沉浸在颓丧的绝望中的灵魂又慢慢活动起来。在一个教士用他那沙哑的声音向他的灵魂中注入死亡之后，原来那微弱的恐惧感就变成了一种精神上的巨大惶恐。他完全体会到了死亡的痛苦。他感觉到死的阴冷已进入他的四肢，并慢慢向他的心脏延伸，他感觉到死的阴影已渐渐蒙住他的眼睛，头脑中心处的光亮也像油灯一样，一盏一盏地熄灭了，他感觉到他的皮肤上出现了最后一次渗透出来的汗水，感觉到已经濒于死亡的四肢的麻木，感觉到他说话的声音愈来愈粗而且已断断续续，最后完全说不出话来，感觉到他的心脏的跳动越来越微弱，越来越微弱，最后几乎完全消失，他的呼吸，那可怜的呼吸，那可怜的无可奈何的人的精神，正哭泣着，叹息着，在他的喉咙中发出咕咕噜噜的声响。完全没有办法！完全没有办法！他——他自己——曾经使他为之屈服的肉体现在正在死去了。把它埋进坟墓去吧。把它放在一个木匣子里用钉子钉上，那个尸体。雇来几个人用肩膀把它扛出房子外面去吧。把它扔进地下一个长形的坑穴中，不让任何人再看见它吧．把他埋进坟墓里去让它腐烂，让它去喂那成堆的到处乱爬的蛆虫，让他被到处奔跑的鼓着大肚子的老鼠吞食掉吧。

在朋友们还含着眼泪站在床边的时候，罪人的灵魂就已经受到审判了。在他还保留着意识的最后一刻，他所经历过的整个尘世生活都将在他的灵魂的眼前再次显现，在他还没来得及思索以前，肉体已经死亡，那灵魂便已带着无限恐惧站在审判台前了。长期以来无比仁慈的上帝，现在将会无比公正。他一直都非常耐心地规劝犯罪的灵魂，让它有时间忏悔，一再对它表现出极大的宽恕。但那段时间已经过去了。在那段时间里，人们犯罪、享乐；在那段时间里，他们讥笑上帝，讥笑上帝的神圣的教堂对他们的忠告；在那段时间里，他们不把上帝的威严放在眼里，不服从他的命令，欺骗自己的同类，一次接一次地犯罪，而向所有的人隐瞒自己的一切罪恶活动。但是那段时间已经过去了。现在该轮到上帝讲话了，他是不会受人愚弄或受人欺骗的。任何一种罪过都将从它的隐藏之处显露出来，不管是违反上帝意旨的最狂乱的罪行，还是使我们的可怜的腐烂的灵魂遭受最大屈辱的罪行，不管是最小的过失，还是最不可容忍的暴行，都毫无例外。到了这时候，你曾经做过伟大的帝王、伟大的将军、最出色的发明家或者最有学问的人又有什么用呢？在上帝的审判席前所有的人都是完全平等的。他将奖赏好人，惩罚恶人。审判一个人的灵魂只需一刹那的工夫就行了。在一个人的肉体死亡以后，只需一转眼的时间，他的灵魂便已在天平上称过。这样，这次特殊的审判就已经结束，那灵魂可能被送进幸福无边的天国，或被送进炼狱，或者被鬼哭狼嚎地抛进地狱去。

事情到这里还没有完全结束。上帝的正义还必须在人的面前得到体现。在这次特殊审判之后，还将有一次一般的审判。那是在最后的末日来临的时候，末日已经快来临了。天上的星星，像从无花果树上被风摇落的无花果一样，全都落到地球上来。整个宇宙的巨大的烛光——太阳——也会变得像丧服的颜色似的黑成一片。月亮变成了血红色。整个太空仿佛是一个不停地向前卷去的画轴。天使长迈克尔，那天堂居民的王子，衬着天空显出无限荣光，也显得无比可怕。他一只脚站在海里，一只脚踏在陆地上，用他的天使长的号角宣告棕黑色的死神的来临。天使的三声号角声充满了整个宇宙。时间现在存在，过去存在，可是将来便不复存在了。在最后一声号角吹过之后，宇宙间所有人的灵魂便都将向耶和沙法山谷奔去，其中有富的，有穷的，有温和的和头脑简单的，有聪明的和愚笨的，也有善良的和邪恶的。每一个曾经生存过的灵魂，一切将来还要出生的灵魂，亚当的一切儿女，都将在那个至高无上的日子里聚集在一起。瞧吧，至高无上的审判官已经来临了！从这以后，将不会再有什么低下的上帝的羔羊，不会再有什么温和的拿撒勒的耶稣，不会有什么悲愁的人，不会有什么善良的牧人，上帝已经在云端里显现了。他体现着巨大的力量和威严，由天使组成的九个歌唱队卫护着，其中有天使、天使长，有一级天使，有代表力量和德行的天使，代表王座和统治的天使，还有二级天使和六翼天使，他们团团围绕着无所不能的上帝，永恒的上帝。上帝讲话了：他的声音甚至在太空最远的边缘上，甚至在无底的深渊里也能听见。他是至高无上的审判官，对他的裁决是没有任何地方可以上诉的。他把公正善良的人叫到他的身边，让他们进入天国去，进入为他们准备的永恒的幸福中去。那些邪恶的人，他把他们从他身边抛开，并用威严的愤怒的声音说：离开我，你们这些该死的东西，你们到为魔鬼和他的随从预备下的永不熄灭的地狱之火中去吧。哦，对那些可怜的罪人来说，这是多么可怕的痛苦啊！朋友从朋友的身边被拉开，孩子从父母的身边被拉开，丈夫从妻子的身边被拉开了。那可怜的罪人向在尘世上曾经爱过他的人，向他们的天真的虔诚曾受到他的讪笑的人，向曾经劝导他，希望把他引到正路上去的人，向和善的弟兄，向可爱的姊妹，向曾经那样热爱过他们的母亲和父亲伸出手去。可是现在已经太晚了：善良的人都向这些可怜的应该受到谴责的灵魂转过脸去。这些灵魂现在在一切人的眼前都显露出了它的可咒诅的邪恶的本性。哦，你们这些伪善者；哦，你们这些涂着脂粉的黑心肠的人；哦，你们这些对所有的人摆出一副温和的笑脸而内心却是一片罪孽的发臭的泥潭的人们，到了这个可怕的日子，你们将怎么办呢？

这一天会来到的，一定会来到，也必然会来到，那就是死亡和最后审判日。人都要死，而且死者将受到审判，这是上天早已注定的。死是肯定的，但死的时间和方式却是不肯定的，一个人可以在长期生病中死去，也可以毫无准备地死于某种意外，上帝的儿子可能会在你完全没有想到的时候就出现在你的面前，因此任何时刻都做好准备吧，应该看到你在任何时候都可能死去。死亡是我们一切人的最后归宿。由人类最早的一对父母的罪行带到人世来的死亡和审判，是作为我们尘世生活的最后界限的一个阴森的门洞，那个门洞通向不可知和不可见的世界，每个灵魂都要单独通过那个门，除了自己的善行，再没有任何东西能对他有所帮助，没有朋友或兄弟或父母或师长能帮他的忙，他只能孤独地浑身战栗着穿过那个门去。让这种思想永远存在于我们的头脑中吧，那我们就不会犯罪了。死亡对于一个犯罪的人将会引起恐怖，但对于一个始终走在正道上、尽了自己的生存的责任、从不忘记早祷和晚祷、经常参加神圣的圣餐会、做过很多善事和好事的人来说，它却是上帝赐给的一种福分。对于一个虔诚的相信上帝的天主教徒，对于一个善良的人来说，死亡并不能引起恐怖。英国伟大的作家艾迪生在他临死的时候，不是曾经派人去把罪恶的年轻的沃里克子爵叫来，让他看看一个基督徒可以如何安详地正视自己生命结束的时刻吗？只有像他这样虔诚的相信上帝的基督徒能够在心中对自己说：

啊，坟墓，哪里有你的什么胜利？
啊，死亡，你何尝能给人带来任何痛苦？

这所有的话都是对他讲的。上帝的全部愤怒正指向他下流的秘密的罪孽。传教士的刀已经深深深入他敞开的良心，他现在已经感觉到他的灵魂在无限的罪孽中慢慢溃烂了。是的，那传教士是完全对的。现在该是上帝说话的时候了。像一只野兽躺在自己窝里一样，他的灵魂是躺在自己的罪孽的深坑里，但是天使的号角声却把它从那罪孽的黑暗中驱赶到光明中来。天使发出的世界末日来临的信息，在一瞬间完全粉碎了毫无依据的宁静。世界末日的风吹过了他的头脑。他的罪孽，那在他的想象中眼似明珠的娼妓，现在在这风暴中拼命逃跑，像带着无限恐惧的老鼠一样吱吱叫着，在一撮鬓毛下面缩成一团。

当他横过广场朝家里走去的时候，一个小姑娘轻快的笑声，传进了他正发烧的耳朵。那脆弱的欢乐的声音比天使的号角更有力地刺在他的心上，由于不敢抬眼观看，他只得一边走着，一边转过头去望着黑暗中的乱树丛。羞辱从他受伤的心中溢出来，浸透了他的整个存在。埃玛的形象出现在他的眼前，在她的目光之下，那羞辱的浪潮又一次从他的心中冲了出来。她可是不知道，在他的思想中，他曾如何对她加以侮辱，他野兽一样的情欲曾如何毁损和践踏她的天真！这是一个孩子的爱情吗？这是骑士的风流吗？这是诗吗？他的放荡行为的各种可鄙的细节仿佛在他自己的鼻子底下发着臭味。那些他曾藏在火炉的烟道里因而弄得满是烟尘的图片，他公然拿出来接连几小时看着，欣赏那上面下流无耻的淫荡图形，而使自己的思想和行为继续犯罪；他的那些充满猿猴一类生物和眼如明珠的妓女的可怕的梦境；他怀着欣喜的心情写下为自己的罪行忏悔的长信，那些信他曾接连许多天偷偷带在身边，只是为了在夜幕的掩盖下把它抛在广场角落的草地上、破烂的门边或某一个篱笆脚下，等待某一个偶尔走过的少女，无意中发现它，拾去偷偷阅读。疯狂！疯狂！这些事当真可能都是他干的吗？种种下流的记忆一时都聚集在他的心头，他感到自己的额头冒出一阵冷汗。

在这羞辱带来的痛苦过去之后，他力图使自己陷于无能境地的卑下的灵魂再次站起来。上帝和圣母实在离他太远了：上帝过于伟大和严厉，而圣母又过于纯洁和神圣。但是他想象着在一片宽广的土地上，他正挨近埃玛站着，温驯地含着眼泪，弯下腰去亲吻她的衣袖。

在那温和宁静的夜空下的一片宽广的土地上，一团白云在淡蓝色的海一般的天空中向西方飘去，他们俩，两个犯罪的孩子，正并肩站立在一块儿。他们的罪行，虽只是两个孩子的罪行，却严重冒犯了上帝的威严。但这没有冒犯她，而她的美绝非看一眼便会招来祸害的尘世的美，而是以晨星为其标志的美，而且也和晨星一样充满光明、令人赏心悦目。她向他转过来的那双眼睛，显然对他并无责备之意，也无受到冒犯的神态。她把他们两人的手放在一起，手拉着手，对他们的心灵说：

——携起手来吧，斯蒂芬和埃玛。这时在天堂里正值美好的黄昏。你们曾经犯过错误，但你们永远是我的孩子。这是一颗心对另一颗心所表现的热爱。把手携起来吧，我亲爱的孩子们。你们将永远幸福地生活在一起，你们俩的心将永远彼此相爱。

一股殷红的光线从窗帘下射进来，照遍了整个小教堂。在最后一个窗帘和窗棂的缝隙间，一道光线像一把长矛直穿到圣坛上雕花的烛台上，那烛台仿佛天使的久经战斗的铠甲闪闪发着亮光。

小教堂顶上、花园里和学校里到处都在下着雨。这雨将永远无声地下下去，地上的水会一英寸一英寸地高起来，淹没一切花草和丛林，淹没树木和房屋，淹没纪念碑和山顶。一切生命都会被无声地闷死：飞鸟、人、大象、猪、孩子们。在完全被淹没的世界的浮渣中，将会无声地漂浮着这一切生物的尸体。这雨将延续四十个昼夜，一直到整个地球表面完全被大水所淹没。

这是可能的。为什么不能呢？

——地狱已经无限扩大了自己的灵魂，张大了自己的嘴——这些话，我的耶稣基督面前的可爱的小兄弟们，是从《以赛亚书》第五章第十四节引来的。以圣父、圣子和圣灵的名义。阿门。

这神父从他的袈裟里面的一个口袋中掏出一块没有链条的表，他默默看了看那表的针盘，一声不响把它放在自己面前的桌上。

他开始用一种很安详的声调接着说：

——亚当和夏娃，你们知道，我亲爱的孩子们，是我们最早的祖先，你们还应该记得上帝所以创造他们，是为了让撒旦和他的叛乱的侍从们堕落以后，在天空留下的空缺将有人填补。我们都听说过，撒旦是一个充满光明的强有力的天使晨曦的儿子，但是他堕落了。他堕落了，同时天空中三分之一的神灵也跟着他一起堕落了：他和他的叛乱的随从都被抛进地狱里去。他究竟犯了什么罪，我们也没法儿说清楚。神学家们认为他犯的是骄傲之罪，是在一瞬间产生的一种罪恶思想：non serviam(5)。这一瞬间便构成了他的毁灭：他由于这一瞬间的罪恶思想冒犯了上帝的威严，于是上帝把他赶出天堂，永远抛进地狱里去。

——当时上帝造出了亚当和夏娃，把他们安置在大马士革平原上的伊甸园里，那是一个充满阳光的色彩，长满无比茂盛的植物的可爱的花园。那长满各种果实的大地让他们过着富饶的生活，飞鸟和走兽都是自愿为他们服役的仆从，他们完全不知道我们的肉体常常会遭受到的病痛，没有病，没有贫穷，也没有死亡：一个伟大仁慈的上帝能够为他们做到的一切都已经做到了，但是上帝曾对他们提出一个条件，那就是永远服从他的吩咐。他们绝不能去偷吃禁树上的果实。

——天哪，我亲爱的孩子们，他们后来也堕落了。那魔鬼，他虽然曾经是晨曦的儿子，曾经是一位光芒四射的天使，现在却变成了具有生物中最狡猾的一种生物——蛇的外貌的恶魔。他嫉妒他们。他这个失败的伟大的神，绝不能容忍人这种用泥土做成的生物占据他由于自己犯罪而不得不永远放弃的遗产。他向那女人，他们两人中较弱的一个走去，把他动人的甜蜜的言辞的毒汁灌进她的耳中，并向她许愿说——啊，这对上帝是何等的亵渎啊！——如果她和亚当吃了那禁果，他们就可以变成神，不，变成上帝。夏娃终于在这个头号骗子的诡计面前屈服了，她吃了那苹果，而且还给了亚当一个，亚当竟然没有足够的精神上的勇气来拒绝她。撒旦的毒箭一般的舌头发生了作用。他们从此堕落了。

——然后在那个花园里便出现了上帝的声音，他要让他所创造的人受到应有的惩罚。于是天堂里神灵的首长迈克尔手里拿着冒着火焰的长箭，出现在那一对犯罪人的面前，把他们赶出伊甸园，赶到人世上来，赶到充满疾病和斗争、残酷和失望、劳累和艰苦的世界上来，靠自己的血汗挣得自己的面包。可是甚至在这时候上帝还是多么仁慈啊！他出于对我们可怜的堕落的祖先的怜悯，答应他们，到了一定的时间之后，他将从天上派下一个神来为他们赎罪，使他们再次成为上帝的孩子和天国的继承人。而那个神，那个堕落的人的赎罪者，便是那至高无上的，永恒的三位一体的第二个位，也就是上帝的独生的儿子。

——他来到了。他是由圣母玛利亚，一个纯洁的处女生下来的。他出生在朱迪亚的一个破旧的牛棚里，过了三十年贫苦木匠的生活，一直到他应该去执行他的使命的时候。到了那时，他心中充满对人类的爱，于是走出去呼唤所有的人来倾听他的新的福音。

——他们听了没有？是的，他们听了，可是并没有人理会。他们把他像个罪犯一样抓住捆绑起来，把他当作傻子加以嘲笑，并把他看作是一个到处行动的强盗，他们打了他五千皮鞭，给他带上用荆棘做的王冠，让一些犹太游民和罗马的士兵拖着他满街乱跑，扒光了他的衣服，把他吊在绞架上，他身体的两侧都被长矛扎伤，我们的主的伤口上不停地往外流着水和血。

——甚至就在那时候，在那无比痛苦的时刻，我们的仁慈的赎罪者仍然对人类充满了怜悯。可是就在那里，在卡尔法里山上，他修建了神圣的天主教教堂，并且保证要用它挡住去地狱的通路。他把教堂建立在古老的岩石上，他赐给它神的祝福，为它准备下圣餐和各种牺牲，并且应允只要世人肯听从他的教堂所讲的话，他们将仍然可以进入永恒的生活。可是如果在他为他们尽了一切努力之后，他们仍然坚持走上邪恶的道路，那最后仍然会被抛向永恒的折磨：地狱。

那传教士的声音慢慢低了下去，他停了一会儿，把一双手掌合在一起，但很快又分开，然后接着说：

——现在让我们尽我们的力量所及来想一想，受到触犯的上帝，出于正义感，给那些应该受到永恒惩罚的罪人预备下什么样的住所呢？地狱是一个狭窄、黑暗和充满臭味的监牢，这个魔鬼和为上帝所抛弃的灵魂的住处充满了火和烟，这个监狱所以那样狭窄是上帝有意设计出来，以便严惩那些拒绝接受他的法律约束的人。在尘世的监牢中，被关在里面的可怜的犯人至少还有某种活动的自由，尽管他只能在他的地牢的四面墙内活动，或者只能在监牢的阴暗的庭院里活动。在地狱里可不是这样。在那里由于受到天谴的人数众多，那些囚犯都是人压人挤在一个可怕的牢房里，牢房的墙壁据说有四千英里厚。这些罪犯的手脚都给绑住，完全不能活动，一位受到上帝祝福的圣徒圣安塞姆，在一本如实描写地狱情况的书里曾说，如果一个罪犯眼睛上有一个蛆虫咬他，他也没有办法把它弄开。

——从外面看去，他们完全躺在一片黑暗中。因为必须记住，地狱里的火是不会发光的。正如在上帝的命令下巴比伦火炉里的火焰已失去热力，只保留了光亮一样，也是在上帝的指令下，地狱里的火却只保留了强烈的温度，它永远在黑暗中燃烧。这是一个永无止境的黑暗的风暴，燃烧着的石灰岩发出黑暗的火焰和黑暗的烟，在这里所有罪犯的身体全一个压一个堆在一块儿，他们之间甚至连容得下一点空气的缝隙都没有。法老们认为曾经侵犯过他们的土地的一切灾祸，只有一种灾祸是最可怕的，那就是黑暗。那么对于地狱里的这种不是三天就会过去，而是将永恒存在的黑暗，我们将怎么说呢？

——这个狭窄而黑暗的监狱里的恐怖，由于它可怕的臭味，显得更让人无法忍受。我们早听说过，在世界末日的可怕的烈火把整个世界净化以后，全世界的肮脏、全世界的废物和渣滓都将像流进一个大沟里一样流到地狱里去。那以无比巨大的数量永远燃烧着的石灰石也使地狱里充满不能忍受的臭味，而受惩罚的人本身也会放出一种瘟疫般的气味，那气味，博纳凡契尔曾说，仅是从一个人身上发出的那一点便已足够使整个世界臭不可闻了。这个世界的空气本身，那使一切都得到净化的元素，由于长时间被禁锢着，也变得奇臭无比，令人无法呼吸。咱们来想一想地狱里发臭的空气会是什么样的吧。想一想某个脏污腐烂的尸体长时间在坟墓里腐烂、分解，已经变成了一团腐臭的稀浆，想一想这样一具尸体却被放在火里焚烧，燃烧着的石灰岩的火焰吞噬着它，散发出一股强烈的令人窒息、令人作呕的难以忍耐的臭味。再想想那令人恶心的臭味，由于在那发臭的黑暗中，经常成百万、成千万增加新的发臭的尸体，它也就成百万倍成千万倍地愈变愈浓，整个地狱完全变成了一团腐烂的人堆。想一想所有这一切，你就可以多少对地狱里臭味的可怕程度略有所知了。

——但是这种臭味尽管可怕，它却并不是地狱里的罪人所受到的最大的肉体上的折磨。暴君能让他的同胞们受到的最大的折磨是用火去烧。把你的手指头在烛火上放一会儿，你就会感觉到火烧的痛苦。可是我们尘世上的火原是上帝为了人的利益而创造出来的，是为了用它维持人的生命的火花，为了帮助他干一些有用的事，而地狱里的火却完全是另一种性质，上帝创造它就是为了折磨和惩罚那些不肯悔罪的人。我们尘世上的火，由于它所燃烧的物质本身更容易或更不容易燃烧，会烧得更快或者稍慢一些，这样使得聪明机智的人甚至可以创造出一些化学药品，以防止或阻挠火的燃烧，但是在地狱里燃烧的那种硫黄质的石灰岩，是特意设计出来让它永远永远以无法形容的疯狂燃烧着的。不仅如此，我们尘世上的火焰，不管燃烧任何东西，同时也就把它毁灭了，因此火愈强烈它存在的时间也就愈短，可是地狱里的火有这样一种特性，那就是它永远把它所燃烧的东西保存下来。所以尽管它以难以形容的强烈的疯狂燃烧着，它却可以永远疯狂地燃烧下去。

——再说说我们尘世的火焰，不管它烧得多么凶猛，范围多么宽广，它却总有一个限度，可是地狱里的火海是无边、无际和无底的。根据史料，魔鬼本人，当一个士兵问他的时候，也不得不承认，如果把一座大山抛进地狱的火海里去，它也只会像一小块蜡烛一样转眼就烧光了。但是这种可怕的火焰还不只是从外面来燃烧罪人的身体，而是使每一个被上帝抛弃的灵魂本身都变成一座地狱，那无边的火还将在它的生命里面疯狂地燃烧。哦，那些可怜人的命运该是何等可怕啊！他们的血液在他们的血管里冒着泡儿，沸腾着，他们的脑髓在他们的头骨里沸腾着，他们胸腔里的心脏冒着火焰，噼噼啪啪地爆炸，他们的肚子里，是一团被火烧红的肉酱，他们温柔的眼睛都像烧红的铁球一样冒着火花。

——然而我刚才所说的这种无边的火焰的力量和特性，要是和它的强度比较起来那又算不得什么了，这种强度，神灵正是为了用它作为一种同时给人的肉体和灵魂以惩罚的工具而特意创造出来的。这是一种直接从上帝的愤怒中喷发出来的怒火，它不仅只依靠自己的活动发生作用，同时还是上天向人报复的一种工具。正如洗礼用的圣水可以在洗净人的肉体的时候也洗净人的灵魂一样，这惩罚的火焰在惩罚人的肉体的同时也惩罚人的精神。肉体的每一个感官都将受到折磨，而同时灵魂的每一种官能也都会感受到痛苦：眼睛所见到的是一片永远穿不透的绝对的黑暗，鼻子所闻到的是一种难以忍受的臭味，耳朵里充满了呼喊、号叫和咒骂，嘴里所尝到的是一种恶臭之物、麻风病患者的腐肉，和不可名状的令人窒息的臭味，触觉所感到的是烧得火红的铁棍和铁叉，上面还不停地冒着残酷的火焰。通过各种感官所受到的这种种折磨，那不死的灵魂，以它存在的本质为基础，将永恒地在无边无际的火海中忍受着永恒的折磨，这火海正是无所不能的上帝由于他的威严受到损害而点燃起来的，这火海更由于上帝的愤怒的呼吸愈烧愈烈，而且将永不熄灭。

——最后还应该考虑到，这种地狱里的折磨由于无数受天谴的人挤在一起而更为增强了。在人世上，一个罪恶的同伴是那样可厌，以至于有些植物，如果把它们和某种对它们致命的或有害的东西放在一起，就会仿佛出于本能从它的旁边躲开。在地狱里一切法则都颠倒过来，这里没有人想到什么家庭或国家，想到什么友情或者亲属关系，地狱里的罪人都不停地彼此对喊对叫，由于看到别人和他们一样受到折磨，痛苦不堪，他们自己的折磨和痛苦也便显得加倍强烈了。一切人的感觉已全被遗忘，受难的罪人的喊叫声充斥了巨大的深渊的每一个角落。罪人们永远满嘴是对上帝的咒骂和对一同受罪的人的仇恨，以及对那些曾经跟他们一起犯罪的灵魂的咒诅。在早年，按照习俗惩罚弑父者，也就是对举起残暴的手谋杀自己父亲的人的惩罚办法是把他装在一个口袋里扔到深海里去，口袋里同时还放着一只公鸡、一只猴子和一条蛇。法律制定者所以定出这样一条我们今天看来似乎过于残酷的法令，目的是要让那个罪犯受到一种与一些凶恶、可恨的兽类待在一起的折磨。可是那些在地狱里受罪的人，一旦在一同受罪的伙伴中发现了曾经怂恿和帮助他们犯罪的人、曾经用他们的话语在他们身上第一次撒下邪恶思想和邪恶生活的种子的人、曾经以他们不正当的建议把他们引上罪恶道路的人、曾经用他们的眼睛引诱过他们使他们走上背离道德行径的人，他们便立即会从他们干枯的嘴唇和疼痛的喉咙里发出何等疯狂的咒骂！他们的这种愤怒，那几个不会说话的动物却是无法与之相比的。他们会面对他们从前的这些教唆犯和同谋者，责骂和咒诅他们，但他们毫无办法，也毫无希望：现在要忏悔已经太晚了。

——最后让我们再想一想那些受天罚的灵魂，魔鬼的伙伴们所受的折磨吧，不管他们是引诱人的还是被引诱的全都一样。这些魔鬼将在两方面折磨那些受罪的灵魂，一是以他们的存在，一是以他们的咒诅。我们没法想象这些魔鬼是多么可怕。锡耶纳的圣凯瑟琳有一次曾见到过一个魔鬼，她因而在一本书上说，她宁愿在一条用炭火铺成的道路上走下去，直走到她的生命的尽头，也不愿意再对那可怕的魔鬼看上一眼。这些本来都是美丽的天使的魔鬼，现在和他们过去的惊人的美一样变得惊人的可怕和丑陋了。他们对那些被他们拖上毁灭道路的无助的灵魂尽量揶揄、嘲笑。正是他们这些可怕的魔鬼，在地狱里被变成了发自良心的呼声。你为什么会犯罪？你为什么听从了朋友对你的诱惑的言辞？你为什么背离了你原来虔信上帝的一切活动和善行？你为什么没有设法逃避犯罪的机会？你为什么没有及早与那个罪恶的朋友断交？你为什么没有放弃那种淫荡的习惯，那些不道德的习惯？你为什么没有接受听你忏悔的神父的劝告？你为什么没有，甚至在你一次或者再次，或者三次，或者四次，或者一百次犯罪之后，对你的邪恶行为表示忏悔，立即再转而求助于上帝，虽然你知道他一直在等待着你去向他忏悔，清洗掉自己的一切罪孽？现在忏悔的时间已经过去了。时间现在存在，过去存在，可是将来就不复存在了！那时候，你可以偷偷地犯罪，可以让自己执迷在懒惰和骄傲之中，追求一些不合法的东西，屈服于你低下的天性的诱惑，过着像野地里的野兽一样的生活，不，甚至比野地里的野兽还要更坏，因为至少它们只是一些畜生，并没有理智来指引它们。时间过去存在，但是将来就不复存在了。上帝曾用许多声音对你说话，可是你从来都不肯听。你不愿意彻底清除掉你心中的骄傲和愤怒，你不愿意归还你通过不正当手段得来的东西，你不愿意服从你神圣的教堂对你的教导，也不愿意履行你的宗教上的职责，你不愿意放弃你的那些罪恶的友伴，你也不愿意避开那些危险的诱惑，这些便是那些着意折磨人的魔鬼所讲的话，这些话里充满了嘲笑和责备，充满了仇恨和厌恶。还有厌恶，是的！因为就连那些魔鬼本身，在他们犯罪的时候，在他们犯下这唯一能和他们的天使本性相适应的罪行，对理智造反的时候，他们，甚至他们这些罪恶的魔鬼，也会对堕落的人用来亵渎和冒犯圣灵的神庙并使自己变得肮脏下流的那种无法形容的罪行，表示反感和厌恶，避之唯恐不及。

——哦，我的基督面前的亲爱的小弟兄们，让我们永远也不要有机会听到这些话吧！希望我们永远不会碰上这种命运，我说！在那可怕的最后的清算来临的时候，我热诚地向上帝祷告，希望今天在这个小教堂里坐着的，没有一个人会听到至高无上的法官命令他永远离开他的眼前，和一群可怜的人一起被赶走，希望我们中没有一个人会听到他的加以驱除的可怕的判决：从我身边走开，你这该死的东西，快到为魔鬼和他的随从们预备的永恒的烈火中去吧！

他从教堂中间的过道走过去，两腿战栗着，头皮也不停地抖动，仿佛被鬼怪的手指摸了一下。他走上楼梯，穿进过道里去，过道两旁的墙上挂着许多外衣和雨衣，那无头、不成形体又不停滴答着水的衣服简直像被绞死的罪犯。每走一步他都恐惧地想到他恐怕已经死了，他的灵魂已经从他的皮囊中给抓走，他现在正在永不回头地向着无限的空间飞去。

他的脚简直没有办法抓住地面，他心情沉重地坐在书桌边，随便打开一本书来仔细读着。那里每一句话都是对他讲的。这一切都是真的。上帝是万能的。上帝现在就可以把他召唤去，不等他意识到那种召唤，就在他坐在这书桌边的时候就会把他唤走了。上帝已经对他发出召唤了。是吗？什么？是吗？他的皮肉因为感觉到残酷的火舌正向他烧过来开始缩成了一团，并由于感觉到在它四周回旋的沉闷的空气，完全变得干枯了。他已经死了。是的。他已经受到了审判。一股烈火的巨浪穿过了他的肉体：这是第一个浪头。接着又是一个浪头。他的头脑开始着火了。然后又是一个浪头。他的脑汁在碎裂的头颅中已经开始咕嘟和冒泡了。火焰从他的头颅上冒出来变得像一个花冠，而且像人一样发出尖叫声：

——地狱！地狱！地狱！地狱！地狱！

在他的身旁有人在说话：

——专讲地狱。

——我想这回可让你们的印象够深的了。

——你说得一点儿不错。他真让咱们全吓得够呛。

——对你们这些家伙就得这样：满够让你们知道上进的了。

他软弱无力地趴在书桌上。他并没有死去。上帝暂时饶过了他。他仍然生活在他所熟悉的这所学校的世界中。塔特先生和文森特·赫伦站在窗口，交谈着，开着玩笑，并转头向窗外凄凉的小雨望着，不停地摇着头。

——我希望天马上晴起来。我已和几个同学商量好，骑车到马拉海德去转一圈。可是现在路上的水恐怕都漫过膝盖了。

——可能会晴起来的，先生。

这些声音他是非常熟悉的，普通的闲谈，没有人说话时教室里的那种宁静，以及别的孩子们安静地吃着早餐时发出的那种宁静、柔和的牛群吃草一样的声音，对他痛苦的灵魂都是一种安抚。

现在还来得及。哦，圣母玛利亚，罪人的救星，替他说说情吧！哦，圣洁的处女，请从死的深渊中把他拯救出来吧。

英文课开始时让大家听读一段历史。那些王公、朝廷宠臣、大主教等，都藏在他们名字的面纱后面像一些无声的幽灵在他眼前飘过。他们全都已经死了：全都受到了审判。一个人如果灵魂不能得救，即使占有整个世界又有什么好处呢？现在他终于明白了：在他四周存在着无数人的生命，他们像蚂蚁一样彼此称兄道弟，在和平的土地上劳动，他们中的死者都长眠在宁静的土丘之下。他的一个伙伴用胳膊肘碰了他一下，那似乎是碰到了他的心：在他开始回答老师提问的时候，他听到他自己的声音里充满了羞辱和悔恨带来的沉静。

他的灵魂愈来愈深地陷入了悔恨造成的宁静的深渊。他再也不能忍受那种对死亡的恐惧了，在他下沉的时候，他发出了一阵微弱的祷告声。啊，是的，他暂时还会被上帝饶过的，他将在心里悔罪，以求得到宽恕。那些在上的，在天堂里的神明一定会看到，他将如何采取新的行动以弥补过去的过失：整个一生，一生中的每一刻他都会那样做的，只是请等一等。

——所有的人，上帝啊！全体，全体！

一个人跑到门口送信说，小教堂里已经开始接受所有的人的忏悔了。四个孩子离开了教室，他还听到别的人走过走廊的声音。一阵令人发抖的寒风从他心头吹过，那不过只是一丝很微弱的小风，然而，他倾听着，平静地忍受着，却似乎把自己的一只耳朵贴在心房的肌肉上，感到它畏惧地往一块儿收缩。并听到它的左右心房不停地舒张和收缩。

完全无法逃避。他必须去忏悔，去亲口说出他所干过和想到过的事，一个罪孽接着一个罪孽。怎么个说法？怎么个说法呢？

——神父，我……

这思想像一把寒光闪闪的匕首刺进了他娇嫩的皮肉：忏悔。可是他不能在学校的小教堂里。他可以诚恳地把他的全部罪孽，他的行动上和思想上的每一个罪孽都坦白地讲出来。可是他不能在同学之间讲。到远处某一个什么黑暗的地方，他可以低声说出他自己感到羞耻的一切事情。他诚恳地请求上帝，不要因为他不敢在学校的小教堂里忏悔而对他生气，他同时带着非常沉重的心情，默默地请求他周围的孩子们的心灵都对他宽恕。

时间一刻一刻地过去。

他又一次坐在小教堂前排的板凳上。窗外白昼的光线正慢慢消失，在它渐渐从暗淡的红色的窗帘边流逝时，他仿佛感到那末日的太阳正缓缓下落，所有的灵魂都聚集在这里听候最后的审判了。

——我已被从你的眼前抛开了，这些话，我的基督面前的小兄弟们，是从《诗篇》第三十章第二十三节引来的，以圣父、圣子和圣灵的名义。阿门。

那神父开始用一种安详、友善的口气讲着。他的脸色看来非常仁慈，他把两手的手指轻轻放在一块儿，指尖对指尖做成一个歪歪斜斜的鸟笼的样子。

——今天早晨，在我们企图弄明白地狱是个什么样子的时候，我们曾经竭力要弄清楚，我们神圣的创世主在他的精神训练一书中所讲的地狱的构成是什么意思。那就是说，我们试图在我们的想象中，用我们的理智来想象那个可怕的地方的物质特性，以及所有在地狱里受罪的人所受到的肉体上的折磨。今天晚上我们将花一点时间来想一想地狱里精神上的折磨是什么情况。

——必须记住，罪孽是一种具有双重意义的罪行，它既表明我们在我们的卑劣的天性的鼓动下屈服于低下的本能，屈服于野蛮的兽性，又表明我们背离了我们的高尚的天性的教导，背离了一切纯洁和神圣的东西，背离了神圣的上帝本身。由于这个原因，人的一切罪孽都将在地狱里受到两种不同形式的惩罚，肉体的和精神的。

——要知道在一切精神上的痛苦中，最巨大的一种是感到有所失的痛苦，这种痛苦是如此巨大，事实上它本身就构成比其他一切痛苦加在一起还要更大的痛苦。教堂里的最伟大的医师，大家所说的天使医师圣托马斯曾说，最可怕的上天的谴责是人的理智完全失去了神的光彩，他的爱的感情固执地背离了上帝的善念。必须记住，上帝是代表至善的神灵，因此失去了这样一个神灵的爱，对人来说就必然是一种永无止境的痛苦。在现实生活中，我们还不能明确地理解这种损失是一种什么样的滋味，可是在地狱里受惩罚的人，因为他们受到了更大的折磨，便会完全理解那种损害对他们是何等重要，他们也会懂得，他们所以失去它完全是由于自己的犯罪行为，并知道他们已从此永远失掉它了。就在死亡来临的那一刹那，灵魂和肉体的纽带已经被割断，那灵魂便立刻仿佛向生存的中心跑去一样飞向上帝。必须记住，我亲爱的孩子们，我们的灵魂是永远渴望与上帝同在的。我们来自上帝身边，我们靠上帝活着，我们属于上帝：我们是属于他的，永远也不能改变。上帝用神的爱爱着每一个灵魂，每一个人的灵魂都生活在那种爱中。怎么可能会不是这样呢？我们的每次呼吸，我们头脑中的每一种思想，我们生存的每一刻都来自上帝的永不衰竭的仁慈。我们的灵魂是我们的创世主从无到有使他获得存在，使他的生命延续下去，并使他生活在他的无限的热爱之中的，如果一个母亲失去了自己的孩子，一个人失去了自己的家人，一个朋友和自己心爱的朋友分离了，便会给人带来痛苦，那么想一想，一个可怜的灵魂被从至善和至仁的创世主的面前赶走了，那将会是一种何等的痛苦。那么，这种和至高的善，和上帝永远的分离且由于这种分离而感到的悔恨，以及对这种永远无法改变的情况的明确了解：所有这些就是上帝所创造的灵魂所能忍受的最大的折磨， poena damni(6)，有所失的痛苦。

——在地狱里受罪的灵魂将受到第二种痛苦，是良心上的痛苦。正好像死去的肉体会由于腐烂而生蛆一样，不能得救的灵魂也会由于罪孽带来的腐烂而产生一种永无休止的悔恨，一种良心上的刺痛，这种蛆虫，正如教皇英罗森特第三(7)所说，具有三重的刺。这种残酷的蛆虫的第一根刺是对过去的欢乐的记忆。哦，那将是一种多么可怕的记忆啊！在那一片烧毁一切的火海中，骄傲的帝王将会记得他宫廷里无比盛大的排场，聪明而邪恶的人将会记得他的图书馆和他研究所用的工具，热爱艺术的人将会记得他的雕像、图画和其他一些珍品，尽情享受吃喝的人将会记得他的盛大的丰盛的筵席、他的制作精良的佳肴和他的上等名酒，守财奴将会记得他收藏的大量金银，盗匪将会记得他通过不正当手段弄来的钱财，喜欢报复的愤怒而残暴的杀人凶犯将会记得他过去从中取乐的血腥事迹和凶残的活动，那些肮脏、淫乱的人便将记得他们过去沉湎其中的那种无法诉说的下流的欢乐。他们将会记得所有这一切，因而为自己的罪孽感到无比痛恨。因为对那些灵魂来说，这种欢乐和他们将在地狱的烈火中千年万载接受的痛苦相比，会显得是多么可悲啊。他们将会想到只因为自己曾贪恋某些贱如粪土之物，贪恋几块破金属块，贪恋云烟一般的荣誉，贪恋肉体的享受，贪恋一点精神上的刺激，竟使自己失去了天堂里的福分，因而对自己是多么愤怒和痛恨啊。他们感到悔恨莫及，这是良心的蛆虫的第二根刺，一种对自己已犯的罪孽过晚和无用的悔恨。神的正义迫使这些可悲的可怜虫永远忘不掉他们所犯的罪孽，而正像圣奥古斯丁所指出的，上帝还会把他自己对罪孽的了解传给他们，因而罪孽将会在他们眼前也会像在上帝眼前一样显得是那样的可恨和邪恶。他们将非常充分地理解自己的罪恶而感到无限悔恨，但是那时已经太晚了，他们为自己错过的良机痛哭流涕。然后就是良心的蛆虫在他们身上扎得最深而且最残酷的那一根刺了。良心将会对他们说：你们本来完全有时间和机会悔罪的，可是你们没有那样做。你们是在浓厚的宗教气氛中由你们的父母抚养成人的。你们有教堂的各种仪式、祝福和宽容来帮助你们。你们有上帝的仆从向你们布道，在你们迷路的时候把你们召唤回来，宽恕你们的罪孽。不管那罪孽是多么严重，数量多么大，只要你们肯忏悔、肯悔罪就行。可是不，你们没有那样做。你们嘲笑神圣的宗教和它的传教士，你们避开听你们忏悔的神父，你们在罪孽的泥坑中愈陷愈深。上帝曾经向你们呼唤，对你们发出警告，请求你们再回到他的身边。哦，多么可耻，多么可悲啊！宇宙的主宰对你们这些泥土做成的生灵提出请求，要你们爱他，不要忘记你们是他创造出来的啊，要你们遵守他的法令。可是不，你们没有那样做。当时在你还活在人世的时候，只要一滴真正悔恨的眼泪就能为你赢得的东西，现在如果你还能够哭泣，即使用你的眼泪淹没整个地狱，即使你那悔恨的眼泪流成了海洋，也不可能再为你赢得那些东西了。你现在又请求再回到尘世中去生活一阵好让你悔罪，但是已经没有用了。时机已经错过：永远地错过了。

——这就是良心的三重刺，它是啃啮着地狱里可怜人的心窝的毒蛇，那些可怜人心里都充满了地狱般的愤怒，他们咒骂自己的愚蠢，咒骂把他们引上这毁灭道路的罪恶的朋友，咒骂在生活中诱惑他们，而今在永恒的折磨中却又讥笑他们的那些魔鬼，他们甚至斥责和咒骂，他们尽管可以蔑视和嘲笑他的至善和忍耐，却无法逃避他的公正和权力的至高的神灵。

——受到天谴的人将遭受到的第二种精神上的痛苦是一种扩张的痛苦。生活在尘世中的人尽管可以犯下各种罪恶，但是绝不能同时犯下所有的罪，因为正像我们常常可以以毒攻毒一样，一种罪恶也会改正或克服另一种罪恶。但在地狱里情况可完全相反，一种折磨并不会抵消另一种折磨，却只会增强它的力量，而且由于内在的官能比外在的感觉更为完善，所以他们能感受更大的痛苦。正如每一种感官都会受到适合于它的折磨一样，每一种精神上的官能也同样会受到各自不同的折磨。想象的能力将只会想到各种可怕的形象，感官将只会交替感受到希望和愤怒，头脑或思想将被一种比笼罩着可怕的地狱的外在黑暗更为可怕的内在黑暗所充塞。占据着这些恶魔的心灵的怨毒，虽然本身并没有什么力量，却是一种永远无限扩张并将无限存在下去的恶根，这种邪恶的可怕程度，除非我们能够想象上帝对人类的巨大罪恶所怀有的各种深切的仇恨，我们几乎完全无法理解。

一和这种扩张的痛苦相对，同时又和它并存的另一种痛苦是强烈的痛苦。地狱是一切罪恶的中心，你们知道任何东西愈靠近中心愈强烈，愈离开中心便愈微弱。没有任何一种缓解的东西或可用来掺和的东西可以稍稍减缓或冲淡地狱里的痛苦。不，甚至原来大家认为好的东西到了地狱也都变成了邪恶。在别的地方被看作是使苦恼的人得到安慰的友情，在那里将变成无休止的折磨：一直被看作是智力的最高要求、大家都希望得到的知识，在这里将会变得比无知更为可恨：从创世主到树林里最低贱的植物都渴望得到的光明，在这里你将痛恨万分。在人世间，我们的悲哀，或者时间不会太长或者程度不会很深，因为人的本性可以靠习惯克服它们，或者由于忍受不了其沉重压力使之告于结束。可是在地狱中那些折磨是不可能靠习惯来克服的，因为它们不仅只是可怕地强烈，而且同时又不断地在那里变换，每一种痛苦，好比说，可以靠另一种痛苦的火焰点着，而它同时却又使点着它的那一痛苦发出更强烈的火焰。人性也不可能通过向它们屈服而逃避这种强烈的变化多端的折磨，因为灵魂永远浸透并存在于邪恶之中，它所能感受到的折磨也就更大。折磨的无限扩张、痛苦的不可思议的强烈、酷刑的不停变换——所有这一切正是被罪人们所激怒的至高的神王的意旨使然。这些便是人们为了追求淫乱、下流的皮肉欢乐而加以蔑视的神圣的上天所提出的要求。这些也正是为了给世人赎罪却遭到恶人践踏的上帝的无罪的羔羊所流洒鲜血的强烈要求。

——在这个可怕的地狱中，一切折磨中最高最大的折磨是永恒的折磨。永恒！哦，那个可怕的令人沮丧的字眼。永恒！什么人的头脑能理解它呢？请你们记住，这是一种痛苦的永恒。甚至地狱里的痛苦也没有它们这样可怕，它们将是无限的，因为它们注定要永远存在下去。但是一方面它们将永远存在下去，而同时它们，你们知道，又是难于忍受的强烈，不可思议地不停地扩张。永久忍受哪怕只是一只小虫的针刺也会是一种可怕的痛苦。那么永远去忍受地狱里的多种多样的折磨会是一种什么情形呢？永远！直到永恒！不是忍受一年或者一个世纪，而是永远。你们且想一想，这该是多么可怕吧。你们常常看到海边的沙滩。那沙粒是多么细呀！要多少这样细小的沙粒才能聚成孩子们在沙滩游玩时抓在手里的一把沙子呢？现在你们试想有一个用那种沙粒堆成的高山，它有一百万英里高，从地面直耸入云霄，有一百万英里宽，一直伸展到遥远的地方，而且有一百万英里那么厚。再想一想这个由无数细小的沙粒堆成的无比巨大的山峰，还像树林里的树叶、大海里的水滴、鸟身上的羽毛、鱼身上的鳞甲、牲畜身上的毛发、无限的空气中的原子一样不停地成倍增长着，还要想一想每隔一百万年将有一只小鸟飞到这山上来用它的嘴衔走山上的几颗沙粒。那将要经过多少百万个世纪那只小鸟才能把那座山衔走，哪怕是一立方英尺那么一块地方呢？要多少千百万年、千百万个世纪它才能把整个山衔走呢？然而在我们刚才所说的这个无限长的时间结束以后，对永恒来讲，却是连一分钟也不曾减少。在那无数亿万年、无数兆万年之后，永恒几乎还没有开始。而如果那座山在被完全衔走以后又长出来，如果那鸟又来一粒一粒地把它全部衔走而它又长了出来，如果这座山这样一长一落，经过的次数像天上的星星、空气中的原子、大海里的水滴、树林里的树叶、鸟身上的羽毛、鱼身上的鳞甲、兽身上的毛发一样多，而在这无比巨大的高山经过无数次的生长和消灭之后，永恒也仍然不能说已经减少了一分钟：甚至在那时候，在这么一段时间之后，在经过我们只要想一想就会头昏眼花的无数亿万年的时间之后，永恒几乎还没有开始。

——一位神圣的圣者（我相信他是我们的一位先辈）有一次有机会看到了地狱里的景象。那情景好像他是站在一个很大的厅堂的中间，厅堂里又黑又静，耳边只听到一只大钟嘀嗒的声音。那嘀嗒声不停地响着。这位圣者仿佛感到那嘀嗒声是无尽无休地在重复着几个字：永远，绝不；永远，绝不。永远待在地狱里，绝不可能进入天堂；永远被排除在上天的光照之外，绝不会享受到上帝的福荫；永远在烈火中熬煎，被蛆虫啃咬，被烧红的铁棍刺扎，绝不可能逃脱这些痛苦；永远受着良心的折磨，因一切记忆中的往事怒火中烧，头脑中永远充满黑暗和绝望，绝不可能逃脱；永远谴责和咒骂那些以他们所骗的人的苦难为乐的邪恶的魔鬼，绝不会见到赐福人类的神灵的一线光辉；永远在烈火的深渊中向上帝呼喊，希望有片刻的、仅只是片刻的喘息的时间，能暂时避开这可怕的痛苦，绝不能获得哪怕是片刻的上帝的宽恕；永远忍受痛苦，绝不会有任何欢乐；永远受到天罚，绝不可能得救；永远，绝不；永远，绝不。哦，这是一种多么可怕的惩罚啊！这是在永恒中的无穷的痛苦，无穷的肉体和精神的折磨，没有一线希望，没有片刻的停顿，这是永恒中的无限强烈的痛苦，永远不停地变化着的折磨，一种一方面吞噬一切，一方面又使被它吞噬的东西永远存在的苦难，一种一方面撕裂肉体，一方面又永远给精神以无尽折磨的悔恨，这种永恒，其中的每一片刻本身就是一种无尽的悲伤。这就是犯下罪孽的死去的人在全能的公正的上帝面前将受到的可怕的惩罚。

——是的，上帝是公正的！人因为只能按照人的理智思考问题，因而对于上帝竟会让一个只不过犯下一件可悲的罪孽的人，却在地狱的烈火中永远受到无尽无休的惩罚感到不解。他们所以这样想，只是因为他们受到了肉体的错觉和人的懵懂理解的蒙蔽，他们无法真正认识一种可怕的罪孽的邪恶程度。他们这样想，是因为他们不能理解哪怕是一个很小的罪行也具有如此罪恶和恶毒的性质，以至于万能的创世主知道，如果只要他容许一种这样的罪孽得到宽恕，不受到惩罚，比如一种很小的罪孽、一句谎言、一个愤怒的神态、一时的有意的懒惰等，他就可以结束人世的一切苦难，包括战争、疾病、抢劫、各种罪行、死亡、谋杀等。他，伟大的万能的上帝也不能这样做，因为一种罪孽，不管是思想上的还是行动上的，都是对他的法律的冒犯，而如果上帝不去惩罚冒犯他的法律的人，他也就不成其为上帝了。

——也不过只是一件罪恶，思想上一时的叛乱性的骄傲就使得撒旦和天使中的三分之一从他们的无限荣耀的地位上堕落下去了。也只是一件罪恶，一时的糊涂和脆弱，就使亚当和夏娃被赶出了伊甸园，而给人世带来了死亡和痛苦。为了挽回这一罪恶的可怕后果，上帝派他的独生子来到人间，痛苦地生活着，并在最大的痛苦中死去，在一个十字架上悬挂了三个小时之久。

——哦，我的在耶稣基督面前的亲爱的小兄弟们，我们会冒犯那个善良的赎罪人，惹起他的愤怒吗？我们会再次践踏那已经被砍烂撕碎的尸体吗？我们会在那充满悲愁和热爱的脸上啐唾沫吗？我们也会像那残酷的犹太人和野蛮的士兵一样，嘲笑为了使我们得救经历着悲愁的可怕的压路机的折磨的、善良和无限同情我们的恩主吗？每一句犯罪的话都是他娇嫩的肉体上的一道伤痕。每一个犯罪活动都是扎进他头脑里去的一根毒刺。每一个有意接受的肮脏的思想都是刺在他的神圣的充满爱情的心上的锋利的长矛。不能，不能。这种如此刺痛我们的神王的事，这种将受到永恒的痛苦的折磨的事，这种将使上帝的儿子再一次被钉上十字架，也是对上帝进行嘲弄的事，任何一个人都是绝不能做的。

——我乞求上帝让我的这些平凡的话能够更坚定那些受着上帝福荫的人的信念，能够加强正在犹豫着的人的意志，能够把那些走上歧途的可怜的灵魂，如果在我们中间还有的话，领回到上帝的福荫中去。我向上帝祷告，你们也和我一同祷告吧，让我们能够对我们的罪孽表示悔恨。我现在要你们所有的人和我一起，在这个简陋的小教堂里，跪在上帝面前，背诵悔恨的神训。上帝现在就在那圣体盘中，他心中充满烈火一样的对人类的爱，正准备抚慰一切痛苦的人。不要害怕。不管你犯了多少罪或者你的罪恶是多么严重，只要你能够悔罪，你就一定会得到宽恕。不要让尘世的羞辱感封住了你的嘴，上帝仍然是我们的仁慈的主，他并不希望有罪的人经受永恒的死亡，而宁愿看到他皈依在他的面前，得以生活下去。

——上帝正在向你们召唤。你们是属于他的。他从无到有把你们创造出来。他用一种只有上帝才有的爱热爱着你们。尽管你们可能已经对他犯下了罪，但他仍然正张开双臂等待着接纳你们。可怜的罪人们，可怜的、虚荣的、正在犯罪的罪人们，快回到他身边去吧。现在正是合适的时机。现在正是时候。

那神父站起身来，转向圣坛，在越来越暗的光线中，在圣体盘前的台阶上跪下了。他一直等着小教堂里所有的人都跪下来，一切声音都静止下来的时候。然后他抬起头来，以极大的热情一句一句地背诵着悔罪的祷词。孩子们一句接一句跟着他念。斯蒂芬感到自己的舌头粘在上颚上，因此只得低下头来在心里祷告。

——哦，我的上帝！
——哦，我的上帝！
——我从心里感到抱歉——
——我从心里感到抱歉——
——因为我冒犯了你
——因为我冒犯了你
——我痛恨我自己的罪孽
——我痛恨我自己的罪孽
——比对任何其他的罪恶都更愤恨——
——比对任何其他的罪恶都更愤恨——
——因为它们使你不高兴，我的上帝——
——因为它们使你不高兴，我的上帝——
——你是那样的值得我们——
——你是那样的值得我们——
——用我们所有的爱来爱你——
——用我们所有的爱来爱你——
——我现在下定决心——
——我现在下定决心——
——在你的神圣的关怀之下——
——在你的神圣的关怀之下——
——绝不再冒犯你——
——绝不再冒犯你——
——并从此走上新的生活道路——
——并从此走上新的生活道路——

晚饭后，他上楼到自己的房间里去，想要和自己的灵魂单独待一会儿，他每上一步，他的灵魂似乎都要发出一声叹息。他的灵魂一边叹息着，跟着他的脚步一步一步上去，穿过了一个非常阴暗、潮湿的地区。

他在楼梯口的门前站立下来，然后抓住那个陶瓷的门把匆匆把门打开。他恐惧地等待着，他身内的灵魂已变得委顿不堪，静静地祷告着，希望在他跨过门槛时死亡不致轮到他的头上，希望待在黑暗中的魔鬼将不会获得足以制服他的能力。他站在门槛前一声不响地等待着，仿佛他面前是个什么黑暗的山洞的入口。他看见前面有许多人的脸，还有许多眼睛，它们全等待着，观望着。

——当然我们完全知道虽然这事最后总归会真相大白，他却仍然会感到要使自己努力去试图承认精神上的莫大威力将有很大的困难，所以当然我们也知道得很清楚——

发出喃喃声的许多小脸都等待着、观望着：喃喃的话语声充满了那黑暗的洞窟。他在精神和肉体两方面都感到十分恐惧，但是他仍然勇敢地抬起头来，大步走进房间里去。一个门洞，一个房间，仍然是那个房间，那扇窗户。他安详地对自己说，那些仿佛从黑暗中发出的喃喃话语声是完全没有意义的。他对自己说，这不过就是他自己的房间，现在把门敞开着罢了。

他关上门，匆匆走到床边靠床跪下来，用双手蒙住自己的脸。他的手又冷又黏，胳膊腿都冷得直发痛。肉体上的疲劳、寒冷和沮丧的心情使他十分不安，完全打乱了他的思想。他为什么跪在那里，像一个孩子似的念诵着晚祷词？他要和他的灵魂单独在一起，要检验一下自己的良心，要面对面地正视自己的罪孽，要回想一下他犯罪的时间、方式和当时具体的情况，要为它们放声痛哭。他哭不出来。他没有办法清楚地回想起那些情况。他只感到他的灵魂和肉体都非常痛苦，他的整个生命，他的记忆、意志、理解加上肉体都已经疲惫不堪，完全麻木了。

这完全是魔鬼在作祟，魔鬼打乱了他的思想，蒙蔽住他的良心，在他这怯懦的已被罪孽腐烂的肉体的门前对他进行攻击，于是他胆怯地祈祷上帝，宽恕他的无能，爬到床上去，用毯子把自己紧紧地裹起来，又用双手蒙住了自己的脸。他已经犯罪了。他在上帝的面前，违反上天的意旨，已经陷入很深的罪孽中，他已经不配称为上帝的孩子了。

那些事竟会是他斯蒂芬·迪达勒斯干的，这可能吗？他的良心叹息着作出了回答。是的，是他干了那些事，秘密地、偷偷地、一次又一次地干下了，而他由于顽固不化，就在圣体盘的前面，在他的肉体里的灵魂已经变得腐烂不堪的时候，竟敢还摆出一副神圣的虚假的面孔。怎么可能，上帝当时竟没有立即把他击毙？那帮和他一起犯罪的混账伙伴也都围在他的身边，对着他呼吸，从四方八面向他弯过腰来。他想开始祷告以便忘掉他们，他紧紧地抱着自己的双臂，低下头去锁住自己的眼皮：可是灵魂的感官是无法锁住的，尽管他紧紧地闭上眼睛，他却仍然可以看到他曾经犯罪的那些地方，尽管他使劲捂着自己的耳朵，他却仍然能听见。他怀着无比强烈的愿望，希望自己什么也看不见，也听不见。他的愿望是那样的强烈，一直到那愿望压得他全身发抖，并使得他灵魂的感官也暂时被封闭住了。但它们只是封闭了很短一会儿时间，接着又完全打开。他又能看见了。

他看到一片支棱着的野草、荨麻和一束束蓟草的田野。在那一丛丛发臭的乱七八糟的野草中扔着许多瘪瘪歪歪的罐头盒和成卷成团的干屎。在一片杂乱无章似青非青的野草中，一点微弱的沼气发出的光艰难地向上燃烧着。和那光一样微弱而阴森的一股难闻的臭味也有气无力地在那破罐头盒和已结出硬壳的粪便上来回飘动。

田野上有一些人，一个，三个，六个，那些人东一簇西一簇在田野上活动。他们是些长着人的脸孔的形似山羊的人(8)，眉头长得像犄角一样，稀薄的胡子灰灰的像橡胶的颜色。他们在田野上来回活动的时候，他们的无情的眼睛闪烁着罪恶的凶光，身后还拖着长长的尾巴。一张残酷而恶毒的嘴仿佛散发出一种灰色的光，照亮了他们的瘦骨嶙峋的衰老的脸。他们中有一个人正把一件破旧的法兰绒背心拉过来盖住自己的肋骨，另一个人一再咕咕哝哝地抱怨着，说他的胡子和一丛丛的野草纠缠在一块儿了。当他们围着田野慢慢一圈一圈转悠的时候，从他们干枯的嘴唇边还不时发出一阵阵温柔的话语声，他们在野草丛中四处游逛，长尾巴拖在罐头盒上发出叮咚叮咚的声响。他们缓慢地转着圈，越转圈子越小，越转挤得越紧，嘴里仍不停发出低沉的话语声。长长的摇摆着的尾巴上都粘满了已发霉的稀屎，他们把他们可怕的面孔使劲向上仰着……

救命啦！

他发疯似的把毯子从脸上和脖子上扔开。那就是他的地狱。上帝已经让他看到了为他的罪孽保留下的地狱的情景：恶臭，充满了野兽的气味和疠疫，这是淫荡的山羊魔鬼的地狱。这也正是为他预备的！为他预备的！

他从床上跳起来，那股难以忍受的臭味直冲进他的喉咙，使得他的内脏都纠结在一块儿，使他直想呕吐。空气！来自上天的气息！他踉跄地向窗口跑去，嘴里哼哼着，几乎由于恶心要晕倒过去了。在洗脸盆旁，他感到肚子里一阵抽动，双手疯狂地抱着自己冰冷的额头，他痛苦地吐出了胃里所有的东西。

呕吐过去以后，他无力地走到窗口，推起窗格，坐在窗口的一边，把胳膊靠在窗框上。雨已经慢慢停止了，雾气正在点点灯光之间飘动，整个城市在这浮动着的浓雾中似乎正用黄色的烟尘为自己编织出一个柔软的茧壳。天空十分宁静，闪着淡淡的微光，空气是那样清新，完全像浇透阵雨的树丛中的空气一样。在这宁静、闪烁着的微光和淡淡的芬芳气息之中，他和自己的心灵取得了协议。

他开始祷告：

——他本来曾想让我们带着天堂里的荣光来到人世，可是我们犯罪了。那时他不能安全地前来拜访我们，而只能掩住自己的威严和自己的神光，因为他是上帝。所以他不肯显示自己的力量，而以虚弱的面貌出现，然后他派遣你，一个生灵，作为他的代表，让你具有和我们相适应的一个普通生灵的平庸的外貌和光彩。现在，亲爱的母亲，你的脸面和形态本身都让我们不能不想到永恒，你的美不像尘世的美，让人看一眼就会给人带来危险，而是像作为你的象征的晨星一样悦耳、悦目，散发出纯洁的气息，让人想到天堂的福荫，在心里充满宁静。哦，光明的白昼的先驱！朝圣者的灯塔！还像过去一样再领导我们吧。在漆黑的夜晚，越过凄凉的荒野领着我们走向我主耶稣，领着我们回到我们的老家去吧。

眼泪模糊了他的视线，他恭顺地抬头看着天上，为他失去的天真痛哭。

黄昏来临时，他离开了家，他刚一接触到潮湿而黑暗的空气，一听到他带上门时门框发出的响声，他刚刚由于祷告和哭泣暂时得到安抚的良心又一次疼痛起来。忏悔！忏悔！光是用眼泪和祷告来安抚自己的良心，那是不够的。他必须跪在圣灵的侍者面前，真诚而悔恨地完全讲出他一直隐瞒着的罪孽。当他再一次推开街门进去，听到街门的脚板和门槛摩擦的声音以前，当他再一次看到厨房里摆好晚餐的饭桌以前，他一定要跪下来忏悔。这实际是再简单不过了。

良心的痛苦已经止住，他穿过黑暗的街道迅速向前走着。街边人行道上有那么多铺路的石块，那个城市里又有那么多街道，整个世界上更是有那么多的城市。可是永恒是没有止境的。他已经犯下了不可饶恕的罪孽。尽管只不过一次，那也是不可饶恕的罪孽。罪孽竟可以在一刹那间就犯下了。可为什么会这么快？就只要看一眼或者想着看一眼就行了。你的眼睛开始并没有希望看见，但已经看见了。然后一转眼事情就已经发生了。可是难道一个人的身体的那一部分自有它的知觉，还是怎么的？那毒蛇，那田野中最机灵的畜生，当它一刹那间忽然有了自己的欲望，然后还能使自己的欲望罪孽地一分钟又一分钟延续下去的时候，它必定是有它自己的知觉的。它有感觉，有知觉，也有欲望。这件事该是多么可怕啊！是谁这样使得人体近于禽兽的那一部分，具有禽兽的了解和禽兽的欲望的！究竟是他自己，还是被一个低下的灵魂所控制的某一种非人的东西在起作用？一想到有一个麻木不仁的蛇一样的生命依靠吸吮它的生命的娇嫩的骨髓维持生命，并依靠情欲的浆汁使自己得以发育的时候，他的灵魂便感到无比恶心。哦，怎么会出现这种情况的呢？哦！到底是怎么回事？

他躲在他的思想的阴暗的角落里，在创造一切、创造所有的人的上帝的威仪前，自惭形秽。疯狂。谁会有这样的思想呢？自惭形秽地匍匐在那黑暗中，他无声地向他的守护神祈祷着，请求他用他的宝剑赶走正在他头脑中向他低声耳语的魔鬼。

耳语声停止了，这时他已清楚地知道，他的灵魂在思想、言论和行动方面完全是自愿地通过他的肉体犯下了许多罪行。快忏悔去！他必须为他的每一种罪孽忏悔。他怎么能对一个神父把他所干过的事都讲出来呢？但他必须这样做，必须。他怎么才能把所有的事都讲清楚，而自己不羞死愧死？或者说，他怎么会干了那么多事情却并不感到羞耻？简直是发疯了！快忏悔吧！哦，那他也许真的会再一次完全自由，变得清白无辜了！也许那神父会知道的。哦，亲爱的上帝！

他穿过一条条灯光暗淡的街道向前走去，一刻也不敢停留，唯恐有点显得他现在还不肯笔直朝着正等待着他的命运走去，还害怕赶到他现在正急切想去的地方。当一个灵魂受到上帝的宠爱，当上帝怀着怜爱的感情看着它的时候，它会显得多么美呀！

在马路两旁，许多卖花姑娘坐在那里，面前摆着花篮。她们的板结的头发披在额头上。她们全蹲在泥浆里，看起来一点也不美。可是她们的灵魂正受到上帝的顾盼。如果她们的灵魂受到了上帝的恩宠，那她们看起来就显得十分光彩：上帝是爱她们的，也看见她们。

一想到他怎么竟会堕落下去，并感到在上帝的面前，她们的灵魂比他的显得更高贵得多，他马上觉得一股令人伤痛的羞辱的风，凄凉地吹过了他的灵魂。那风从他身上吹过，往前吹去，直吹向不计其数的其他人的灵魂，那些灵魂都或多或少地受到上帝的恩宠，他们像一些或将继续存在，或已临近消灭的星星一样时明时暗。那些闪着光的灵魂有的将继续存在下去，有的已临近毁灭，有的已慢慢消失，它们在一股令人心酸的微风中全混在一起了。但有一个灵魂已经被上帝抛弃了，一个很小的灵魂：那就是他自己的。它闪烁了一下，熄灭了，被大家所遗忘，永不存在了。它的结束是这样阴暗、冷漠、空虚而无味。

对地域的意识，越过一大片没有光线、没有知觉、没有人生活的土地又慢慢回到了他的心间。他周围的那凄凉的景色是那样的冷漠无情，仍是他经常听惯的话语声，但是店铺里燃烧着的煤气灯、鱼虾、酒精和潮湿的锯末发出的气味，还有来往活动的男人和女人。一个老妇人正预备横过街去，她手里拿着一个煤油罐。他弯下腰去问她附近有没有教堂。

——教堂，先生？有的，先生。教堂街就有一座教堂。

——教堂街？

她把她的油罐换到另一只手中，给他指路。当她把她的冒着油气的干枯的右手从她的披巾下面举起来的时候，他便对着她低下头去，因为她的声音使他既感到悲伤，又感到安慰。

——谢谢你。

——不要客气，先生。

高高的祭坛上的烛光已经熄灭了，可是敬神的香所发出的香味仍然在那阴暗的殿堂中飘动。脸色显得十分虔诚的留着胡子的工人们正把一个圣坛的顶盖从旁门抬出去，教堂里的司事在一旁用手指画着，偶尔讲几句话帮着他们一起搬运。很少几个虔诚的信徒还留在殿堂里旁边的一个圣坛前面祷告，或者在忏悔间旁边的板凳前跪着。他胆怯地走过去，在最后一条板凳边跪了下来，教堂里的安静和充满香味的阴暗的空气使他感到很高兴。他跪着的那个木板很窄而且非常破旧，跪在他近处的那些人都是些较低贱的耶稣教的信徒。耶稣自己也是出生于一个贫穷的家庭，他曾经在一家木工作坊里做过工，锯木板和刨木板。他第一次讲出上帝的天国的福音，也是对一些穷苦的渔民讲的，他教导所有的人都要温和和恭顺。

他低下头去用手抱着头，他命令自己的心也必须温和和恭顺，这样他就可以变得和那些跪在他身边的人一样，他的祷告也就会和他们的祷告一样被上帝所接受了。他跪在他们身边祷告，可是他感到很困难。他的灵魂已经被罪恶所污染，他不敢像他们一样怀着朴实的信赖的心情要求上帝宽恕。上帝的意旨实在令人不解，他们那些人却正是耶稣首先要召唤到他身边去的，那些木工、打鱼的人、干着某一种低下职业的贫穷的、头脑简单的人，他们那些人整天搬弄着、砍削着木头，耐心地修补他们的渔网。

一个身材高大的人在过道中走过，那些忏悔的人不免受到了惊扰。直到最后，他匆匆抬头望了一眼，却只看到一把灰色的长胡子和一身托钵僧穿的棕色的服装。那神父一走进忏悔间去，外面就看不见他了。两个悔罪的人站起身来从两边走进了忏悔间。那木头滑门被带上，一阵微弱的低语声扰乱了大厅里的宁静。

他的血液开始在他的血管中也发出喃喃声，那声音仿佛发自一个正在睡眠中被召唤去接受最后审判的犯罪的城市。细小的火花散落下来，粉状的灰烬轻轻落下，全降落在人们的房屋上。他们受到惊扰，从睡梦中醒过来，对那被烧热的空气感到难受。

滑门又被推开。那个悔罪的人从忏悔间旁边走了出来。远处的那个门也被拉开了。一个女人一声不响轻盈地走进了原来那个悔罪人下跪的地方。又是一阵微弱的喃喃声。

他现在还来得及离开这教堂。他可以站起身来，把一只脚移到另一只脚前面轻手轻脚地走出去，然后迅速地跑过一条条黑暗的街道，跑，不停地跑。他还来得及躲避那种羞辱。要不是这种罪孽，不管犯下任何其他什么可怕的罪行那也好啊！哪怕是杀人了！细小的火花降落下来，他感到落得他身上到处都是，可耻的思想、可耻的言语、可耻的行动。羞辱像不停降落的细碎的燃烧着的灰烬已把他整个盖了起来。现在要用话把它讲出来！他那感到窒息的难堪的灵魂会因此无法再存在下去了。

那滑门又被拉开了。一个悔罪的人从忏悔间的那一边走了出来。近处的这个滑门又被拉开。一个悔罪的人等着那个悔罪的人走出之后走了进去。一阵低沉的耳语声像小片烟雾和云彩从忏悔间里飘了出来。这是那女人的声音：轻柔的耳语的云雾，轻柔的耳语的轻烟，响一阵又慢慢消失了。

他在椅子的扶手下面偷偷用拳头捶打自己的胸膛。他很快就将和别的人一样同上帝在一起了。他此后一定要爱他的邻人。他一定要热爱创造他并热爱着他的上帝。他将和别的人一起跪着祷告，并因此感到幸福。上帝将会看着他，也看着其他的人，并对他们所有的人都十分热爱。

要变成好人是很容易的。上帝加在人身上的轭是轻巧而甜蜜的。一个人最好永远也别犯罪，永远都是一个孩子，因为上帝热爱小孩子，并愿意让他们都到他的身边去。犯罪实在是一件很可怕，而且也很可悲的事。但是上帝对可怜的犯罪的人，只要他们肯真正悔过，是非常仁慈的。这真是一点不错！这才真正是最大的仁慈。

那滑门又忽然关上了。那个悔罪的人已走了出来。下一个就是他了。他怀着满心恐怖站了起来，盲目地向忏悔间走去。

这一时刻最后终于来到了。他在那宁静、阴暗的空气中跪下，抬头看着悬挂在他头上的那白色的十字架。上帝一定能看出他是非常痛心的。他准备把他所有的罪孽都讲出来。他的忏悔一定会很长，非常的长。现在在教堂里的每一个人都将会知道他是一个什么样的罪人。就让他们知道吧。这是事实。可是上帝已经答应，只要他真正悔罪就会对他宽恕。他现在是真正悔罪了。他把两手交抱起来，举向那白色的神像，尽管两眼发黑，尽管浑身发抖，他仍然不停地祷告着，祷告着，在低声哭泣中祷告，并像一个已被上帝抛弃的生灵，不停地来回摇动着他的头。

——悔罪！悔罪！哦，我悔罪！

那滑门咔嚓一声被推开，他的心简直马上跳到他的喉咙边来了。在面前的木格子那边，他看到一位老神父的脸，他的脸没有对着他，却是倚在一只手上。他用手画了一个十字，请求神父为他祝福，因为他已经犯罪了。然后，他低下头去，怀着极大的恐惧背诵着忏悔词。在背到我的最可悲的过失的时候，屏住气，停住了。

——你上一次忏悔隔现在有多久了，我的孩子？

——有很长时间了，神父。

——有一个月，我的孩子？

——还要长一些，神父。

——三个月，我的孩子？

——还要长一些，神父。

——六个月？

——八个月，神父。

他已经开始了。那神父问道：

——从那以后你还记得些什么事情呢？

他开始忏悔自己的罪孽：该参加而没有去参加的弥撒，该做而没有做的祷告，撒谎。

——还有别的什么吗，我的孩子？

发脾气的罪、嫉妒别人的罪、贪吃、虚荣、不听话等。

——还有什么别的吗，我的孩子？

现在是再没有别的办法了。他喃喃地说：

——我……犯过淫乱罪，神父。

那神父并没有回过头来。

——对象是你自己吗，我的孩子？

——还有……和别的人。

——和女人，我的孩子？

——是的，神父。

——她们是结过婚的女人吗，我的孩子？

他也不知道。他的各种罪行一个接一个从他的唇边吐露出来，像一滴一滴可耻的脓血从他那已经腐烂发臭的灵魂深处流出来，汇成了一条肮脏的罪恶的河流。最后的一桩罪孽也带着臭味慢慢流了出来。他再没有什么可以讲的了。他低下头去，完全软瘫了。

那神父一声不响。然后，他问道：

——你有多大了，我的孩子？

——十六，神父。

那神父用一只手几次摸了摸自己的脸。接着他用一只手扶着自己的额头，倚在木格子上，眼睛仍望在别处一字一句地说。他的声音显得疲倦和苍老。

——你还非常年轻，我的孩子，他说，我现在请求你一定要放弃那种罪恶。那是一种非常可怕的罪行，它会杀害你的肉体，也会戕害你的灵魂。这是许多罪孽和不幸的根源。看在上帝的面上，快抛弃它吧，我的孩子。这是一种下流的行为，不是一个男子汉应该做的。你没法知道这种下流的习惯会把你引导到什么道路上去，也没法知道在什么时候它会让你处于非常难堪的境地。如果你还继续这种罪恶活动，我的可怜的孩子，那你就将在上帝的眼前永远变得一钱不值。快向我们的圣母玛利亚祷告，求她帮助你吧。她会帮助你的，我的孩子。每当那种罪恶的思想进入你的头脑的时候，你就向我们的受到上帝祝福的圣母祷告吧。我相信你一定会那样做的，是不是？你对你所犯的一切罪恶都感到非常悔恨。我相信你一定是那样的。现在你应该向上帝起誓，依靠他的神恩，你将绝不会再犯下那种可耻的罪恶来冒犯上帝了。你极愿意向上帝庄严地起誓，对不对？

——我愿意，神父。

那苍老和疲惫的声音像温和的细雨洒在他颤抖的、火烧一般的心上。那是多么甜蜜而又悲伤啊！

——那就这样做吧，我可怜的孩子。魔鬼已经把你引上了歧途。如果他再来诱惑你，想那样玷污你的肉体，那你就把他赶回到地狱里去吧——他是仇恨我们的主的最恶毒的精灵。现在向上帝发誓，你一定从此放弃那种罪恶，那种非常非常下流的罪恶。

眼泪和上帝的宽恕的光辉迷住了他的眼睛，他低下头去倾听着那神父讲完为他赎罪的祷词，并看到他举起手来，在他的头顶上做了一个表示宽恕的手势。

——愿上帝祝福你，我的孩子。为我祷告吧。

他跪下去，在阴暗的大殿的一个角落里祷告着，说出了自己的悔恨心情。现在从他的已经净化的心中，他的祷词像从一朵白色的玫瑰花心中飘出的芳香一样，向上天飞去。

泥泞的街上一片灰暗。他大步向回家的路上走着，充分感觉到那看不见的神恩浸透了他的全身，使得他的肢体都变得非常轻巧了。不管怎样他最后终于那样做了。他已经向上帝忏悔，上帝已经宽恕了他。他的灵魂又一次变得光彩和神圣了，神圣而且幸福。

只要上帝愿意，现在死去也是一件很美的事。在上帝的关怀之下，过着宁静、高尚和对一切人都容忍的生活该是多美啊！

他坐在厨房里的火炉旁，由于感到无限幸福，他几乎都不敢讲话了。直到现在他一直还不知道，生活可以变得多么美好和宁静。围在电灯上的一方绿色的薄纸使屋子里充满了柔和的阴影。碗橱上有一盘香肠和白色的蛋糕，架子上还有许多鸡蛋。这些东西是预备明天早晨在学校的教堂里举行过圣餐会之后做早饭用的。白色的蛋糕和鸡蛋和香肠，还有热茶。现在看来生活是多么简单、多么美妙啊！各种生活等待在他的前面。

在梦中他睡着了。在梦中他爬起来，看到清晨已经来临。在一个醒着的梦中，他踏过宁静的早晨的街道向学校走去。

所有的孩子都已经在那里，跪在各自的位子上。他在他们中间跪下来，幸福而羞怯。圣坛上堆满了一束束芳香的白色的花朵。在晨光之下，白色花束中的蜡烛发出的白色的光是那样清澈而宁静，完全像他自己的灵魂一样。

他和他的同班同学们一起跪在圣坛前面，和他们一起在一排用人手组成的活的栏杆上拉开圣坛上的布。他的手发着抖，在他听到那神父拿着圣餐盘，在那些参加圣餐会的人中间，一个个给他们递圣餐的时候，他的灵魂也不禁发抖了。

——Corpus Domini nostri．(9)

这可能吗？他清白无辜地同时也有些羞怯地跪在那里，他要把圣餐面包安稳地放在自己的舌头上，然后上帝就可以从那里进入他的已经净化的身体里去了。

——In vitam eternam．Amen．(10)

完全是另外一种生活！一种在神的庇荫下的道德的和幸福的生活！这一切全是真的。这并不是一个他一会儿就会醒来的梦。过去的已经过去了。

——Corpus Domini nostri．

神父把圣餐盘送到了他的面前。

————————————————————

(1) 拉丁语：“我的崇高有似黎巴嫩的雪松和锡昂山头的翠柏。我的超逸胜过杰里科的玫瑰园和约旦河畔的棕榈。田野中的一株橄榄难比我优美，我和路旁与清泉为邻的梧桐一样清高。恰像陈年桂皮和娇嫩的凤仙。我激发出芳香的气息，也像精选的没药，我散发出甜蜜的芳香。（语出《经外书》（Ecclesiasticus）第24章，但文辞小有异。）

(2) 见《新约圣经·启示录》第22章第16节。

(3) 见本书注(22)。

(4) 当指古埃及阿比斯神，此处实借以泛指天主教以外所奉神灵。

(5) 拉丁文，意即下文“我不伺候了”。这是原为天使长的撒旦堕入地狱前对上帝讲过的一句话。

(6) 拉丁文，意即下文：有所失的痛苦。

(7) 即12世纪末13世纪初法国皇帝罗达里奥·德贡蒂·底西古。

(8) 这无疑正是希腊神话淫乱之神，色态（Satyr）的形象。

(9) 拉丁文：我们的主的圣体。

(10) 拉丁文：在永恒的生命之中。阿门。